جدایی نادر از سیمین" نماینده سینمای ایران در اسکار در پنجمین دوره جوایز سالانه اسکرین آسیا پاسیفیک جایزه بهترین فیلم بلند داستانی را دریافت کرد.


فیلم "باد و مه" ساخته‌ محمدعلی طالبی در بخش فیلم بلند کودکان تقدیر شد. برگزیدگان این دوره جوایز اسکرین آسیا پاسیفیک روز پنجشنبه سوم آذر ماه در کوئینزلند در استرالیا معرفی شدند و اصغر فرهادی نویسنده، تهیه‌کننده و کارگردان فیلم "جدایی نادر از سیمین" از ایران، جایزه اصلی را از نانسان شی تهیه‌کننده هنگ کنگی و رئیس هیئت داوران بخش بین‌الملل دریافت کرد.
فیلم فرهادی در بخش‌های دیگری چون بهترین دستاورد کارگردانی، بازیگر مرد پیمان معادی و فیلمنامه هم نامزد دریافت جایزه این دوره آسیا پاسیفیک بود.

فیلم "روزی روزگاری در آناتولی" ساخته نوری بیلگه جیلان از ترکیه که مانند "جدایی نادر از سیمین" در چهار بخش نامزد دریافت جوایز اسکرین آسیا پاسیفیک بود، با دریافت سه جایزه بهترین دستاورد کارگردانی، دستاورد فیلمبرداری و جایزه بزرگ هیئت داوران بخش بین‌الملل، دیگر فیلم موفق مراسم لقب گرفت.

در این مراسم پیمان معادی بازیگر فیلم‌های "درباره الی" و "جدایی نادر از سیمین" برای ساخت فیلم "آن روزها" ۲۵ هزار دلار کمک مالی دریافت می‌کند. 
شوکت امین کرکی ازعراق- کردستان برای "خاطرات روی سنگ"، مریم ابراهیمی فیلمساز سوئدی متولد ایران برای "Burqas Behind Bars" و پریاس گوپتا از هند برای "درخت کریکت"، هر یک ۲۵ هزار دلار دریافت خواهند کرد.

پیمان معادی فیلمنامه نویس بازیگر سینمای ایران، امسال با فیلم "برف روی کاجها" به عنوان اولین فیلم بلند سینمایی خود در مقام کارگردان در جشنواره فیلم فجر حضور دارد.

فیلم فرهادی که به نمایندگی از ایران در بخش فیلم خارجی‌زبان هشتاد و چهارمین دوره جوایز اسکار حضور دارد، دوشنبه صبح در شصت و نهمین دوره جوایز سالانه گلدن گلوب برنده جایزه بهترین فیلم خارجی‌زبان شد.


«هنرمند»، «فرزندان»، «راندن»، «کمک» و «تعمیرکار، خیاط، سرباز، جاسوس» نامزدهای بخش بهترین فیلم هستند.

بفتا امسال برای اولین بار بخش مستند دارد و نامزدهای این دوره عبارتند از «جرج هریسن: زندگی در دنیای مادی»، «پروژه نیم» و «سنا». 
مراسم اعطای جوایز فیلم آکادمی بریتانیا روز ۱۲ فوریه (۲۳ بهمن) در اپراخانه سلطنتی لندن برگزار می‌شود. بفتا مهمترین جوایز سینمایی سال بریتانیاست.

پارسال «گفتار پادشاه» ساخته تام هوپر برنده هفت جایزه بفتا شد.

جشنواره فیلم‌های «ایندیپندنت اسپیریت» که فیلم‌های مستقل را گرامی می‌دارد، در سانتا مانیکا در کالیفرنیا برگزار شد و اصغر فرهادی، کارگردان فیلم جدایی نادر از سیمین (یک جدایی) جایزه بهترین فیلم بین المللی را به دست آورد.

این جشنواره از فیلم «آرتیست» یا هنرمند تقدیر کرد. فیلم صامت هنرمند نامزد ۱۰ جایزه اسکار است.
«ست روگن» بازیگر آمریکایی مجری این مراسم بود. میشل ویلیامز به خاطر بازی در فیلم «یک هفته من با مریلین» و ایفای نقش مریلین مانرو بهترین جایزه بازیگری زن را دریافت کرد. «ژان دژاردین» بازیگر فیلم آرتیست هم جایزه بهترین بازیگر مرد را دریافت کرد.


اصغر فرهادی از ایران نامزد دریافت دو بخش در اسکار است. فیلم او در بخش بهترین فیلم خارجی حضور دارد و او همچنین نامزد بهترین فیلمنامه اصلی است.


«جدایی نادر از سیمین» تا کنون ده‌ها جایزه معتبر بسیاری از جمله خرس طلایی جشنواره برلین و جایزه گلدن گلوب را از آن خود کرده است.

در سی و هفتمین مراسم جوایز سالانه سینمایی سزار هم که از آن به عنوان «اسکار فرانسوی» هم یاد می‌شود، «جدایی نادر از سیمین» اصغر فرهادی، جایزه بهترین فیلم خارجی را از آن خود کرد و فیلم فرانسوی «هنرمند» با ربودن شش جایزه، رکورددار این مراسم شد.

چهار جایزه ششمين دوره جوايز فیلم آسیایی به «جدایی نادر از سیمین» رسيد.در اين مراسم كه در هنگ‌کنگ برگزار شد، چهار جایزه بهترین فیلم، بهترین کارگردانی، بهترین فیلمنامه و بهترین تدوین به فيلم «جدایی نادر از سیمین» رسيد و لیلا حاتمی، بازیگر نقش اصلی زن در اين فیلم، جوایز را به نمایندگی از اصغر فرهادی دریافت کرد.


مراسم این دوره جوایز دیوید دی دوناتلو که از آن به عنوان معادل ایتالیایی اسکار یاد می‌شود، روز جمعه در رم برگزار شد و فیلم برنده اسکار اصغر فرهادی جایزه بهترین فیلم خارج اتحادیه اروپا را دریافت کرد.

در همین حال، «سزار باید بمیرد» به کارگردانی پائولو و ویتوریو تاویانی برادران فیلمساز ایتالیایی با دریافت پنج جایزه پیروز اصلی جوایز دیوید دی دوناتلو ۲۰۱۲ شد.
این فیلم که فوریه پیش جایزه خرس طلای جشنواره برلین را گرفت، جوایز دیوید دی دوناتلو بهترین فیلم، کارگردان، تهیه‌کننده، تدوین و صدا را برد.
میشل پیکولی برای «ما یک پاپ داریم» جایزه بهترین بازیگر مرد را گرفت. این فیلم جوایز بهترین طراحی صحنه و طراحی لباس را هم دریافت کرد.

داستان یک قتل عام» در بخش‌های بهترین بازیگر زن مکمل (میشلا سسون)، بازیگر مرد مکمل (پی‌یر فرانچسکو فاوینو) و جلوه‌های ویژه پیروز شد و جایزه بهترین بازیگر زن به ژائو تائو برای «Io Sono Lì» رسید.
فرانچسکو برونی برای «Scialla!» جایزه بهترین فیلمساز اول را گرفت. جایزه بهترین فیلم اتحادیه اروپا نیز به «تسخیرناپذیر» ساخته اریک تولدانو و اولیویه ناکاشه اعطاء شد.

 انجمن منتقدان فیلم لس‌آنجلس، در آستانه ورود به سال جدید میلادی، برترین‌های سینمای ۲۰۱۱ را به شرح زیر معرفی کرد که در این میان فیلم ایرانی «جدایی نادر از سیمین» به کارگردانی «اصغر فرهادی» برنده دو جایزه بهترین فیلم خارجی زبان و بهترین فیلمنامه (برای اصغر فرهادی) شد.

درام ایرانی "جدایی نادر از سیمین" در شبی پیروزمند برنده خرس طلایی بهترین فیلم جشنواره فیلم برلین شد و گروه بازیگران زن و مرد آن خرس برنزی بهترین بازیگر زن و مرد را دریافت کردند.این فیلم ساخته اصغر فرهادی داستان ازدواجی را روایت می‌کند و هم‌زمان تنش یک فیلم حادثه‌ای جنایی را نیز دارا است.


بهترین فیلم: «جرم»- چه کسی باور می‌کرد مسعودکیمیایی امسال سیمرغ بهترین فیلم جشنواره را بگیرد؟
بهترین کارگردان: اصغرفرهادی- حالا دیگر با قاطعیت می‌توان گفت که فرهادی تواناترین کارگردان حال‌حاضر سینمای ایران است. 
تکنیک «جدایی نادر از سیمین» فراتر از سطح سینمای ایران است. 
دیگر گزینه مطلوب: مسعود کیمیایی- سطح کارگردانی کیمیایی این سال‌ها، همواره بالاتر از فیلمنامه‌نویسی‌اش بوده. 
بهترین فیلمنامه‌نویس: اصغرفرهادی-ایرادی که برخی به شیوه ارائه اطلاعات در «جدایی نادر از سیمین» گرفتند، برای فیلمنامه‌ای به این میزان فکر شده و پرجزئیات، فقط به درد بهانه‌گیری می‌خورد. 

گزینه مطلوب دیگر: در مقایسه با فیلمنامه «جدایی نادر از سیمین»، «هیچ»!
بهترین بازیگر نقش اول مرد: مهدی هاشمی
پیمان معادی(جدایی نادر از سیمین)- نامش حتی میان فهرست نامزدهای دریافت سیمرغ هم نبود ولی پس از مهدی‌هاشمی، بهترین گزینه برای دریافت جایزه نقش اول مرد به شمار می‌آمد
بهترین بازیگر نقش اول زن: ویشکا آسایش (ورود آقایان ممنوع)
گزینه مطلوب دیگر: لیلا حاتمی(جدایی نادر از سیمین)- او شاید تنها بازیگر زن سینمای ایران باشد که همیشه خوب است، حتی در فیلم‌های بد. 
بهترین بازیگر نقش مکمل مرد: حامد بهداد(جرم)
دیگر گزینه مطلوب: شهاب حسینی (جدایی نادر از سیمین)
بهترین بازیگر نقش مکمل زن: مهناز افشار (سعادت‌آباد) 
اهدای دیپلم افتخار به ساره بیات برای تقدیر از بازی فوق‌العاده‌اش در «جدایی نادر از سیمین» کفایت می‌کرد؛ برای این بازیگر جوان فرصت زیاد است.


کیمیایی در شبی که منتقدان به تجلیل از «سرب» او پرداختند روی سن آمد و هنگام اهدای جایزه فرهادی او را انسانی کمیاب خواند و گفت: «اثر قبل از اینکه به جوایز برسد با حضور هنرمند و زیبایی کارش با مردم ارتباط برقرار می‌کند و جایزه‌اش را می‌گیرد.».
جشنواره‌ فیلم "سیدنی" که در بخش مسابقه‌اش میزبان دو فیلم "جدایی نادر از سیمین" برنده‌ خرس طلای برلین و "درخت زندگی" برنده نخل طلای جشنواره‌ کن بود، در مراسم پایانی‌اش فیلم "جدایی نادر از سیمین" را در رقابت با "درخت زندگی" به عنوان بهترین فیلم معرفی کرد.
امسال چن کایگه، کارگردان سرشناس سینمای چین ریاست هیات داوران جشنواره فیلم سیدنی را برعهده داشت.

وی با فیلم "وداع با محبوبم" (1993) نامزد دو جایزه‌ اسکار شده است و توانست نخل طلا و جایزه‌ فیپرشی جشنواره‌ کن را به‌دست آورد.


جشنواره فیلم سیدنی که امسال میزبان 75 فیلم بلند، 39 فیلم مستند و 34 فیلم کوتاه از 42 کشور جهان بود، روز هشتم ژوئن ـ 18 خرداد ماه ـ با نمایش فیلم "هانا" آغاز شد و تا نوزدهم ژوئن ـ 29 خرداد ماه ـ ادامه داشت.

"جدایی نادر از سیمین" با بازی لیلا حاتمی، شهاب حسینی، پیمان معادی، ساره بیات، سارینا فرهادی، علی اصغر شهبازی، بابک کریمی، شیرین یزدان بخش، کیمیا حسینی و با حضور مریلا زارعی روایت می‌شود.


فیلم جدایی نادر از سیمین درچهل وچهارمین جشنواره فیلم انجمن نویسندگان سینمای ترکیه 
توانست عنوان بهترین فیلم خارجی را از دست اندرکاران این رویداد سینمایی کسب کند.

این اثر سینمایی پیشتر جوایزی از جشنواره های معتبر از جمله برلین، سیدنی، ایروان، آمستردام و آسیا پاسیفیک را کسب کرده است.
جدایی نادر از سیمین بامداد دوشنبه نیز موفق به کسب عنوان بهترین فیلم خارجی زبان در شصت ونهمین جایزه گلدن گلوب شد.
براساس آمار منتشر شده در روز پاياني، پس از «جدايي نادر از سيمين»، فيلم‌هاي «گزارش يك جشن» ساخته ابراهيم حاتمي‌كيا و «ورود آقايان ممنوع » به كارگرداني رامبد جوان انتخاب‌هاي بعدي تماشاگران بوده است.


«جدايي نادر از سيمين» جايزه اول جشنواره‌ «زردآلوي طلايي» ارمنستان و جايزه‌ جشنواره‌ كرواسي را دريافت كرد و جايزه بهترين فيلم و فيلم‌نامه جشنواره فيلم دوربان رانیز دریافت کرد.

 در دوازدهمين مراسم سالانه اعطاي جوايز فيلم انجمن منتقدين ونكوور فيلم «جدايي نادر از سيمين» ساخته اصغر فرهادي از ايران موفق به دريافت جايزه بهترين فيلم خارجي سال 2011 شد. 

 در بخش بهترين فيلم «هنرمند» از فرانسه ساخته «ميشل هازاناويكيوس» عنوان بهترين فيلم سال را كسب كرد و جايزه بهترين فيلم‌نامه را هم گرفت. 

«ترنس ماليك» براي فيلم برنده نخل طلاي «درخت زندگي» به عنوان بهترين كارگردان معرفي شد
«مايكل فاسبندر» براي فيلم «شرمساري» بهترين بازيگر مرد انتخاب شد و فيلم «غار روياهاي فراموش‌شده» ساخته «ورنر هرتزوگ» جايزه بهترين اثر مستند سال را دريافت كرد. 



مراسم سالانه اعطاي جوايز هيات ملي نقد در آمريکا در منتهن نيويورك برگزار شد و جايزه بهترين فيلم خارجي سال 2011 براي فيلم «جدايي نادر از سيمين» به «اصغر فرهادي» اعطا شد. اصغر فرهادي جايزه‌اش را از جاناتان دمي ، بازيگر سرشناس هاليوود  گرفت.
جايزه بهترين فيلم و كارگرداني به «هوگو» ساخته مارتين اسكورسيزي رسيد.
فيلم‌نامه اين اثر را را «جان لوگان» نوشته است كه پيش‌تر در فيلم «هوانورد» با «اسكورسيزي» همكاري كرده بود.«جورج كلوني» براي فيلم «فرزندان» جايزه بهترين بازيگر مرد را گرفت. 
هيات ملي نقد در آمريكا،«تيلدا سوئينتون» را براي فيلم «بايد درباره كوين صحبت كنيم» به عنوان بهترين بازيگر زن در سال گذشته ميلادي انتخاب كرد. 
در سي‌ودومين دوره جوايز فيلم حلقه منتقدان لندن، «جدايي نادر از سيمين» در بخش‌هاي بهترين فيلم خارجي‌زبان سال، بهترين فيلمنامه‌نويس سال (اصغر فرهادي) و بهترين بازيگر زن مکمل سال (ساره بيات) جايزه بگيرد.

فيلم صامت «هنرمند» ساخته «ميشل هازاناويسيوس» توانست جايزه بهترين فيلم سال اين جشنواره را از آن خود كند و در ليست ‌١٠ فيلم برتر سال ‌٢٠١١ ميلادي، بالاتر از فيلم«جدايي نادر از سيمين» در رده نخست بايستد.
جايزه بهترين مستند سال هم به فيلم «سنا» از يونيورسال رسيد. «ژان دوژاردن» يراي فيم «هنرمند» جايزه بهترين بازيگر مرد سال را دريافت كرد. 

کسب جايزه فستيوال فيلم "پولا" در سال ۲۰۱۱ در کروواسي از ديگر افتخارات بين‌المللي فيلم  جدايي نادر از سيمين است.نشريه بين‌المللي " سايت اند ساند " نيز اين فيلم را به عنوان دومين فيلم برتر سينماي جهان در سال ۲۰۱۱ معرفي کرد.


فیلم سینمایی "اینجا بدون من" به کارگردانی بهرام توکلی با کسب شش تندیس رکورددار جوایز جشن خانه سینما شد و "جدایی نادر از سیمین" نیز 4 جایزه این جشن را از آن خود کرد.

فیلم اصغر فرهادی در سی و هفتمین دوره جوایز سزار برنده جایزه بهترین فیلم خارجی شد.

«جدایی نادر از سیمین» که بیشترین فروش را در فرانسه داشته، نامزد دو جایزه اسکار هم هست
فیلم صامت و سیاه و سفید «هنرمند» به کارگردانی میشل هازاناویسیوس با دریافت جوایز سزار بهترین فیلم، کارگردان، بازیگر زن (بره‌نیس بژو)، طراحی صحنه (لارنس بنت)، فیلمبرداری (گیوم شیفمان) و موسیقی (لودویک بورس)، برنده اصلی این دوره جوایز سزار بود که آکادمی علوم و هنرهای سینمایی فرانسه اعطاء می‌کند.

«هنرمند» از زمان اولین نمایش در جشنواره فیلم کن 2011 بسیاری از جوایز مهم شامل سه جایزه گلدن گلوب، هفت جایزه بفتا و یک جایزه گویا را دریافت کرده و نامزد 10 جایزه اسکار هم هست.

