 زلزله ۲۳ اکتبر ۲۰۱۱ (اول آبانماه ۹۰) در ساعت ۱۳:۴۱ به وقت محلی (۱۴:۱۱ به وقت تهران) در شمال شرق شهر وان ترکیه در پهنه شرقی دریاچه "وان" و در حد فاصل دریاچه وان و مرز ایران در پهنه ای بسیار لرزه خیز به لحاظ آمار رخداد زلزله ها روی داد.

معاون پژوهشی و فناوری پژوهشگاه بین المللی زلزله منشا زلزله ترکیه را محل تلاقی گسلهای ناحیه شرق ترکیه با شمال غربی ایران و جنوب غربی قفقار دانست
وی با تاکید بر اینکه زلزله وان (تامانلی) در تمامی ۲۴ ایستگاه شبکه لرزه نگاری باند پهن پژوهشگاه بین المللی زلزله شناسی ثبت شده است، اظهار داشت: علاوه بر این سه ایستگاه شتابنگاری (در شبکه ملی شتابنگاری ایران زیر نظر مرکز تحقیقات ساختمان و مسکن) نیز در ناحیه سیه چشمه و خوی شتابنگاشتهای این زلزله را با شتاب حداکثر ۰.۰۲ gثبت کرده اند و پژوهشهای اولیه بر روی این رکوردها در جریان است. ژرفای اولیه آن در ۸ کیلومتری زمین براورد شده و شهرهای "دیاربکر"، "آگری"، "ارزروم"، و "موش" در ترکیه و شهرهای "سیه چشمه"، "خوی" و "ماکو" در ایران به شدت این زلزله را احساس کردند.

زلزله وان با فروریختن ساختمانهای متعددی در شهر وان و روستاهای استان وان به ویژه تابانلی همراه بوده است.
تلفات زلزله ۷.۲ ریشتری ترکیه به ۶۰۱ کشته و ۴ هزار و ۱۵۰ مجروح رسید.

معاون نخست وزیر این کشور می‌گوید زلزله دست کم 45 ساختمان را به طور کامل ویران کرده است.

بسیاری از روستاهای اطراف 'وان' نیز ویران شده‌اند.
زمین‌لرزه‌های با شدت 7 ریشتر در این ناحیه مرتبا رخ نمی‌دهند، اما رخ دادن زمین‌لرزه‌های با چنین شدتی غیرمنتظره نیست.
دكتر يحيي زينال‌پورفتاحي گفت: تيم‌هاي ارزياب به شهرستان‌هاي چالدران، پلدشت، سلماس و ماكو اعزام شد. خوشبختانه در اثر اين زمين‌لرزه فردي جان خود را از دست نداده است. 

به گفته وي، امدادگران اين استان ‌در حالت آماده‌باش بوده و در صورت نياز به تركيه اعزام خواهند شد. 
دومین کمپ هلال احمر ایران حوالی ساعت 4 بامداد امروز چهارشنبه به وقت محلی در ورزشگاه مرکزی شهر زلزله زده وان ترکیه برپا شد
وی همچنین یادآور شد: بخش دیگری از کمک‌های ایران شامل بیمارستان صحرایی، کمکهای پزشکی و درمانی،‌ سگهای زنده یاب و ... از استانهای آذربایجان شرقی و غربی آماده اعزام به ترکیه هستند اما طرف ترک هنوز مجوز ورود این گروه ها را نداده است.

 به دنبال زلزه مرگ‌بار در استان وان،جشن و رژه روز جمهوری 

رجب طیب اردوغان، نخست وزیر ترکیه، پس از حادثه با هلیکوپتر از مناطق استان وان بازدید کرد.
امدادگران در ساعات شب با یافتن بازماندگان با کمک بیل و گاه با دستان خالی مشغول جستجو بوده اند.
در پی وقوع زلزله 7.3 ریشتری در شهر وان در جنوب شرقی ترکیه، گوگل سایتی را راه اندازی کرده که بر اساس آن خانواده قربانیان زلزله می توانند از آخرین وضعیت اقوام خود با خبر شوند.
سرویس بین الملل - سه روز بعد از زلزله‌ی۲، ۷ ریشتری که استان وان واقع در جنوب شرقی ترکیه را لرزاند، در زندان اصلی شهر وان درگیری‌های شدیدی بین زندانیان و زندانبان‌ها رخ داده است. شاهدان عینی می‌گویند که شعله‌های آتش و دود از پس دیوارهای زندان قابل مشاهده است و صدای تیراندازی از داخل زندان شنیده می‌شود.
یک تبعه ایرانی که در هنگام زلزله وان در یکی از هتل‌های این شهر اسکان داشت پس از 17 ساعت توسط امدادگران زنده از زیر آوار بیرون آورده شد.

مأموران امدادرسانی و نجات توانستند یک مرد هجده ساله و یک دختر نه ساله را که هر دو در شهر زلزله زده ارکیس به مدت بیش از سی ساعت زیر آوار گرفتار شده بودند، از زیر آوار، زنده بیرون آورند.


با گذشت نزديك به40 ساعت از زلزله تركيه:زن حامله و دو فرزندش از زير آوار نجات يافتند

پس از 47 ساعت از وقوع زلزله تركيه:نوزاد 14 روزه زنده از زير آوار بيرون آورده شد

