<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<DOC>
<DOCNO>399</DOCNO>
<DATE-TIME>1389/09/07</DATE-TIME>
<CATEGORY>ورزشی</CATEGORY>
<TITLE>آشنایی با مدال‌آوران ایران در بازی‌های آسیایی 2010</TITLE>
<SUMMARY></SUMMARY>
<NARRATIVE></NARRATIVE>
<TEXT>
ورزش > تورنمنت  - محمد ملاحسینی:
کاروان ورزش ایران در بازی‌های آسیایی 2010 گوانگجو بعد از تیم‌های چین، کره جنوبی و ژاپن به مقام چهارم رسید

ایران در این دوره از بازی‌های آسیایی با کسب 20 مدال طلا، 14 نقره و 25 برنز و مجموعا 59 مدال کارنامه قابل قبولی داشت به طوری که بهترین نتیجه پس از انقلاب اسلامی به حساب می‌آید.

ایران در این دوره از لحاظ مجموع مدال‌ها و کسب مدال طلا و هم از لحاظ تنوع رشته‌های ورزشی که در آنها مدال کسب کرد، رکورد خوبی از خود بجا گذاشت.

•آشنایی با کاروان ورزشی ایران در بازی‌های آسیایی گوانگجو
•آشنایی با پرچمداران کاروان ورزشی ایران در بازی‌های آسیایی (1951- 2010)
•آشنایی با رکوردهای فوتبال ایران در بازی‌های آسیایی
•آشنایی با رکوردهای بازی‌های آسیایی
•آشنایی با بازی‌های آسیایی
•آشنایی با مدال‌های کاروان ورزش ایران در بازی‌های آسیایی
•خبرهای بازی‌های آسیایی 2010 در همشهری آنلاین
•مرور تصویری: مدال آوران ایران در آسیا - 1

•مرور تصویری: مدال آوران ایران در آسیا - 2
در ادامه اسامی، رشته ورزشی و نوع مدال مدال‌آوران ایران در بازی‌های آسیایی 2010 گوانگجو آورده شده است:


مدال طلا:

•حمیدرضا قلی‌‌پور در ووشو رشته ساندا مدال طلا
•خدیجه آزادپور در ووشو رشته ساندا مدال طلا
•محسن محمد سیفی در ووشو رشته ساندا مدال طلا
•علیرضا نصرآزادانی در تکواندو مدال طلا
•یوسف کرمی در تکواندو مدال طلا
•محسن شادی در قایقرانی در رشته روئینگ مدال طلا
•محمد باقری معتمد در تکواندو مدال طلا
•بهداد سلیمی در دسته +105 کیلوگرم وزنه‌برداری مدال طلا
•سعید عبدولی در کشتی فرنگی مدال طلا
•امید نوروزی در کشتی فرنگی مدال طلا
•بابک قربانی در کشتی فرنگی مدال طلا
•طالب‌ نعمت‌پور در کشتی فرنگی مدال طلا
•ذبیح‌الله پورشیب در کاراته مدال طلا
•جمال میرزایی در کشتی آزاد مدال طلا
•صادق گودرزی در کشتی آزاد مدال طلا
•احسان حدادی در پرتاب دیسک مدال طلا
•احمدرضا طالبیان در قایقرانی مدال طلا
•سجاد مرادی در دوی 800 متر مدال طلا
•رضا یزدانی در کشتی آزاد مدال‌ طلا
•جاسم ویشگاهی در کاراته مدال طلا
مدال نقره:

•تیم ملی تیراندازی زنان در رشته تفنگ بادی 10 متر مدال نقره
•مرتضی رضاییان در دسته 69 کیلوگرم وزنه برداری مدال نقره
•محمدرضا رودکی در جودو مدال نقره
•الهه احمدی در تیراندازی زنان در رشته تفنگ 3 وضعیت 50 متر مدال نقره
•اصغر ابراهیمی در دسته 94 کیلوگرم وزنه برداری مدال نقره
•راحله آسمانی در تکواندو مدال نقره
•پریسا فرشیدی در تکواندو مدال نقره
•کاوه موسوی در پرتاب چکش مدال نقره
•سجاد مرادی در دوومیدانی ماده 1500 متر مدال نقره
•مهدی تقوی در کشتی ازاد مدال نقره
•شاهو ناصری در قایقرانی مدال نقره
•تیم ملی کبدی مردان مدال نقره
•تیم ملی هندبال مدال نقره
•تیم ملی والیبال مدال نقره
مدال برنز:

•احسان پیغمبری در ووشو رشته تالو مدال برنز
•محمدرضا رودکی در جودو مدال برنز
•تیم ملی اسپرینت دوچرخه سواری مدال برنز
•تیم ملی تیراندازی زنان در رشته تفنگ 3 وضعیت 50 متر مدال برنز
•سجاد عباسی در ووشو رشته ساندا مدال برنز
•الهه منصوریان در ووشو رشته ساندا مدال برنز
•سارا خوش‌جمال فکری در تکواندو مدال برنز
•مهدی سهرابی در دوچرخه سواری مدال برنز
•سوسن حاجی‌پور در تکواندو مدال برنز
•سمانه شش‌پری در تکواندو مدال برنز
•فرزاد عبداللهی در تکواندو مدال برنز
•تیم روئینگ زنان مدال برنز
•سجاد انوشیروانی در دسته +105 کیلوگرم وزنه‌برداری مدال برنز
•حسین عسکری در دوچرخه سواری جاده مدال برنز
•فرشاد علیزاده در کشتی فرنگی مدال برنز
•علی مظاهری در بوکس مدال برنز
•محمد ستارپور در بوکس مدال برنز
•روح‌الله حسینی در بوکس مدال برنز
•محمد صمیمی در پرتاب دیسک مدال برنز
•کایاک 4 نفره مردان مدال برنز
•تیم ملی کبدی بانوان مدال برنز
•فاطمه چالاکی در کاراته مدال برنز
•فردین معصومی در کشتی مدال برنز
•تیم ملی بسکتبال مدال برنز
•سمیرا ملکی‌پور در کاراته مدال برنز</TEXT>
</DOC>