<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<DOC>
<DOCNO>386</DOCNO>
<DATE-TIME>1389/08/26</DATE-TIME>
<CATEGORY>ورزشی</CATEGORY>
<TITLE>بازي هاي آسيايي گوانگجو
كاروان ورزش ايران 10 پله صعود كرد</TITLE>
<SUMMARY>جام جم آنلاين: كاروان ورزش ايران در روز پنجم بازي‌هاي آسيايي در روزي درخشان و طلايي 10 پله در جدول توزيع مدال‌ها صعود كرد.</SUMMARY>
<NARRATIVE></NARRATIVE>
<TEXT>
به گزارش فارس ، كاروان ورزش ايران امروز درخشيد و 5 مدال طلا، يك نقره و 3 برنز به دست آورد.

ايران در تكواندو 2 مدال طلا كسب كرد و در ووشو نيز ساندا كاران ايران با 3 طلاي ديگر مجموع طلاهاي كاروان ايران را به 5 رساندند تا ايران در روزي طلايي بتواند با 10 پله صعود تا رده پنجم توزيع مدال‌‌ها صعود كند.

در اين روز تيراندازان زن ايران نيز باز هم درخشيدند و يك نقره و يك برنز را به دست آوردند و در نهايت در ووشو، تكواندو و دوچرخه سواري نيز 4 برنز ديگر براي كاروان ايران تصاحب شد تا مجموع مدال‌هاي ايران به عدد 17 برسد.

تا پايان روز پنجم بازي‌ها از بين 45 كشور 24 كشور موفق به كسب مدال شده‌اند كه در اين ميان 13 كشور مدال طلا را به كاروان ورزش‌هاي كشورشان اختصاص داده‌اند.

رده بندي توزيع مدال در پايان روز پنجم به شرح زير است:

1- چين: 97 طلا، 39 نقره و 36 برنز

2- كره‌جنوبي: 29 طلا، 22 نقره و 31 برنز

3- ژاپن: 17 طلا، 41 نقره و 35 برنز

4- كره‌شمالي: 5 طلا، 7 نقره و 10 برنز

5- ايران: 5 طلا، 4 نقره و 8 برنز

6- تايوان: 4 طلا، 5 نقره و 16 برنز

7- ازبكستان: 3 طلا، 8 نقره و 8 برنز

8- هنگ‌كنگ: 3 طلا، 6 نقره و 4 برنز

9- مالزي: 3 طلا، 3 نقره و 4 برنز

10- قزاقستان: 2 طلا، 6 نقره و 11 برنز

مدال آوران ايران تا پايان روز پنجم بازي‌هاي آسيايي 2010 گوانگجو:

روز اول:
تيم ملي تيراندازي زنان در رشته تفنگ بادي 10 متر مدال نقره
احسان پيغمبري در ووشو رشته تالو مدال برنز
محمدرضا رودكي در جودو مدال برنز

روز دوم:
تيم ملي اسپرينت دوچرخه سواري مدال برنز

روز سوم:
مرتضي رضاييان در دسته 69 كيلوگرم وزنه برداري

روز چهارم:
محمدرضا رودكي در جودو مدال نقره

روز پنجم:
حميدرضا قلي‌‌پور در ووشو رشته ساندا مدال طلا
خديجه آزادپور در ووشو رشته ساندا مدال طلا
محسن محمد سيفي در ووشو رشته ساندا مدال طلا
عليرضا نصرآزاداني در تكواندو مدال طلا
يوسف كرمي در تكواندو مدال طلا
الهه احمدي در تيراندازي زنان در رشته تفنگ 3 وضعيت 50 متر مدال نقره
تيم ملي تيراندازي زنان در رشته تفنگ 3 وضعيت 50 متر مدال برنز
سجاد عباسي در ووشو رشته ساندا مدال برنز
الهه منصوريان در ووشو رشته ساندا مدال برنز
سارا خوش‌جمال فكري در تكواندو مدال برنز
مهدي سهرابي در دوچرخه سواري مدال برنز 
</TEXT>
</DOC>