اشتغال امری فرا‌دستگاهی و فرا‌قوه‌ای است و محصول عملکرد اقتصاد یک کشور است.
نرخ بیکاری بیش از 23 درصد است.
برنامه پنجم تکلیف کرده تا پایان سال پنجم نرخ بیکاری باید به 7 درصد برسد.
به منظور ایجاد اشتغال پایدار نرخ رشد اقتصادی کشور باید به هشت درصد برسد .
براساس نیاز سنجی و پیش‌بینی فرصت‌های شغلی که در سال جدید توسط معاونت نظارت راهبردی صورت گرفته بود مقرر شد که 1.1 میلیون شغل جدید و نیز 1.1 میلیون شغل ناخالص برای افرادی که در مشاغل جابه جا شده و ریزش دارند که در مجموع 2.2میلیون شغل در نظر گرفته شده است.
اصلی ترین و مغفول مانده ترین مشکل، بحث مهارت نیروی انسانی به ویژه در فارغ التحصیلان دانشگاهی بوده است.
يكي از عمده ايراداتي كه در حال حاضر اقتصاد كشور ما را رنج مي دهد، عدم رابطه لازم بين صنعت، دانشگاه و تشكل هاي فارغ التحصيلي است. 
در صورتي كه از توليد ملي حمايت بيشتري به عمل آيد و از واردات بي رويه جلوگيري شود، در نتيجه نيروي كار فارغ التحصيل ما كه به نظر مي رس دسال هاي زيادي بدون بستر سازي و برنامه ريزي دولت در رشته هاي مختلف دانشگاهي تحصيل كرده اند، مي توانند همراه با سرمايه هاي ايرانيان خارج از كشور به آغوش بازار كار برگردند.
از جمله مواردی که‌ بیشتر نمایندگان، دلیل گسترش بیکاری کنونی می‌دانند، نیمه کاره رها شدن پروژه‌های دولتی است.
اکنون سیاست‌ها و بسته‌های حمایت‌هایی در نیمه راه با مشکل مواجه شده و تولید‌کنندگان نمی‌توانند با استناد به آن برای جذب نیرو و افزایش تولید برنامه‌ریزی کنیم.
 از سوی دیگر باید تسهیلات بانکی به‌معنای واقعی به بخش تولید پرداخت شود و از مانع تراشی‌های نظام بانکی در پرداخت این تسهیلات جلوگیری شود.
حضور و ورود گردشگران مي‌تواند زمينه بسياري از مشاغل، بويژه در حوزه‌هاي خدماتي را مهيا كند، 
کسب و کار خانگی و افزایش حمایت نظام بانکی از گسترش فرصت های شغلی می تواند کمک قابل توجهی را به فارغ التحصیلان دانشگاهی ارائه دهد.
با‌توجه به فضای کنونی کسب‌وکار راهیابی به بازارهای سایر کشورها در توسعه این صنعت و افزایش اشتغال مؤثر باشد .
راه حل اصلي اشتغال گسترده جوانان، حمايت از توليد داخلي است.
اشتغال در بلندمدت محقق می‌شود و نیاز دارد که بازده تولید و تولید افزایش یاید تا زمینه برای سرمایه‌گذاری بیشتر امکان‌پذیر شود.
  دولت موظف است آنچه را که قانون برنامه پنجم در خصوص اشتغال و کاهش نرخ بیکاری تکلیف کرده با برنامه ریزی دقیق انجام دهد .
فهرست بلندبالایی از «پروژه»های اشتغال‌زا را می‌توان برشمرد؛ از دادن جایزه نقدی به هر کسی که یک شغل جدید ایجاد کند گرفته تا طرح بنگاه‌های زود بازده که ویژگی مشترک همه آنها، دادن آدرس اشتباه به متقاضیان شغل بوده است.
بخش تعاون در قالب تعاونی ها به دنبال ایجاد ساماندهی در کارجویان است .
 توانمند سازی مناطق مختلف کشور از  دیگر سیاست های دولت است ، 


 


