خشکسالی های اقلیمی نیز به ایجاد شرایط خشکی بخشی از دریاچه ارومیه دامن زده .
کاهش نزولات جوی، کاهش روان‌آبهای سطحی و استفاده بی‌رویه از آبهای زیر‌زمینی از مهمترین علت‌هایی است که کارشناسان محیط‌زیست برای  کاهش میزان آب دریاچه ارومیه و افزایش شوری آب این دریاچه عنوان می‌کنند.
برخی کارشناسان ساخت پل شهید کلانتری بر روی این دریاچه و همچنین ساخت و سازهای صنعتی در اطراف این دریاچه را از عوامل آسیب دیدن دریاچه ارومیه می‌دانند.
عدم صدور مجوز استحصال نمک از دریاچه ارومیه از دیگر مواردی است که برخی کارشناسان معتقدند در این شرایط به آسیب بیشتر به این دریاچه می‌انجامد. 
کاهش حجم آب ورودی به دریاچه، اقدام  برای  تبدیل زمین‌های دیم به آبی در سال‌های اخیر، ساخت سد و کشاورزی مصرفی را از  مهمترین عوامل اصلی خشکسالی دریاچه ارومیه عنوان کرد.
افزایش شوری و پایین آمدن عمق آب، پیوستن جزایر به خشکی، از بین رفتن ذخیره غذایی، کاهش زادآوری و تخریب زیستگاه‌های پرندگان در دریاچه ارومیه، موجب کاهش تعداد پرندگان شده
زمین‌های اطراف دریاچه ارومیه به‌دلیل گسترش شوره زار از بین می‌روند و حیات انسانی نیز از این فاجعه متاثر می‌شود.
يك استاد دانشگاه اروميه افزايش گازهاي گلخانه‌اي را عامل اصلي خشكي درياچه اروميه دانست.
این وضعیت حیات آرتمیا تنها موجود زنده این زیست بوم را با تهدید جدی مواجه کرده است.
کاهش روزافزون کشاورزی، تهدید سلامت انسان‌ها، افزایش مهاجرت‌های بی‌رویه و از همه مهم‌تر نابودی محیط‌زیست را می‌توان از جمله خطرات این خشکی دانست. 
در صورت خشك‌شدن اين درياچه هواي معتدل منطقه تبديل به هواي گرمسيري با بادهاي نمكي خواهد شد و محيط‌زيست منطقه بخصوص مزارع حاشيه درياچه اروميه را با تهديد جدي مواجه خواهد کرد.
همزمان با پسروي آب درياچه، بادهاي نمك باعث از بين رفتن اراضي كشاورزي شده.
اختصاص بیش از 100میلیارد تومان اعتبار برای نجات دریاچه ارومیه.
اصلاح روش‌هاي آبياري و جايگزيني روش‌هاي نوين آبياري را از ديگر طرح‌هاي دولت عنوان كرد 
يكي از طرح‌هاي دولت در اين خصوص كه هم اكنون در حال اجراست، جابجايي حوزه به حوزه آب درياچه اروميه مي‌باشد .
باروری ابرها هم اقدام دیگری است که در این بخش صورت گرفته است که در حقیقت باران زایی مصنوعی را به دنبال خواهد داشت. 
تازه‌ترین راهکار که دیروز ازسوی وزیر نیرو مطرح شد، توقف عملیات سد‌سازی‌ در حوزه آبی دریاچه ارومیه است.
به نظر می‌رسد بهترین راهکار برای تامین منابع آبی دریاچه ارومیه مدیریت رودهایی است که به این دریاچه منتهی می‌شوند.
