آلودگی هوا چهارمین عامل مرگ و میر در جوامع انسانی و عامل تشدید بیش فعالی کودکان محسوب می شود.
هوای کشور به طور میانگین سالانه بیش از 100 تا 120 روز آلوده است.
ارتباط مستقیمی میان استنشاق آزبست و ابتلا به سرطان وجود دارد و منابع علمی نیز این مساله را تایید می کنند.
تازه ترین تحقیقات پزشکی هشدار داد
آلودگی هوا خطر سکته مغزی و قلبی را افزایش می دهد.
آلودگي هوا ابتلا به ديابت را افزايش مي‌دهد.
ذرات موجود در آلودگی هوا به اندازه كافی كوچك هستند تا بتوانند وارد جریان خون شوند و موجب بروز التهاب در سراسر بدن شوند.
افزایش آلودگی هوا آستانه تحمل و قدرت تحلیل مغز را کاهش می‌دهد و باعث بروز رفتارهای نامعقول می‌شود
آلودگی هوا فقط بر روی تنفس، قلب و ریه اثر سوء ندارد بلکه اثرات مخرب غیرمحسوس دیگری هم دارد که یکی از آنها به دنیا آمدن نوزادانی با وزن کمتر و یا نارس است.
بر اساس اعلام سازمان بهداشت جهانی
اهواز و سنندج در بالاترین رده آلودگی هوا در جهان قرار گرفتند
ریزگرد‌ها به عنوان یکی از عوامل آلودگی هوای اهواز اعلام شده که این مشکل فرامنطقه‌ای است و با توجه به اینکه کانون شکل گیری آن در خارج از کشور است، ایران اراده‌ای در ورود آن ندارد.
 مشکلات و پیامدهای منفی پدیده گرد و غبار بر شرایط زیست محیطی 18 استان کشور اثر گذاشته است.
در حوزه صنعت برنامه مدیریت زیست محیطی ارائه شده و با پایش‌های مستمر زیست محیطی آلودگی‌ها مدیریت می‌شود.
طرح جامع کاهش آلودگی هوای 8 کلان شهر ابلاغ شد.
در راستای ارتقای محیط زیست در طرح‌های صنعت، دفا‌تر ارتباط با محیط زیست و ایمنی (HSE) تشکیل شده است.
با تشکیل اورژانس آلودگی هوا، شهروندانی که خودروهایی را می‌بینند که علی رغم وجود برچسب معاینه فنی دودزا هستند شناسایی و به اورژانس آلودگی هوا اطلاع می‌دهند.
یک میلیون و 200 هزار هکتار از خاک عراق کانون اصلی این پدیده است و ‌در این راستا 13 میلیون هکتار از اراضی قابل فرسایش در عراق نیز شناسایی شده است.
كاهش آلودگي هواي تهران با احداث درياچه چيتگر.
 اغلب استان‌های کشور به دلیل وجود ریزگردها با مشکلاتی مواجه شده‌اند، به همین منظور اعتبارات ویژه‌ای به استان‌های درگیر موضوع، تخصیص داده شده است.
رشد جمعيت همراه با توسعه نيافتن شهر با تعادل اكولوژيك منطقه و تخريب باغهاي اطراف و ساير زيرساخت هاي شهري مثل حمل و نقل شهري و محدود بودن محيط منجر به بروز مشكلات زيست محيطي مي شود.
رييس مركز سلامت محيط و كار وزارت بهداشت، درمان و آموزش پزشكي اعلام كرد ذرات معلق و آزبست آزاد شده از تخريب ساختمان‌ها، مهم‌ترين عامل آلودگي هوا در تهران و تهديد‌كننده سلامت كارگران ساختماني است.
یکی از علل موثر در خصوص آلودگی هوا در شهر تهران کیفیت پایین خودروهای داخلی است.
سوخت و خودروي غيراستاندارد منشأ آلودگي هوا است .
چنانچه طرح معاینه خودروها به صورت مطلوب و براساس قوانین انجام شود می‌توانیم شاهد کاهش آلودگی هوا در شهر بزرگی همانند تهران باشیم.
