حضور شهداد روحاني در ايران به عنوان رهبر مهمان اركستر سمفونيك و كناره‌گيري صهبايي 

معاون هنري ارشاد گفت: نبود رهبر مهمان در سال‌هاي گذشته باعث پنهان ماندن و مغفول ماندن بخشي از كاستي‌هاي اركستر سمفونيك شده بود.

بابك رضايي مدير عامل انجمن موسيقي گفت: اهداف ما براي رهبري اركستر سمفونيك وجود رهبراني است كه علم اين كار را دارند بر اين اساس از آقاخاني به عنوان يك فرد تحصيلكرده در رشته رهبري اركستر دعوت به همكاري كرده‌ايم.


آقاخانی فعالیت موسیقی را از کودکی با نواختن پیانو آغاز کرد و بعد از آن آهنگسازی و رهبری ارکستر کرده است. او همچنین آشنایی خوبی با موسیقی معاصر، موسیقی تئاتر و اپرا دارد.


حواشی صحبت‌های منوچهر صهبایی در مورد کیفیت ارکستر، باعث شد که صبح دیروز نشست رسانه‌ای ارکستر سمفونیک با حواشی بسیار برگزار شودگرچه نکته مهم دراین نشست ماتیاس کروگر، رهبر جوان آلمانی بود که به عنوان یک رهبر خارجی برای هدایت ارکستر سمفونیک آمده‌است


کروگر او از 6 سالگی موسیقی را با نوازندگی پیانو آغاز کرده و در دانشگاه در رشته آهنگسازی تحصیل کرده و ارکسترهای مختلفی را رهبری کرده‌است

 سهیل دهبستی از پیشکسوتان ارکستر ‌سمفونیک هم بیان کرد: ما ارکستر درجه یک نیستیم که رهبر درجه یک داشته باشیم

به نقل از پايگاه اطلاع رساني موسيقي ايران، اركستر سمفونيك تهران پس از انتخاب مرتضي پور از امروز تمرينات خود را با اين رهبر آغاز كرده و به زودي كنسرتي خواهد داشت.

مصطفی کمال پور تراب موسیقیدان واستاد دانشگاه با تاکید بر نیاز ارکستر سمفونیک به رهبری تحصیل کرده، خواستار ارتقا سطح کیفی آموزش موسیقی برای تربیت چنین هنرمندانی در آینده شد

نویسنده کتاب 'تئوری موسیقی تصریح کرد: با توجه به وجود هنرستان و دانشگاه‌های متعدد موسیقی و علاقه مندان بی شماری به این هنر، باید سطح کیفی آموزش به حدی ارتقا یابد تا تعداد زیادی رهبر ارکستر ایرانی متخصص و با تجربه در داخل کشور تربیت شود 

 این‌بار درک گلیسون ایرلندی بر سکوی رهبری ارکستر سمفونیک تهران خواهد ایستاد با یک روزمه پروپیمان به رسانه‌ها معرفی شده است تا دیگر جای اعتراض و سؤالی باقی نماند.

نادر مرتضي‌پور طي حكمي از سوي سرپرست دفتر موسيقي به عنوان رهبر ثابت اركستر سمفونيك تهران منصوب شد.

مرتضی‌پور نخستین رهبر ارکستر سمفونیک تهران پس از انقلاب است که با برنامه‌ریزی منسجم برای ارکستر، اجرای کنسرت در تالار وحدت، شهرستان و جبهه‌ها برای رزمندگان فعالیت خودش را  آغاز کرد. 

با توجه به اين كه نادر مرتضي‌پور به عنوان رهبر ثابت اركستر سمفونيك تهران پيش از اين انتخاب و معرفي شده بود، حضور شهرداد روحاني براي رهبري اين اركستر، وعده مسئولان براي حضور رهبران مهمان در كنار رهبر ثابت را عملي كرد.

نادر مرتضی پور درباره ويژگي و وظيفه يك رهبر اركستر مي‌گويد: رهبري اركستر بايد با هدف و‌ دليل بوده و هر حركتش براساس دانش و آگاهي از قطعه مورد نظر باشد. 

معيار براي انتخاب رهبر توانايي‌هاي هنري و فني آنها ،‌گذارندن دوره‌هاي تخصصي رهبري اركستر و صلاحيت‌هاي عمومي است كه بايد هر رهبري و هر شخصي كه در نظام مسئوليتي را عهده‌دار شود، داشته باشد

