خانم انگ سان سوچی پس از انتخابات پارلمانی هفتم نوامبر 2010 در 13 نوامبر از حبس خانگی ازاد شد. حزب او ، اتحادیه ملی برای دموکراسی ان انتخابات را به دلیل عدم حضور سوچی در ان به عنوان نامزد به تقلب متهم وان را تحریم کرد.پس از انتخابات 1990 هم که حزب او پیروزی چشمگیری را به دست اورد، خونتای نظامی از پذیرش نتایج این انتخابات امتناع ورزید و سوکی بازداشت و فعالیت حزب او نیز ممنوع شد. مجوز فعالیت حزب او یک هفته پس از امتناع از شرکت در انتخابات هفتم نوامبر لغو شد.سوکی از سال 1990 تاکنون 15 سال را در زندان خانگی بوده است.او خواستار ازادی تمام زندانیان سیاسی وائتلاف تشکل های دموکراتیک شده است.او در 20 نوامبر از یک مرکز نگه داری بیماران ایدز بازدید کرد و برای 600 نفر از اهالی ان منطقه سخنرانی کرد. 3 روز بعد مقامات محلی به مسئولان این مرکز خبر داده اند که بر خلاف سابق مجوز این مرکز تمدید نمی شود و 80 بیماری که در این اقامتگاه نگه داری می شوند باید تا یک هفته دیگر مرکز را ترک کنند.
سوچی در سال 1345 در رانگون ،پایتخت میانمار به دنیا امد.او در سال 1969 دوره یکارشناسی خود را در رشته های فلسفه ،علوم سیاسی و اقصاد در کالجی در اکسفور به پایان رساند. سپس به مدت 3 سال در نیویورک زندگی کرد و در سازمان ملل به کار پرداخت.در سال 1972 با مایکل لریس ،محقق فرهنگ تبت ازدواج کرد. او در سال 1985 دکترای خود را از دانشکده ی مطالعات مشرق زمین و افریقا دانشگاه لندن دریافت کرد. او در سال 1988 برای نگه داری از مادر پیرش به برمه بازگشت و درگیر مبارزات علیه  نه وین دیکتاتور وقت شد که در 18 سپتامبر 1988 طی یک کودتای نظامی به قدرت رسید.
سوچی از سال 1990 تا 1995 در حبس بود وحتی نتوانست جایزه ی صلح نوبل را که در سال 1991 از ان خود کرده بود دریافت کند.
او بار دیگر در سال 2000 بازداشت و 2 سال بعد بدون قید و شرط ازاد شد. او در حدود یک سال بعد به دلیل بروز درگیری  بین طرفداران دولت و هوادارنش بار دیگر زندانی شد وتا سال 2010 ،بی وقفه در حبس بوده است.دولت های غربی همواره برای ازادی خانم سوچی تلاش کرده اند.
او بای اولین بار پس از ازادی اش در 14 اوت وارد شهر باکو ،زادگاهش در 80 کیلومتری رانگون شد و مورد استقبال هزاران نفر از هوادارانش قرار گرفت. پس از ملاقات سوکی (رهبر اپوزیسیون برمه )با ویر کار دولت اعلام شد که دو طرف برای برقراری ثبات وتوسعه دموکراتیک کشو تلاش خواهند کرد.
سوچی در دیدار با هیلاری کلینتون (وزیر امور خارجه امریکا) از مشوق های کوچک امریکا از جمله پشتیبانی از موسسات مالی بین المللی برای ارزیابی نیازهای این کشور استبال کرد. کلینتون از کمک 2/1 میلیون دلاری واشنگتن به بخش های اجتماعی میانمار خبر داد و گفت:اگر اصلاحات سیاسی پیشرفت خوبی در میانمار داشته باشد امکان برداشتن تحریم ها وجود دارد.
تصمیم او بای رقابت به صورت فردی در انتخابات اوریل سال 2013 ،جدیدترین رای اعتماد او به اصلاحات دولت میانمار است که مشروعیت دادن به اتحادیه های کارگری و افزایش ازادی مطبوعات می شود. استرالیا اولین کشوری است که در جهت کاهش تحریم ها علیه میانمار گام بر می دارد.سوکی در جمع طرفداران خود در شهر داری گفت:ان چه می توانم به شما قول بدهم نه امری مادی ، بلکه تلاش برای رسیدن مردم به حقوقشان خواهد بود.فعالیت سیاسی سوکی ازمونی برای دولت تحت نفوذ نظامیان این کشور است که وعده اصلاحات سیاسی در میانمار را داده است.در واقع نخستین دور مبارزات انتخاباتی نشان خواهد داد که انگ سان سوچی ، تا چه حد حق تبلیغ برای حزب تازه تاسیس خود(لیگ ملی برای دموکراسی )را خواهد داشت.خانم سان سوچی با پیروزی در انتخابات میان دوره ای امکان ایجاد تغییرات اساسی در مناسبات قدرت را نخواهد داشت چراکه از 664 کرسی پارلمان ،بیشتر ان به دولت نظامی وحزب حاکم تعلق دارد رقابت در این انتخابات بر سر 45 کرسی بود که حدود 7% کرسی ها یپارلمان را میانما را تشکیل می دهد.سوچی توانست با کسب 1995 رای در برابر 45 رای نامزد حزب حاکم به پارلمان راه یابد. طرفداران سوچی بی شاز 40 کرسی از مجموع 440 کرسی پارلمان نسلی را به خود اختصاص دادند.دیوید کامرون در دیدار با سوچی تاکید کرد که تحریم های تسلیحاتی باید باقی بماند اما سایر تحریم ها باید معلق شوند. دیپلمات های اتحادیه نیز گفتند: این تحریم ها به صورت ازمایشی و به مدت یک سال لغو می شوند. در همین حال رئیس جمهور میانمار با ضربه ی سنگینی مواجه شده ف به طوری که انگ سان سوچی ، سرکرده ی مخالفان قصد دارد فردا در پارلمان این کشور حضور نیابد و دلیل این اقدام او تن ندادن به سوگند حفاظت از قانون اساسی است که وی به شدت از ان انتقاد کرده است. اشتون روز شنبه 9/2/91 دفتر اتحادیه اروپا در رانگون را افتتاح کرد. این دفتر علاوه بر نقش سیاسی دارا ینقش تکمیلی نیز هست. دولت میانمار طی یک سال گذشته اصلاحات گسترده ای را از جمله ازادی رهبر مخالفان دولت از حبس خانگی بعد از 22 سال در دستور کار قرار داده است.
سوچی در 13/2/1391 با ورود به پارلمان سوگند خورد.از اغاز مخالفت های سوچی علیه حاکمان میانمار از حدود 25 سال پیش تابه حال ، این اولین بار است که صاحب دفتر عمومی می شود.ورود او به جمع قانون گذاران حکومتی همراه با ریسک بین حزب او و دولت اصلاح طلب رئیس جمهور فعلی است که حکومت را سال گذشته از ارتش تحویل گرفت. او قرار است در 9/3/1391
 به تایلند برود وچند روز در این کشور بماند ودر12/3/1391 در فروم اقتصاد جهانی در خصوص اسیای شرقی سخنرانی کند.سوچی قرار است در (سازمان بین المللی کار) وابسته به سازمان ملل که یک مبارزه طولانی علیه بیگاری و استفاده از کودکان کارگر در میانمار را هدایت کرده ،سخنرانی کند.اینکه اولین بازدید او از اروپا از سال 1988 تاکنون است ،گام موثری در فر ایند پیشرفت سیاسی این کشور تلقی می شود.سوچی در 27/3/1391 با حضور در اسلو پایتخت نروژ پس از 21 سال جایزه ی نوبل صلح خود را که به خاطر فعالیت های دموکراسی خواهانه خود از ان خود کرده بود دریافت کرد و به دلیل حمایت این کشور اسکاندیناوی از وی در جریان سال ها حبس قدردانی کرد. اوپیش از دریافت جایزه دقایقی برای حاضران سخنرانی کرد و خواستار پیشبرد ازادی ودموکراسی در کشورش شد.