علل وقوع تصادفات به دلایل زیر می باشد:
1-وسعت کشور2-پایین بودن ایمنی جاده ها وخودروها3- زمینی بودن بیشتر سفرها در بخش حمل ونقل 4-استاندارد نبودن خودروها 5- جاده های خطرناک 6- اشتباهات وخطاهای راننده علت اصلی حدود 60 تات 70 درصد تصادفات جاده ای است.7- نااگاهی و فقدان عدم اموزش عمومی ،ناوگان فرسوده، بی نظمی شدید در ترافیک 8- عدم رعایت قوانین راهنمایی و رانندگی 9-عدم مشاهده ی عزم ملی در برخورد با این پدیده ی خطرناک 10-تولید سالانه ی تعداد زیادی خودرو 11-رفتار بی ملاحظه ی رانندگان12- پایین بودن فرهنگ رانندگی 13- صحبت کردن با تلفن همراه ،خوردن و اشامیدن 14-سرعت غیر مجاز 15-نداشتن دقت وتمرکز کافی در حین رانندگی 16-رعایت نکردن فاصله ی مجاز با ماشین جلویی 17-تغییر ناگهانی خط رانندگی  18-بارش باران 19-عبور از چراغ قرمز 20-نداشتن تجربه ی کافی در رانندگی 21-رانندگی بعد از مصرف دارو22- سبقت غیر مجاز 23- بارش برف ویخ زدگی جاده ها 24-درگیری میان رانندگان 25-خواب الودگی رانندگان 26- رانندگی در هوای مه الود 27-پبچ های پر خطر 28- عبور حیوانات
راه هایی در جهت کاهش وقوع تصادفات:
1- واقعی شدن قیمت سوخت واجرای هدفمند ساز ی یارانه ها 2-تغییر الگوی حمل ونقل 3- مجبور ساختن موتور سواران به استفاده از کلاه ایمنی ومجبور ساختن سرنشینان جلوی خودرو به  بستن کمربند ایمنی 4-توسعه ی فرهنگ ترافیک در جامعه 5-اهتمام به حمل ونقل ریلی 6- ایمنی سازی راه ها و نصب تجهیزات مراقبتی و هوشمند در خودروها 7- افزایش جرائم رانندگی 8- بالا بردن استاندارد خودروها 9- سخت گیری در دادن گواهی نامه ی رانندگی به افراد10-اموزش وفرهنگ سازی صحیح در زمینه ی رانندگی 11-تجهیز خودروها به سیستم های ایمنی متداول در کشورهای پیشرفته 12-پیش بینی سیسم های تشویقی و تنبیهی در بیمه کردن خودروها با توجه به میزان تخلفات و تعداد تصادفات
ملزم کردن کارخانجات خودروسازی به رعایت اخرین استانداردهای جهانی در تولیدات خودرو و کمک نهادهای مالی بین المللی و بانک های توسعه منطقه ای به کشورهای درحال توسعه به منظور ساخت سیستم های پایدارحمل ونقل عمومی در جهت کاهش تعداد تصادفات جاده ای نقش داشته اند همچنین بانک جهانی وام گیرندگان را تشویق می کند تا عناصر ایمنی جاده ای را در بیشتر پروژه های راه سازی و حمل ونقل درون شهر ی درنظر بگیرند.
رشد تولید ناخالص ملی کشور در سال 66/6% است که همه یان در تصادفات جاده ای هدر می رود.حدود 50%جدی ویک تصادف کشنده در 80 ثانیه به طور متوسط در سطح دنیا اتفاق می افتد که میزان خسارات این تصادفات برابر یک تا دو درصد تولیدات ناخالص ملی می باشد.
60% افرادی که در تصادفات از بین می روند بین سنین 20 تا 40 سالگی هستندکه همان قشر مولد کار در کشورمان محسوب می شوند.
رانندگان جوان با این که 10% ترکیب جمعیتی را تشکیل می دهند ولی در 27% تصادفات منجر به فوت نقش داشته  و در مجموع کل تصادفات حدود 20 تا 30 درصد تلفات به انان مربوط می شود.
پزشکی قانونی اعلام کرد در هر ساعت 7/2 ایرانی بر اثر تصادفات جاده ای جان خود را از دست می دهند.از سال 79 تا 88 ، 235 هزار و 50نفر جان خود را در سوانح جاده ای از دست داده اند در حالی که تنها 986 نفر بر اثر سوانح هوایی جان خود را از دست داده اند.بر اساس این امار 10 ساله به ازای هر 100000 نفر جمعیت 28/38%تلفات داشته ایم که به عنوان نمونه در تهران در 10 سال گذشته 28 هزارو 565 نفر در جاده ها کشته شده اند.50% امار تصادفات عامل انسانی است.
فقدان یک شبکه کافی ومدرن راه اهن ، باعث فشار سنگینی از جهت ترابری و مسافر (بیش از 90%) روی شبکه ی جاده ای غیر ریلی شده است.ایران با ثبت امار 27000 کشته در سال ،در مقایسه با جمعیت 70 میلیون نفری خود به سرانه قربانیان حوادث رانندگی ،رتبه ی اول را به خود اختصاص داده است.در ایران به ازای هر 10هزار وسیله ی نقلیه 120سانحه ی رانندگی اتفاق می افتد در حالی که این رقم در فرانسه و ژاپن 12 تصادف است.
در سال 1390 ،20068 نفر وسال 1389 ،23249 نفر در تصادفات رانندگی کشته شده اند واین نشان می دهد که 7/13%کاهش داشته است.
در سال 89 با اینکه 75%تصادفات کشور به حوزه درون شهری و 25% مربوط به جاده ها می شود ،اما میزان قربانیان در جاده ها 61%بوده است.
از اول فروردین تا پایان ابان ماه 90 ،14977 نفر جان خود را در حوادث رانندگی از دست داده اند. این میزان تلفات نسبت به سال گذشته 13%کاهش داشته است و تعداد 216278 مصدوم نیز که 157437 نفر از ان ها مرد و58841 نفر زن بوده اند نیز اعلام شده اند.تعداد مجروحان 2/5%کاهش داشته است .تلفات حوادث رانندگی با 9136 مورد در جاده های برون شهری و 4291 در جاده ها ی درون شهری و 436 نفر در جاده های روستایی و محل مرگ 114 نفر نامعلوم است.
بلا ترین امار تلفات با تعداد 1275 نفر در خراسان رضوی و کمترین امار در ایلام الام شده است.
اسان هرمزگان هم کاهش 8/28 درصدی تلفات را در سال 90 نسبت به سال 89 داشته است.
در سال 89، 61،کشته ها مربوط به جاده ها ی برون شهری ، 28، درون شهری و 10%جاده های روستایی و الباقی هم نامعلوم است.
79% کشته ها را مردان ،21% زنان ودر زمان وقوع تصادف، 42% از افاد کشته شده راننده ،235 عابر پیاده و 335 سرنشین بوده اند.
49% از قربانیان بر اثر برخورد دو وسیله ی نقلیه جان خود را از دست داده اند. 23% کشته بر اثر برخورد وسیله ی نقلیه با عابر پیاده و 2% بر اثر واژگونی کشته شده اند.53%کشته شدگان به علت ضربه به سر ، 27% شکستگی های متعدد، 6% بر اثر خونریزی جان باخته اند.