کاروان 397 نفره  ورزش ایران در 31 رشته در شانزدهمین دوره بازی های اسیایی گوانگجو چین که از 21 ابان 1389 اغاز می شود و تا 6 اذرماه ادامه دارد شرکت خواهد کرد .
لیست رشته ها از قرار زیر است:
1-ووشو2 -کشتی ازاد 3-کشتی فرنگی 4- وزنه برداری 5-والیبال ساحلی 6-والیبال سالنی 7- تکواندو 8- پینگ پنگ 9- تیر اندازی 10- قایقرانی اب های ارام 11- قایقرانی بادبانی 12- دراگون بت 13- اسلالوم 14- روئینگ 15- اسکیت 16- کاراته 17- کبدی 18- جودو 19- هندبال 20- ژیمناستیک 21-فوتبال 22- شمشیربازی 23- دوچرخه سواری 24- شطرنج 25- بوکس 26- بیلیلارد 27- بسکتبال 28- دو ومیدانی 29- تیر وکمان 30- شنا 31- شیرجه 
ایران اولین مدال تاریخ دوچرخه سواری را در رشته ی اسپرینت تیمی بازی های اسیایی کسب کرد. رقابتی میان 3 دوچرخه سوار  ایرانی و 3 دوچرخه سوار مالزی که کمتر از 45 ثانیه به طول انجامید. فرشید فارسی نژادیان ،محمد پراش و حسینعلی ورپشتی ، 3 رکابزن ایرانی بودند که پیست چوبی سالن وولدروم گوانگجو را با میانگین سرعت 247/60 کیلومتر بر ساعت ،در 3 دور طی کردند و با 685/13 ثانیه برتری به مالزی ها توانستند مدال برتر را از ان خود کنند.
 حمیدرضا قلی پور در فینال رقابت های وزن 75 کیلوگرم ووشو با شکست نماینده ی پاکستان به مدال طلا دست یافت همچنین خدیجه ازادپور و محسن محمد سیفی نیز در این رشته مدال طلا کسب کردند.الهه منصوریان در وزن 52- کیلوگرم وسجاد عباسی در وزن 70- کیلوگرم در ووشو رشته ی ساندا و احسان پیغمبری در ووشو رشته ی تالو مدال برنز را از ان خود کردند.
مرتضی رضاییان در دسته ی 69 کیلوگرم وزنه برداری و یوسف کرمی و علیرضا نصر ازادی در تکواندو مدال طلا به دست اوردند. سارا خوش جمال فکری در تکواندو مدال برنز و مهدی بهرامی  در دوچرخه سواری مدال برنز دریافت کردند.
اولین طلای تیم کشتی ازاد از ان صادق گودرزی در وزن 74 کیلو شد. احسان حدادی با 69 متر و32 سانتی متر رکورددار پرتاب دیسک اسیا شد. محمد صمیمی نیز در پرتاب دیسک به مدال برنز دست یافت. 
تیم بانوان ایران در رقابت های کبدی به مدال برنز دست یافت.سجاد مرادی در دوی 800 متر بازی های اسیایی گوانگ جو با زمان یک دقیقه و 45 ثانیه و 45 صدم ثانیه به مقام قهرمانی دست پیدا کرد و در دوی 1500 متر به مدال نقره دست یافت.تیم ملی کبدی مردان ایران در فینال رقابت ها با نتیجه ی37 بر 20 مغلوب حریف قدرتمند خود ، هند شد و به مقام نایب قهرمانی بازی های گوانگجو رسید.
تیم ملی بسکتبال ایران نیز توانست با نتیجه ی 74 بر 64 بر تیم بسکتبال ژاپن غلبه کند و با شکست از چین به مقام سوم برسد و مدال برنز را از ان خود کند.
تیم ملی هندبال ایران برای اولین بار در تاریخ این رشته بر سکوی نایب قهرمانی ایستاد. 
ان ها بازی با کره ی جنوبی را با نتیجه ی 28بر 32 به کره واگذار کردند وبه مدال نقره بسنده کردند وبه فینال مسابقات هندبال در سطح اسیا راه یافتند.
تیم ملی والیبال کشورمان نیز در گیم اول و دوم وچهارم با نتیجه ی25-15و 25-13 و 25-18 بازی را به تیم والیبال ژاپن واگذار کرد و تنها در گیم سوم با 25-23 توانست از حریف خود ببرد و در نهایت با نتیجه ی3-0 مغلوب ژاپن شد وپس از 8 سال نقره بازی ها ی بوسان را از ان خود کرد.
کشتی ازاد توسط صادق گودرزی در 74 و جمال میرزایی در 84 کیلوگرم صاحب مدال طلا شدو رضا یزدانی به مدال طلای وزن 96 کیلو رسید. مهدی تقوی در فینال به مدال نقره دست یافت و فردین معصومی کشتی گیر وزن 120 کیلو صاحب برنز شد.
در رشته ی کاراته ذبیح الله پورشیب و جاسم ویشگاهی صاحب 2 طلا شدند و فاطمه چالاکی هم به مدال برنز دست یافت.
احمد رضا طالبیان در کایاک 1000 متر صاحب طلا شد و شاهو ناصری در رشته یکانوی 1000 متر به مدال نقره دست یافت.
در فوتبال نیز ،کره ای ها برنزی را که در بازی های دوحه قطر به ایران داده بودند، پس گرفتند . ان ها زمانیکه 87 دقیقه از بازی گذشته بود، 2 گل عقب افتاده ی خود را با بالا بردن سرعت بازی جبران کردند و تیم فوتبال امید ایران را مغلوب خود کردند.
الهه احمدی تیرانداز کشورمان صاحب 3 نشان نقره و برنز برای کشورمان شد. او برای اولین بار تیم تیر اندازی ایران را در بخش انفرادی صاحب نشان نقره بازی های اسیایی در ماده ی تفنگ سه وضعیت کرد. وی همراه با این تیم در بخش  تیمی مدال برنز گرفت و در بخش تیمی ماده تفنگ 10 متر زنان هم صاحب مدال نقره شد. مه لقا جام بزرگ هم همراه با تیم تفنگ 10 متر زنان در بخش تیمی مدال نقره و همراه با تیم تفنگ سه وضعیت زنان مدال برنز گرفت.
محمدرضا رودکی هم در وزن ازاد جودوی مردان ، مدال نقره و در وزن 100+ کیلوگرم نیز به نشان برنز دست یافت.
در اخر بازی ها ایران با کسب 20 مدال طلا و 14 مدال نقره و 25 مدال برنز مقام چهارم را به خود اختصاص داد . چین با 199 مدال طلا قهرمان شد. کره جنوبی و ژاپن هم به ترتیب دوم و سوم شدند.