برای انتقال دانشجویان خارج کشوربه داخل تسهیلاتی گذاشته شده است.این تسهیلات برای افرادی است که درخارج کشور ثبت نام کرده وحداقل12واحداصلی راگذرانده ودرسفارت جمهوری اسلامی ایران درآن کشور پرونده آموزشی داشته باشند.درموردمعافیت این دانشجویان ازنظام وظیفه گفته شده که نظام وظیفه فقط برای افرادی که ازطریق کنکور وارد دانشگاه شده اند معافیت تحصیلی صادرمی کند.
سردارموسی کمالی طی سخنانی ازتعویض کارت های معافیت خدمت نظام وظیفه خبرداد وگفت کارت های هوشمندجایگزین ان می شود ودرموردطرح اصلاح قانون خدمت نظام وظیفه گفتندکه این طرح در84ماده تنظیم وبه مجلس داده شده است.
جانشین رئیس سازمان وظیفه عمومی ناجااعلام داشتندکه فرار ازسربازی اگربدون عذرموجه باشد دادگاه به آن رسیدگی می کند.
شرایط اضافه خدمت ومجازات های غیبت به این شرح است:غیبت تا3ماه،3ماه اضافه خدمت وغیبت پیش از3ماه تایک سال،6ماه اضافه خدمت وبیش ترازیک سال غیبت علاوه بر6ماه اضافه خدمت فراری محسوب شده ودادگاه به کارآن ها رسیدگی می کند.
سردارصدرالسادات گفتند ازابتدای امسال تنهاپسرخانواده هایی که تحت پوشش کمیته امداد یا بهزیستی بوده ودارای حداقل سه فرزنددختر هستند ازانجام خدمت معاف می شوند.همچنین درمورد موضوع وجه الضمان سفرهای زیارتی وعلمی یادآورشدند که درسفرهای زیارتی اخذ یک چک،حذف وارائه تعهدنامه محضری جایگزین شده است.
سازمان وظیفه عمومی گفت افرادی که دارای شرایط زیرباشند می توانندموعداعزام به خدمت خودرا تمدیدکنند:بیماریاحادثه دیده،مشمولان واجدشرایط استخدام درنیروهای مسلح،پذیرفته شدگان قطعی دانشگاه ها وموسسات آموزش عالی ومتولدین نیمه دوم که درسال اعزام قانونی خودهستند همچنین فوت بستگان درجه یک مشمول.
تغییرات داده شده درقانون وظیفه عمومی به شرح زیراست:حذف معافیت تک فرزند ذکورباپدربالای 60سال،اجرانشدن معافیت دوبرادری،منتفی شدن افزایش حقوق سربازان والزام داشتن کارت پایان خدمت برای دریافت وام بانکی. 
باموافقت رهبری مدت سربازی 18ماه که این مدت درمناطق عملیاتی وامنیتی16ماه ومناطق بدآب وهوا ومحروم 17ماه است.همچنین باعنایت مقام معظم رهبری  اگردرخانواده ای  یک فرزندپسربالای 18سال باشدویک معلول چه خواهریابرادر می تواندمعاف شود.ودیگراین که پدریامادری که دارای 25درصدجانبازی یا30ماه سابقه جبهه یا36ماه سابقه آزادگی باشدیک فرزندمشمول ان هامی تواندمعاف شود.بالاخره قانون جدید نظام وظیفه پس از3سال تصویب شد.