انقلاب تونس در حالی با خود سوزی جوانی به نام "محمد البو عزیزی" در 14 ژانویه 2011 در تونس رقم خورد که این کشور بیست و سه سال توسط فردی فاسد و ضعیف النفس به نام "زین العابدین بن علی" تحقیر و خوار شد.

رئیس‌جمهور تونس که کشورش پس از سال‌ها آرامش با تظاهرات گسترده معترضان دچار یک بحران سیاسی شده است در نطقی تلویزیونی روز پنجشنبه اعلام کرد که قصد ندارد در دوره بعدی انتخابات نامزد ریاست‌جمهوری شود. با وجود این هزاران نفر از معترضان تونس روز گذشته در مقابل ساختمان کشور تجمع کردند و خواستار استعفای زین‌العابدین بن علی از مقامش شدند.
بن علی جمعه پس از نا آرامی‌های خونبار تونس که از یک ماه پیش آغاز شده است این کشور را ترک کرد و محمد الغنوشی نخست وزیر تونس به صورت موقت قدرت را در دست گرفته است.

محمد الغنوشي نخست وزير کنوني تونس درميان ادامه ناآرامي‌ و اعتراض مردم، کابينه پيشنهادي خود را معرفي کرده است.
 بسياري از وزيران کليدي کابينه، اعضاي سابق کابينه بن‌علي هستند که به سمت‌هاي خود بازگشته‌اند.
تظاهرکنندگان اعلام کرده‌اند که با حضور هيچ‌يک از اعضاي دولت قبلي در کابينه جديد موافق نيستند.
به رغم درگيري پليس با تظاهرکنندگان، صدها تن از افسران نيروي انتظامي تونس به صف تجمع‌کنندگان پيوستند و با حمل پلاکارد و سردادن شعار، محاکمه تمامي مقامات وابسته به دولت بن‌علي را خواستار شدند.

همزمان با ادامه اعتراضات مردمی علیه دولت انتقالی تونس "محمد الغنونشی " مجبور به کناره‌گیری از قدرت شد

با ثبت حضور گسترده مردم تونس در انتخابات پارلمانی، حزب اسلامگرای النهضه این کشور بیش از نیمی از کرسی‌های تونسی‌های مهاجر را از آن خود کرده است.

اعضای مجلس موسسان تونس لحظاتی پیش در مراسم رای گیری برای انتخاب رئیس جمهوری جدید، منصف المرزوقی را با اکثریت دو سوم آرا به این سمت انتخاب کردند.

دادگاه در تونس، زین‌العابدین بن علی رئیس جمهور و دیکتاتور مخلوع این کشور را به دلیل دخالت در قتل تظاهرات‌کنندگان کشورش در سال 2011 به حبس ابد محکوم کرد.

این حکم به موجب اتهام قتل تظاهرات‌کنندگان در تاله و القصرین در ابتدای انقلاب تونس صادر شد.

گسترش فساد مالی، توهین به دین و ارزش‌ها اسلامی، وابستگی بیش از حد به کشورهای خارجی از جمله غرب، تاثیرپذیری در سیاست خارجی و سیاست  سرکوب از عوامل عمده قیام مردم تونس علیه حکومت بن علی به شمار می‌آید.
