آب دریاچه ارومیه هرساله شورتر وکمتر میشودکه موجب نگرانی کارشناسان محیط زیست شده است.دبیرشورای پژوهشی محیط زیست آذربایجان غربی گفت:باتبدیل کشاورزی سنتی به مدرن باخشکی این دریاچه مقابله کرد.وی بیان داشت خشکسالی،ساخت سدوتبدیل زمین های دیم به آبی رامهمترین علل اصلی خسکسالی دریاچه ارومیه بوده است وافزود این دریاچه به دریاچه های کوچکتر تقسیم می شود.فلامینگوشاخص ترین پرنده این دریاچه باافزایش شوری آن برای همیشه ازآنجا خداحافظی کردند.نماینده مردم ارومیه در مجلس از خطر 8 تا 10 میلیارد تنی نمک در دریاچه ارومیه خبرداد.رئيس سازمان حفاظت محيط زيست خبر داد دولت براي حل مشكل درياچه اروميه راهكارهای1-جابجايي حوزه به حوزه آب درياچه اروميه 2-اصلاح روش‌هاي آبياري و جايگزيني روش‌هاي نوين آبياري 3-بارور كردن ابرها راارائه داد.اين ‌درياچه بزودي با انتشار نمك، اراضي كشاورزي و درختان‌ شمال غرب كشور را مورد حمله قرار مي دهد.وزیر نیرو سدسازی دردریاچه ارومیه را متوقف کرد.معاون وزیر نیرو در امور آب و آبفا دلیل اصلی خشک شدن دریاچه ارومیه را تغییرات اقلیمی و خشکسالی در چند سال اخیر عنوان کرد.دکتردهزادکارشناس محیط‌زیست گفت:جاده میان‌گذر، مهم‌ترین دلیل خشکیدن دریاچه ارومیه می باشد.وزیر نیرواز
انتقال آب ارس به دریاچه ارومیه، از سهم حقابه ایران خبردادواین اقدام رابرای حل مشکل خشک شدن دریاچه ارومیه مناسب دانست.معاون وزیر نیرو در امور آب و آبفا از طرح بازگشایی رودخانه ها به دریاچه ارومیه برای جلوگیری از ادامه خشکی این دریاچه خبر داد.رییس سازمان حفاظت محیط زیست ازاختصاص بیش از 100میلیارد تومان اعتبار با دستور رییس جمهوری برای نجات دریاچه ارومیه خبرداد.مدیرعامل آب منطقه‌ای آذربایجان غربی گفت:حفر 60هزار حلقه چاه در اطراف دریاچه ارومیه وذخیره کل سدهایی که در حوزه آبخیز این دریاچه قرار دارند هم به مشکل خشکی آن کمک نمی کند.يك استاد دانشگاه اروميه افزايش گازهاي گلخانه‌اي را عامل اصلي خشكي درياچه اروميه   دانست.معاون طرح و توسعه شركت آب منطقه‌اي آذربايجان‌غربي گفت:طرح بارورسازی ابرهادرسال 91درصورت تامین اعتبار اجرا خواهد شد.رئیس پژوهشکده علوم دریایی موسسه ملی اقیانوس شناسی اعلام کردبرای تامین آب دریاچه ارومیه به جای انتقال آب از سایر حوزه‌های آبی پیشنهاد می‌شود تا آب‌های ورودی به این دریاچه مدیریت شوند.آبرسانی دستی به دریاچه ارومیه به منظور تامین آب آشامیدنی مورد نیاز جانوران جزایر این دریاچه  آغاز شد.سرپرست معاونت آب و آبفای وزارت نیرو  گفت: 6 دستگاه سامانه یونیزاسیون برای باروری ابرها در بخش غربی دریاچه ارومیه نصب شد.







