دكتر محمد فرات‌يزدي، عضو هيات علمي دانشگاه علوم پزشكي شهيد صدوقي يزد سرطان حنجره را شايع‌ترين سرطان ناحيه سر و گردن ذكر كرد و ابراز داشت: اين سرطان در مردان شايع‌تر است.
وی در خصوص عوامل بوجود آورنده سرطان حنجره بيان داشت: ريسك فاكتورهايي از قبيل استعمال سيگار، مصرف بيش از حد الكل و نيز تماس با مواد شيميايي و برخي ويروس‌ها.
همچنین دكتر فرات ترشحات بيش از حد بزاق دهان،‌ گير كردن غذا در حلق، وجود توده در ناحيه گردن و درد ناحيه حنجره را از ديگر علائم اين بيماري ذكر كرد.
وي در خصوص تشخيص اين بيماري بيان داشت: استفاده از دستگاه بازو فارنگو لارنگوسكوپ،‌ به منظور مشاهده مستقيم حنجره، سي‌تي اسكن و MRI ناحيه سر و گردن از روش‌هاي تشخيص اين بيماريست. 
فاطمه قائم مقامی، با اشاره به اینکه سرطان‌های زنان یکی از 4 شاخه رشته مامایی محسوب می‌شود، افزود:برای همکاری بیشتر بین متخصصان این رشته تصمیم به تأسیس انجمن سرطان‌های زنان ایران گرفتیم.
وی گفت بیشترین سرطان شایع در زنان، سرطان سینه است.
انجمن تحقیقات سرطان آمریکادریافتند: خطر ابتلا به سرطان کارسنوم سلول باز در مصرف کنندگان قهوه حاوی کافئین در طول روز کاهش می‌یابد.
پوست روشن و تابش آفتاب دو عامل خطرساز مهم برای ایجاد کارسینوم سلول بازال است.
سرطان کلورکتال که به نام‌های سرطان کولون یا روده نیز خوانده می‌شود، در پی رشد سلول‌های سرطانی در کولون، رکتوم و آپاندیس بروز می‌کند
این سرطان سومین رتبه را د رمیان شایع‌ترین سرطان‌ها داشته و عنوان دومین عامل مرگ ناشی از سرطان را در جهان غرب به‌خود اختصاص داده است. 
دکتر اسماعیل اکبری،‌ رییس مرکز تحقیقات سرطان دانشگاه علوم‌پزشکی شهید بهشتی گفت: «نمک مهم‌ترین عامل برای ابتلا به انواع سرطان است. به این دلیل که نمک در بدن انسان 2 نوع تاثیر می‌گذارد. یکی تاثیر کوتاه‌مدت است که در زمان مصرف نمک تاثیر سویی دارد و دوم در درازمدت روی ژن‌های فرد تاثیر می‌گذارد و آنها را تغییر می‌دهد و زمینه ابتلا به سرطان را در فرد افزایش می‌دهد.»
وی گفت «نمک‌پاش‌ها را از سر سفره خود بردارید و علاوه بر آن حتی‌المقدور از مصرف فست‌فودها خودداری کنید. 
15 علامت سرطان که مردان نادیده می‌گیرند:1-
توده پستانی2- درد3- تغییرات در بیضه4- تغییرات در گره‌های لنفاوی5- تب6- کاهش وزن غیرمنتظره7- درد شکمی و افسردگی8 - خستگی9 - سرفه مداوم10 - اشکال در بلع11- تغییرات پوست12- ظهور خون در جاهای غیرمعمول13- تغییرات دهان14- مشکلات ادراری
15 - سوء‌هاضمه.
یک بررسی جدید نشان می‌دهد که مصرف روزانه زنجبیل ممکن است التهاب را در روده بزرگ کاهش دهد و نهایتا به کاهش خطر سرطان روده بزرگ و راست روده کمک کند.
نتایج یک بررسی در جورنال لنست، نشان می‌دهد مصرف درازمدت روانه آسپیرین باعث کاهش 60 درصدی در موارد سرطان روده بزرگ و راست‌روده در میان افرادی شده است که در معرض ابتلا به نوع وراثتی این بیماری بوده‌اند.
برای پیشگیری از شروع سرطان‌های جدید، دانشمندان عوامل خطرزا و عوامل محافظ را بررسی می‌کنند. به هرچیزی که احتمال ابتلا به سرطان را افزایش دهد، عامل خطرزا و به هر چیزی که احتمال ابتلا به سرطان را کاهش دهد، عامل محافظ می‌‌گویند. از برخی عوامل خطرزای سرطان می‌توان جلوگیری کرد ولی از بسیاری هم نمی‌توان اجتناب کرد؛ مثلا، سیگار و برخی ژن‌های وراثتی خاص، هر دو عامل خطرزای برخی انواع سرطان هستند ولی تنها از کشیدن سیگار می‌توان اجتناب کرد. تمرین‌های ورزشی منظم و برنامه غذایی سالم عوامل محافظ در برابر برخی انواع سرطان هستند.
راه‌های متعدد جهت پیشگیری از سرطان از جمله:
* تغییر در شیوه زندگی یا عادت‌های غذایی
* اجتناب از عواملی که به سرطان منجر می‌شوند.
محققان در سوئد می‌گویند که مصرف گوشت فرآوری شده مثل سوسیس و کالباس می‌تواند با سرطان لوزالمعده رابطه مستقیمی داشته باشد.
کاهش مصرف غذاهای پر نمک می‌تواند خطر ابتلا به سرطان معده را کاهش دهد.
يكي از قدرتمندترين و موثرترين ابزارها براي پيشگيري از ابتلا به سرطان ورزش است.
ایرج خسرونیا افزود: گرد و غبار و ریزگردها
با رسوب در ریه و تحت تاثیر قرار دادن دستگاه تنفسی میزان بروز بیماری های ریوی و آلرژی را در افراد سالم افزایش می دهد.
خرخر كردن، آپنه خواب و سايرمشكلات تنفسي هنگام خواب، عوامل اصلي محروم كردن بدن از اكسيژن محسوب مي شود.
اين در حالي است كه مقدار كم اكسيژن در خون محيط را براي توسعه سلول هاي سرطاني مساعد كرده و رگ هاي خوني بيشتري  اين سلول ها را تغزيه مي كنند كه اين مساله موجب گسترش سرطان مي شود.
معمولا سرطان دهان با یک تغییرات سفید و یا قرمز رنگ در محیط دهان اتفاق می افتد که این تغییرات معمولا 2 تا 3 هفته به طول انجامیده و با درمان های اولیه بهبود نمی یابند .


