
آلودگی هوا چهارمین عامل مرگ و میر در جوامع انسانی و عامل تشدید بیش فعالی کودکان محسوب می شود.و در پسران بیش از دختران مشهود است. 
تورج همتی امروز در گفت‌و‌گو با خبرنگار فارس در اهواز در مورد اینکه اهواز آلوده‌ترین شهر جهان در زمینه ذرات معلق اعلام شده وایران اراده‌ای در ورود آن ندارد و سوخت کم کیفیت و صنایع سنگین دخالتی در این آلودگی ندارند.
افرادی که به مدت طولانی در معرض آلاینده ها هوای نظیر دی اکسید کربن، نیتروژن و گوگرد هستند، بیشتر در معرض ابتلا به سکته های مغزی یا قلبی قرار دارند.
امیر فاتح وحدتی اظهار داشت:قراراست ظرف مدت 10 سال هوای پایتخت به کیفیت سالم و قابل تنفس برسد؛ محورهای این برنامه که 7 مورد بود شامل استاندارد‌سازی خودروهای نو، از رده خارج کردن خودروهای فرسوده، ارتقای حمل‌ و ‌نقل عمومی، بهبود کیفیت سوخت، معاینه فنی خودروها، مدیریت ترافیک و آموزش همگانی بود ولی این طرح به دلایلی پیگیری نشد 
ابتلا به دیابت در افرادی كه در مناطق شهری زندگی می كنند كه سطح دی اكسید نیتروژن، آلاینده ای كه از اگزوز خودروها خارج می شود، بالا است، چهار درصد بیشتر از افرادی است كه در حوالی شهر كه دارای هوای پاكیزه تری است زندگی می كنند.
همچنین نتایج حاصل از این مطالعه نشان می دهد كه اثر آلودگی هوا بر روی افراد سالم تر بیشتر است. 
درياچه چيتگر مي‌تواند با توجه به اصل تبخير آب،‌ نقش مهمي در تلطيف هواي منطقه 22 پايتخت داشته باشد. 
عمليات اجرايي ساخت درياچه مصنوعي چيتگر واقع در شمال غرب پايتخت و در شمال پارك جنگلي چيتگر، به مساحت حدود 130 هكتار در دست اجراست.
مسوولان سازمان حفاظت محيط زيست از قرارداد همكاري با كشور عراق براي مالچ‌پاشي منشا ريزگردها سخن مي‌گويند.
اين مهمان‌هاي ناخوانده براي اولين بار از سمت غرب وارد كشور شدند.
كارشناسان مسائل زيست محيطي و مرتبط با آلودگي هوا هشدار مي‌دهند پديده ريزگردها كوه‌هاي زاگرس را هم درنورديده و عازم تهران هميشه آلوده است.
وی گفت:زماني كه همه كشورهاي منطقه، آن را جدي نگيرند، نمي‌توان كار اساسي در اين خصوص انجام داد و در چنين شرايطي انتظار داريم كشورهاي عربستان، عراق و سوريه به تعهدات بين‌المللي خود در قبال منشا گرد و غبار عمل كنند.
به گفته قائم‌مقام سازمان محيط زيست كشور ايران 100 هزار هكتار بيابان‌زدايي در 18 استان كشور انجام داده است كه تاثير خوبي در مقابله با پديده گرد و غبار دارد.
آلودگی هوا فقط بر روی تنفس، قلب و ریه اثر سوء ندارد بلکه اثرات مخرب غیرمحسوس دیگری هم دارد که یکی از آنها به دنیا آمدن نوزادانی با وزن کمتر و یا نارس است.
مهدی تهرانی دوست، درمورد آلودگی هوا و تأثیرات آن بر انسان گفت: سرب مقدار قابل توجهی از آلودگی هوا را تشکیل می‌دهد این ماده موجب اختلال در اکسیژن رسانی به مغز می شود .این اختلال باعث افت کارکرد مغز و بروز رفتار‌های نامعقول از فرد می‌شود.
مطالعات جدید نشان می دهد آلودگی هوا ناشی از خودروها علت اصلی ابتلا به آسم در کودکان محسوب می شود.
 یکی از علل موثر در خصوص آلودگی هوا در شهر تهران کیفیت پایین خودروهای داخلی است.
معصومه آباد
خواستار نظارت مردمی بر عملکرد مراکز معاینه فنی خودورهای شهر شد و گفت: برای این منظور بهتر است اورژانس آلودگی هوا ایجاد شود و شماره‌ای به این امر اختصاص یابد.
 وی ادامه داد: با این کار شهروندانی که خودروهایی را می‌بینند که علی رغم وجود برچسب معاینه فنی دودزا هستند شناسایی و به اورژانس آلودگی هوا اطلاع می‌دهند.
طرح جديد کاهش آلودگي هواي کلان شهرها
۳2بند دارد که ۱۰محور عمده را شامل مي شود 
 براي عملياتي شدن اين طرح که دومين برنامه جامع در ۲دهه اخير است عزم و حمايت جدي دولت در کنار هماهنگي دستگاه هاي مرتبط و تامين اعتبار کافي ضروري است.


