 26 فیلم سینمایی به بخش مسابقه سینمای ایران سی امین جشنواره فیلم فجر راه پیدا کردند.
در این مراسم برگزیدگان چهار بخش مسابقه سینمای ایران، فیلم‌های اول، مستندهای بلند و مواد تبلیغی جوایز خود را دریافت کردند.
گلاب آدینه، مسعود جعفری جوزانی و علیرضا رئیسیان گزینه های داوری سی امین جشنواره بین المللی فیلم فجر هستند. 
مهمترین رخداد، اهدا نشدن سیمرغ بلورین به بهترین فیلم بود و در این بخش، تنها دیپلم افتخار به دو فیلم اهدا شد.
 یکی از مهمترین ویژگی های این دوره از جشنواره نظم و انظباطی است که در جدول نمایش فیلم ها وجود دارد .
ویژگی بارز جشنواره امسال، غیبت بزرگان و حضور پرتعداد سینماگران نسل جوان است؛ 
بهترین فیلم: دیپلم افتخار: «روزهای زندگی» سعید سعدی و سیما فیلم و «ضد گلوله» رضا رخشان
بهترین کارگردانی: سیمرغ بلورین: پرویز شیخ‌ طادی برای «روزهای زندگی».
بهترین بازیگر مرد: سیمرغ بلورین: ‌فرهاد اصلانی برای «خرس» و «زندگی خصوصی»
بهترین بازیگر زن: سیمرغ بلورین: هنگامه قاضیانی برای «روزهای زندگی»، دیپلم افتخار بهناز جعفری برای «تلفن همراه رئیس جمهور»
بهترین بازیگر مکمل مرد: سیمرغ بلورین: اکبر عبدی برای «خوابم میاد».
بهترین بازیگر مکمل زن: سیمرغ بلورین: یکتا ناصر برای «یکی می‌خواد باهات حرف بزنه»
جایزه ویژه هیأت داوران: داریوش مهرجویی برای «نارنجی‌پوش».
سیمرغ زرین دبیر جشنواره: رسول صدرعاملی برای فیلم «در انتظار معجزه»
فیلم منتخب مردمی در بخش بین‌الملل: «ملکه».
فیلم اول
بهترین فیلم: سیمرغ بلورین: «گیرنده» محمد قهرمانی
بهترین کارگردانی: سیمرغ بلورین: رضا عطاران برای «خوابم میاد»، 
بهترین بازیگر مرد: دیپلم افتخار: سعید راد برای «گیرنده»، 
بهترین بازیگر زن: دیپلم افتخار: مهناز افشار برای «برف روی کاج‌ها».
بهترین فیلم مستند: سیمرغ بلورین: «در جست‌وجوی پلنگ ایرانی» فتح‌الله امیری 
نامزدهای بهترین فیلم   
۱- محمد رضا تخت کشیان و جواد فرحانی برای فیلم خوابم می آد2- محمد قهرمانی و مرکز گسترش سینمای مستند و تجربی برای فیلم گیرنده3- عبدالحسین و محمد ابوالحسنی برای فیلم تهران ۱۵۰۰ 4- حسن علیمردانی و مرکز گسترش سینمای مستند و تجربی برای فیلم سلام بر فرشتگان 5- ابراهیم اصغری برای فیلم پنج شنبه آخر ماه   
نامزدهای بهترین بازیگر مرد   
۱- سعید راد برای بازی در فیلم گیرنده 2- رضا عطاران برای بازی در فیلم خوابم می آد 3- محمود پاک نیت برای بازی در فیلم پنج شنبه آخر ماه 4- ناصر گیتی جاه برای بازی در فیلم خوابم می آد 5- امین حیایی برای بازی در فیلم پیشونی سفید   
نامزدهای بهترین بازیگر زن   
۱- مهناز افشار برای بازی در فیلم برف روی کاج ها 2- نیکی کریمی برای بازی در فیلم من همسرش هستم 3- باران کوثری برای بازی در فیلم بغض 4- هنگامه قاضیانی برای بازی در فیلم میگرن 5- پانته آ بهرام برای بازی در فیلم میگرن 
جایزه ویژه هیأت داوران بخش مستند: «بهترین مجسمه دنیا» حبیب‌ احمدزاده.

