علت بسیاری از موارد ابتلا به سرطان روده به پولیپ‌های غده‌ای در روده بزرگ نسبت داده می‌شود. 
 رایج‌ترین روش درمان این سرطان، ‌جراحی است که معمولا با شیمی درمانی تکمیل می‌شود.
برخی فاکتورهای خاص باعث کاهش ریسک ابتلا به سرطان روده می‌شوند که عبارتند از: ریسک ابتلا به سرطان روده با افزایش سن ، بیشتر می شود.افرادی که از نظر فیزیکی فعال هستند ریسک کمتری برای ابتلا به سرطان روده دارند.
 سرطان سينه شايع‌ترين سرطان غيرپوستي در زنان است.خطر بروز با افزايش سن افزايش مي‌يابد.
سيگار كشيدن، مصرف روزانه الكل، تماس با تشعشعات راديواكتيو، برخورد با اشعه همچون ماموگرافي و جايگزيني هورموني همچون مصرف استروژن در زنان از علل ابتلا است.
يكي از روش‌هاي موثر و ضروري براي تمامي زنان استفاده از معاينه مرتب توسط خود فرد و معاينه سالانه توسط پزشك متخصص زنان است.
نمک عامل همه سرطان‌هاست. سرطان، پشت فست فودهاست.
برخی از این علائم سرطان در مردان اختصاصی هستند. حتی در مورد این علائم نباید بدون مراجعه به دکتر احتمال سرطان را مد نظر قرار ندهید: درد حتی دردی مبهم ممکن است نشانه اولیه برخی سرطان ها باشد.اگر تبی دارید که علت آن مشخص نیست ، ممکن است سرطان عامل آن باشد.
 سيگار با ۱۵ نوع سرطان در ارتباط است.
سرطان پوست ارتباط ثابت شده‌اي با ميزان تابش اشعه خورشيد به بدن دارد.
 ورزش منظم در کاهش خطر سرطان پستان، کولون، رحم و پروستات موثر است. 
 متداول‌ترين علائم سرطان كه بايد حتما جدي گرفته شوند را برايتان معرفي مي‌كنيم :
نفخ كردن می تواند یکی دیگر از علائم سرطان باشد. کاهش وزن بی دلیل نشانه سرطان است. خستگی نیز یکی دیگر از علائم مبهم سرطان است. 
توصيه‌هاي ضدِ سرطاني :مصرف غلات را افزايش دهيد، وزنتان را پايين بياوريد، سير بخوريد، تخم‌مرغ بخوريد.
مصرف روزانه زنجبیل ممکن است خطر سرطان روده بزرگ را کاهش دهد.
آسپیرین خطر بروز سرطان روده وراثتی را کاهش می‌دهد.
عوامل تغذیه‌ای که احتمال بروز سرطان را افزایش می‌دهند عبارتند از: غذاهای پرچرب و مواد غذایی سرخ شده. زیاده روی در مصرف نمک.زیاده روی در مصرف گوشت.
 خشن شدن صدا، شايع‌ترين علامت سرطان حنجره است.
 سرطان دهان و حلق به 10 سرطان شایع اول کشور رسیده است که علت آن مصرف زیاد مواد دخانی به ویژه سیگار و قلیان است.
آلودگی ناشی از غبار در هوا امكان ابتلا به سرطان ریه را افزایش می دهد.
قهوه خطر ابتلا به سرطان پوست را کاهش می‌دهد.