کاهش نزولات جوی، کاهش روان‌آبهای سطحی و استفاده بی‌رویه از آبهای زیر‌زمینی از مهمترین علت‌هایی است که کارشناسان محیط‌زیست برای  کاهش میزان آب دریاچه ارومیه و افزایش شوری آب این دریاچه عنوان می‌کنند.  
این وضعیت حیات آرتمیا تنها موجود زنده این زیست بوم را با تهدید جدی مواجه کرده است.
 برخی کارشناسان ساخت پل شهید کلانتری بر روی این دریاچه را از عوامل آسیب دیدن دریاچه ارومیه می‌دانند.
به‌دلیل وجود 8 میلیارد تن نمک در دریاچه، پس از خشک شدن، با وزیدن بادهای فصلی تمامی زمین‌های استان آذربایجان غربی و 5 استان همجوار آن به شوره زار تبدیل می‌شود. در این صورت حتی ممکن است دامنه تأثیرات پخش این مقدار نمک به زمین‌های کشورهای اطراف نیز خسارات جبران ناپذیری وارد کند.
انتقال آب از حوزه های اطراف، بارور کردن ابرها، افزایش راندمان آبیاری، بهبود الگوی کشت و رعایت حق آب دریاچه ارومیه را از مهمترین برنامه‌ها برای بر‌طرف کردن بحران آب دریاچه ارومیه در سالهای آینده می باشد.
تبدیل کشاورزی سنتی به مدرن در استان را از راهکارهای مقابله با خشکی دریاچه ارومیه دانست.
با بالا رفتن شوری دریاچه ارومیه جمعیت فلامینگو به‌دلیل فقر غذایی با کاهش چشمگیری مواجه شده .
کاهش روزافزون کشاورزی، تهدید سلامت انسان‌ها، افزایش مهاجرت‌های بی‌رویه و از همه مهم‌تر نابودی محیط‌زیست را می‌توان از جمله خطرات این خشکی دانست.
خشك شدن درياچه اروميه، كشاورزي و باغات منطقه را در آستانه نابودي كامل قرار داده.
وزیر نیرو از توقف سدسازی در بخش‌های بالادستی دریاچه ارومیه در استان آذربایجان غربی خبر داد.
جاده میان‌گذری که در دریاچه ارومیه احداث شده باعث تقسیم دریاچه به 2 قسمت و ساکن‌شدن آب دریاچه شده است. این میان‌گذر از گردش آب جلوگیری کرده و تبخیر سریع آن‌را باعث می‌شود.
انتقال آب از حوزه ارس و آذزبایجان غربی در درازمدت راهکاری است که وزارت نیرو برای حل مشکل خشک شدن دریاچه ارومیه در نظر گرفته است.
پاکسازی رسوبات ورودی به دریاچه ارومیه را از اهداف بازگشایی رودخانه ها در دریاچه ارومیه دانست .
 حدود 60هزار حلقه چاه در آذربایجان وجود دارد. 
اغلب این چاه‌ها در حوزه آبخیز و اطراف دریاچه حفر شده و تاثیر نامطلوبی بر دریاچه گذاشته‌اند. 
آب توليد شده در بارورسازي به روش ژنراتور زميني، ارزان‌تر از بارورسازي در ساير روش‌ها جهت تأمين آب است.
آب به نحوی مدیریت شود تا علاوه بر استفاده شرب و کشاورزی، "حق آبه" رودخانه‌ها نیز تامین شود.
6 دستگاه سامانه یونیزاسیون برای باروری ابرها در بخش غربی دریاچه ارومیه نصب شد.
