 مردم و تظاهر کنندگان صبح امروز به دنبال سخنرانی تهدید آمیز شب گذشته پسر معمر قذافی دیکتاتور لیبی، ساختمان دولت و سایر مقر های اصلی دولتی را به آتش کشیدند و رادیو و تلویزیون دولتی لیبی در شهر طرابلس پایتخت این کشور را به تصرف خود در آوردند.
آمار غیر رسمی، حاکی از آن است که تاکنون، نزدیک هزار نفر به شهادت رسیده و دو هزار تن دیگر زخمی شده اند که حال برخی زخمی ها وخیم اعلام شده است.
رژيم ديكتاتوري سرهنگ معمر قذافي براي آن‌كه به سرنوشت بن علي در تونس و مبارك در مصر دچار نشود،‌ خشونت فراواني عليه مردم معترض انجام داده است.
دولت ليبي براي كنترل اوضاع افرادي را از كشورهايي چون غنا، نيجريه و تونس وارد كرده است. 
سران قبايل و نظاميان به مردم پیوستند.
علیرغم این که رژیم قذافی همه قدرت و امکانات خود را برای سرکوب تظاهرکنندگان به کار گرفته اما نتوانسته است بر اراده مردم غالب شود و کنترل همه شهرهای لیبی به استثنای برخی مناطق پایتخت به دست مردم انقلابی افتاده است.
پس از یک هفته سکوت؛آمریکا و اتحادیه اروپا در اندیشه حمله نظامی به لیبی هستند.
وزرات خارجه ليبي در شهر مصراته با نيروهاي مخالف دولت اعلام آتش‌بس كرد.
وزير خارجه ليبي به لندن پناهنده شد.
هیات نمایندگی اتحادیه آفریقا طرح صلح خود را به رهبران مخالفان دولت لیبی، در شهر بنغازی داده است.
هواپيماهاي جنگي نيروهاي ناتو به تازگي اهداف بيشتري را در شهر طرابلس هدف حملات خود قرار داده‌اند پی این حملات ،سیف العرب ، پسر کوچک معمر قذافی و سه نوه او کشته شدند.
سخنگوی وزارت خارجه آمریکا با اعلام این مطلب پیشنهاد سیف الاسلام قذافی پسر دیکتاتور لیبی برای انتخابات را دیرهنگام دانست. در ادامه با بیان اینکه دیگر زمان رفتن قذافی فرارسیده از وی خواست کناره گیری کند.
يک کارشناس مي‌گويد، جناح مخالفان قذافي را دو گروه غربگرا و اسلام‌گرا تشکيل مي‌دهند و اين امر اختلافاتي را در ميان انقلابيون ليبي رقم زده است.
لیبی با 20 هزار کشته آزاد شد.
همبستگي60 کشور با ليبي درنشست پاريس اعلام شد.
سازمان ملل متحد با وجود مخالفت برخي کشورهای آمریکای لاتین و آفریقا، موافقت کرد که نمایندگان دولت موقت لیبی (شورای ملی انتقالی) در مجمع عمومی در کرسی این کشور را در اختيار بگیرند.
معمر قذافي، در پي جراحات وارده طي دستگيري‌اش توسط مبارزان شوراي ملي انتقالي در شهر شمالي سرت جان داده است.
آزادي ليبي رسما اعلام شد.
