کم‌تر از سه‌ماه به آغاز سی‌امین دوره جشنواره فیلم فجر باقی مانده و این در حالی است که جز «انتخاب دیرهنگام دبیر جشنواره» هیچ چیز دیگر از این رخداد بزرگ سینمایی کشور، مشخص نیست.
اختلافات موجود بین مدیریت خانه سینما و مجموعه مدیریتی سینمای کشور، در جشنواره بیست و نهم فیلم فجر، چندان خوشایند نبود. 
تعداد 3000صندلی در اختیار ارگان‌ها و نهادها، اهالی مطبوعات، هنرمندان و... خواهد بود .
داوود رشیدی، علیرضا رئیسیان، اسفندیار شهیدی و جمال شورجه و... به عنوان داوران بخش مسابقه سینمای ایران سی‌امین جشنواره فیلم فجر (سودای سیمرغ) معرفی شدند.
فيلم‌هاي سينمايي «بوسيدن روي ماه»، « روزهاي زندگي»، « خرس»، « ملکه»و ... سهم سينماي دفاع مقدس در جشنواره‌ سي‌ام فيلم فجر هستند.
محمد خزاعی روز یكشنبه در نشست خبری جشنواره فیلم فجر افزود: 32 اثر سینمایی در بخش سودای سیمرغ ، 22 فیلم سینمایی نیز در بخش نگاه نو و 27  اثر سینمایی در بخش خارج از مسابقه به رقابت می پردازند.
تلاش ما بر این است در بخش تجلی اراده ملی شرایط مساعدی برای ارتباط مستقیم فیلمسازان با نهادها و سازمان های مختلف فراهم شود.
مراسم افتتاحیه‌ سی‌امین جشنواره‌ بین‌المللی فیلم فجر با برگزاری بزرگداشت 5 سینماگر و تقدیر از مهدی‌ مسعودشاهی ـ دبیر سابق جشنواره‌ ـ برگزار شد.
 جام جهان نما(مسابقه فیلم‌های بین‌الملل)
سیمرغ بلورین بهترین فیلم‌اهدا می‌شود به رشید بوشارب و ژان بر آ برای فیلم " عمر قاتل من است " از کشور فرانسه
بهترین کارگردان اهدا می‌شود به ماریوس هولست برای فیلم " سلطان جزیرهء شیطان "
  جلوه گاه شرق- سینمای آسیا
سیمرغ بلورین بهترین فیلم‌اهدا می‌شود به داریوش مهرجویی برای فیلم " نارنجی‌پوش "
  جایزه بین‌المذاهب
جایزه بین‌المذاهب به فیلم نارنجی پوش به کارگردانی "داریوش مهرجویی" اهدا می‌شود.
جایزه "بیرق طلایی" اهدا می‌شود به فیلم "راه بهشت" به کارگردانی مهدی صباغ‌زاده از ایران
عشیری ادامه داد: یکی از مهمترین ویژگی های این دوره از جشنواره نظم و انظباطی استکه در جدول نمایش فیلم ها وجود دارد.
نامزدهای بهترین کارگردانی
مهرداد غفارزاده برای کارگردانی فیلم گیرنده
۲- رضا عطاران برای کارگردانی فیلم خوابم می آد
و...
نامزدهای بهترین بازیگر مرد   
رضا عطاران برای بازی در فیلم خوابم می آد 
۳- محمود پاک نیت برای بازی در فیلم پنج شنبه آخر ماه 
و...
اجرای مراسم اختتامیه را محمدرضا شهیدی فرد به عهده داشت.
جایزه ویژه هیئت داوران: داریوش مهرجویی برای «نارنجی‌پوش»
بهترین فیلنامه اقتباسی: علی مصفا برای «پله آخر»
بهترین فیلم مستند: سیمرغ بلورین: «در جست‌وجوی پلنگ ایرانی» فتح‌الله امیری و صداوسیمای مرکز مازندران
اکبر عبدی برنده سیمرغ بلورین بهترین بازیگر نقش مکمل مرد
«روزهای زندگی» به کارگردانی «پرویز شیخ‌طادی» بیشترین جوایز را از آن خود کرد.
مانی حقیقی کارگردان فیلم مستند مهرجویی کارنامه 40 ساله سیمرغ بلورین بهترین کارگردانی را در این بخش از آن خود کرد.
اهدای بیش از نیمی از سیمرغ‌ها به فیلم‌های سینمای دفاع مقدس بود.
مهمترین رخداد، اهدا نشدن سیمرغ بلورین به بهترین فیلم بود و در این بخش، تنها دیپلم افتخار به دو فیلم اهدا شد.

