يكي ديگر از عوامل استقبال فيلمسازان از سيمرغ مردمي اين بوده كه معمولا فيلم منتخب تماشاگران در هر دوره از جشنواره در گيشه نيز با استقبال زيادي روبه‌رو شده و همواره جزو آثار پرفروش همان سال قرار گرفته است.
 با اين حساب عصر امروز اصغر فرهادي بدون در نظر گرفتن انتخاب نهايي داوران، اولين سيمرغ جشنواره بيست و نهم را از آن خود كرده است. 

درام ایرانی "جدایی نادر از سیمین" در شبی پیروزمند برنده خرس طلایی بهترین فیلم جشنواره فیلم برلین شد و گروه بازیگران زن و مرد آن خرس برنزی بهترین بازیگر زن و مرد را دریافت کردند.

سیمرغ‌ها برای بهترین بهترین‌ها
جشنواره فیلم‌فجر
بهترین کارگردان: اصغرفرهادی
بهترین فیلمنامه‌نویس: اصغرفرهادی

«جدایی نادر از سیمین» فیلم منتخب منتقدان سینما
پنجمین جشن منتقدان سینمای ایران فیلمی را به‌عنوان اثر برگزیده معرفی کرد که از پیش می‌شد نامش را حدس زد. در واقع اگر فیلمی جز «جدایی نادر از سیمین» منتخب منتقدان می‌شد، تعجب‌برانگیز بود.
اولین بخش اهدای جوایز این جشن به تدوین اختصاص داشت که این جایزه توسط واروژ کریم مسیحی و جابر قاسمعلی به هایده صفی‌یاری برای «جدایی نادر از سیمین» تعلق گرفت
علی علایی و سروش صحت، جایزه بهترین بازیگر مکمل مرد را به شهاب حسینی برای «جدایی نادر از سیمین» اهدا کردند 
جایزه بازیگری زن توسط جمشید ارجمند و هایده صفی‌یاری به ساره بیات برای «جدایی نادر از سیمین» تعلق گرفت
حمید فرخ‌نژاد و احمد طالبی‌نژاد هم جایزه بهترین بازیگر مرد را به پیمان معادی برای «جدایی نادر از سیمین» اهدا کردند

"جدایی نادر از سیمین" به کارگردانی اصغر فرهادی، بهترین فیلم جشنواره‌ سیدنی شد. 

جايزه بهترين فيلم و فيلمنامه‌ جشنواره فيلم «دوربان » آفريقاي جنوبي
«جدايي نادر از سيمين» كه طي ده روز گذشته جايزه بزرگ بهترين فيلم بخش مسابقه جشنواره‌ سن پترزبورگ روسيه ، جايزه اول جشنواره‌ «زردآلوي طلايي» ارمنستان و جايزه‌ جشنواره‌ كرواسي را دريافت كرد با دريافت جايزه بهترين فيلم و فيلم‌نامه جشنواره فيلم دوربان،چهارمين و پنجمين جايزه‌ بين‌المللي‌اش را طي 15 روز گذشته گرفت.

بهترین های جشن خانه سینما انتخاب شدند
بهترین فیلم: "جدایی نادر از سیمین" به‌ تهیه‌کنندگی اصغر فرهادی
بهترین کارگردانی: اصغر فرهادی برای "جدایی نادر از سیمین"
بهترین فیلمنامه اورژینال: اصغر فرهادی برای "جدایی نادر از سیمین"
بهترین بازیگر نقش مکمل مرد: شهاب حسینی برای "جدایی نادر از سیمین"

جدایی نادر از سیمین بهترین فیلم آسیا پاسیفیک شد
فیلم فرهادی در بخش‌های دیگری چون بهترین دستاورد کارگردانی، بازیگر مرد پیمان معادی و فیلمنامه هم نامزد دریافت جایزه این دوره آسیا پاسیفیک بود.

«جدایی نادر از سیمین»، برگزیده انجمن منتقدان فیلم لس‌آنجلس شد
در بخش بهترین فیلم خارجی زبان: فیلم‌های «شهر زندگی و مرگ» و «جدایی نادر از سیمین»
در بخش بهترین فیلمنامه: «اصغر فرهادی» برای فیلم «جدایی نادر از سیمین» و «الکساندر پاین»، «نت فکسون» و «جیم راش» برای فیلم «نوادگان» 

 فيلم «جدايي نادر از سيمين» برنده جايزه بهترين فيلم خارجي از انجمن منتقدين فيلم ونكوور شد.
دوازدهمين مراسم سالانه اعطاي جوايز فيلم انجمن منتقدين ونكوور دوشنبه شب برگزار شد و فيلم «جدايي نادر از سيمين» ساخته اصغر فرهادي از ايران موفق به دريافت جايزه بهترين فيلم خارجي سال 2011 شد. 

هيات ملي نقد در آمريكا اهدا كرد:جايزه بهترين فيلم خارجي براي جدايي نادر از سيمين
هيات ملي نقد (NBR ) در آمريكا جايزه بهترين فيلم خارجي سال 2011 را به اصغر فرهادي براي فيلم «جدايي نادر از سيمين» اهدا كرد.

جدايي نادر از سيمين برنده جايزه گلدن گلوب‏
گلدن گلوب پس از اسکار مهمترين جايزه سينمايي در امريکا محسوب مي‎شود. 
اين فيلم يک‌شنبه شب (۱۵ ژانويه، ۲۵ دي) طي مراسمي در بيورلي هيلز جايزه بهترين فيلم غير انگليسي زبان در گولدن گلوب را دريافت کرد. 

«جدایی نادر از سیمین» نامزد جایزه بفتا شد
فیلم اصغر فرهادی در بخش بهترین فیلم غیرانگلیسی‌زبان این دوره جوایز آکادمی هنرهای سینمایی و تلویزیونی بریتانیا (بفتا) رقابت می‌کند.

رای انجمن نویسندگان سینمای ترکیه به جدایی نادر از سیمین
فیلم جدایی نادر از سیمین نیز در این جشنواره توانست عنوان بهترین فیلم خارجی را از دست اندرکاران این رویداد سینمایی کسب کند.
این اثر سینمایی در بیست و نهمین جشنواره بین المللی فجر نیز توانست عنوان بهترین کارگردانی، بهترین فیلمنامه، بهترین صدابرداری، بهترین فیلمبرداری و بهترین فیلم از نگاه تماشاگران را کسب کند.
همچنین دیپلم افتخار بازیگر نقش مرد و زن مکمل جشنواره فیلم فجر به شهاب حسینی و ساره بیات برای بازی در فیلم جدایی نادر از سیمین تعلق گرفت.

در سي‌ودومين دوره جوايز فيلم حلقه منتقدان لندن
فيلم خارجي‌زبان سال: «جدايي نادر از سيمين» 
فيلمنامه‌نويس سال: اصغر فرهادي، «جدايي نادر از سيمين» 
بازيگر زن مکمل سال: ساره بيات، «جدايي نادر از سيمين» 

فیلم اصغر فرهادی در سی و هفتمین دوره جوایز سزار برنده جایزه بهترین فیلم خارجی شد.
برندگان این دوره جوایز سزار که از آن به عنوان اسکار سینمای فرانسه یاد می‌شود، جمعه شب در مراسمی در پاریس مشخص شدند.
در این مراسم جایزه سزار بهترین فیلم خارجی به «جدایی نادر از سیمین» ساخته اصغر فرهادی از ایران اعطاء شد.

جشنواره فیلم‌های «ایندیپندنت اسپیریت» که فیلم‌های مستقل را گرامی می‌دارد، 
شنبه شب در سانتا مانیکا در کالیفرنیا برگزار شد و اصغر فرهادی، کارگردان فیلم جدایی نادر از سیمین (یک جدایی) جایزه بهترین فیلم بین المللی را به دست آورد.

فیلم ایرانی "جدایی نادراز سیمین" اسکار را نیز از آن خود کرد
فيلم " جدايي نادر از سيمين" ساخته اصغر فرهادي، فيلم ساز ايراني، جايزه بهترين فيلم خارجي را در هشتاد و چهارمين دوره جوايز اسکار، از آن خود کرده است .

به گزارش ايسنا، روز گذشته (دوشنبه) فیلم «جدایی نادر از سیمین»، به کارگردانی اصغر فرهادی در مراسم اهدای جوایز ششمين دوره جوايز فیلم آسیایی (Asian Film Awards)، چهار جایزه را از آن خود کرد.
به گزارش خبرگزاری فرانسه، در اين مراسم كه در هنگ‌کنگ برگزار شد، چهار جایزه بهترین فیلم، بهترین کارگردانی، بهترین فیلمنامه و بهترین تدوین به فيلم «جدایی نادر از سیمین» رسيد و لیلا حاتمی، بازیگر نقش اصلی زن در اين فیلم، جوایز را به نمایندگی از اصغر فرهادی دریافت کرد.

«جدایی نادر از سیمین» ساخته اصغر فرهادی در پنجاه و ششمین دوره جوایز دیوید دی دوناتلو برنده جایزه شد.
 مراسم این دوره جوایز دیوید دی دوناتلو که از آن به عنوان معادل ایتالیایی اسکار یاد می‌شود، روز جمعه در رم برگزار شد و فیلم برنده اسکار اصغر فرهادی جایزه بهترین فیلم خارج اتحادیه اروپا را دریافت کرد.

