ورزشی نویسان ایران با اختصاص بیشترین آراء، بهداد سلیمی و خدیجه آزادپور را به عنوان برترین ورزشکاران ایران در سال ۲۰۱۱ معرفی کردند.
به گزارش باشگاه خبری فارس «توانا»، پس از درخشش پولاد مردان وزنه‌برداری ایران دررقابت های پاریس2011نام بهداد سلیمی و کیانوش رستمی، دو طلایی ایران در رقابت‌های پاریس در نظرسنجی که در سایت فدراسیون جهانی وزنه‌برداری در کنار 6 وزنه بردار دیگر به چشم می‌خورد.
به گزارش خبرگزاری فارس از شهرستان قائمشهر، مراسم تجلیل از جهان پهلوان بهداد سلیمی به نام نماد قدرت جهان امروز با شعفی غرورآفرین در سالن همایش‌های شهرداری قائمشهر برگزار شد. 
مرد نیرومند ایران نام مولایش علی (ع) را بر لبان جهانیان به عنوان رمز قدرت، پهلوانی و جاودانگی جاری ساخت.
سلیمی نام قائم شهر،شهرمزین به نام حضرت قائم رادرجهان جاودانه کرد.رئیس اداره ورزش وجوانان شهرستان قائم شهرنیزبااشاره به کسب هشت مدال جهانی توسط ورزشکاران قائم شهرازابتدای سال90تاکنون تصریح کرد:کمترشهری درکشورماهمچون قائم شهرصاحب این همه افتخارومدال جهانی است. 
همچنین طی مراسمی از تمبر یادبود بهداد سلیمی که به ثبت جهانی upu اتحادیه تمبر ایران و جهان نیز رسیده است با امضای بهداد سلیمی و فرماندار قائمشهر رونمایی شد.
طبق پیش‌بینی‌ها، بهداد سلیمی، قوی‌ترین مرد جهان بر سکوی نخست دسته فوق‌سنگین بازی‌های آسیایی گوانجو ایستاد. 
بهداد سلیمی،‌ قوی‌ترین مرد جهان برای دریافت جایزه بهترین وزنه‌بردار سال 2010 جهان عازم ترکیه شد.
علی پروین گفت: بهداد سلیمی عمدا رکورد مجموع وزنه برداری دنیا را در مسابقات قهرمانی جهان نشکست تا این کار را در المپیک لندن انجام دهد.
دکتراحمدی نژادطی پیامی این موفقیت بزرگ رابه آقای سلیمی ،خانواده محترم، مربيان گرامي و ملت شريف ايران تبريك عرض کردند.
رهبر معظم انقلاب در پيامي از تيم ملي وزنه‌برداري براي شاد كردن دل ملت عزيز ايران تشكر كردند. 
متن پيام حضرت آيت الله خامنه‌اي به شرح ذيل است.
بسم الله الرحمن الرحيم 
كاروان اعزامي به مسابقات وزنه‌برداري قهرماني جهان 
سلام عليكم
از شما جوانان و مدال آوران غيور به ويژه آقايان بهداد سليمي و كيانوش رستمي، كه با موفقيت خود در اين دوره از مسابقات قهرماني جهان، دل ملت عزيز ايران را شاد كرده‌ايد، تشكر مي‌كنم.
سيد علي خامنه اي / 22 آبان
قوی ترین مرد جهان  قهرمان وزنه‌برداری کشورمان و قوی‌ترین مرد جهان مدال‌های طلای مسابقات غرب آسیای خود را تقدیم آیت ا‌لله جوادی آملی کرد.
آیت الله جوادی آملی پس از دریافت این مدال‌ها خطاب به سلیمی گفت: «خداوند ان‌شاالله به شما عزت، شکوه و جلال دنیا و آخرت عطا کند و ‌در برنامه‌های ورزشی خود موفق باشید.»

