دکترمهدی زارع گفت:زلزله ای در شمال شرق شهر وان ترکیه در پهنه شرقی دریاچه "وان" و در حد فاصل دریاچه وان و مرز ایران در پهنه ای بسیار لرزه خیز به لحاظ آمار رخداد زلزله ها روی داد.
به گزارش واحد مرکزی خبر، مأموران امدادرسانی و نجات در منطقه جنوب شرق ترکیه که در پی وقوع زمین لرزه‌ی هفت و دو دهم ریشتری اخیر، ویران شد، توانستند یک مرد هجده ساله و یک دختر نه ساله را که هر دو در شهر زلزله زده ارکیس به مدت بیش از سی ساعت زیر آوار گرفتار شده بودند، از زیر آوار، زنده بیرون آورند.
تلفات زلزله هفته پیش ترکیه به ۶۰۱ کشته و ۴ هزار و ۱۵۰ مجروح رسید.
معاون نخست وزیر این کشور نیز می‌گوید زلزله دست کم 45 ساختمان را به طور کامل ویران کرده است.
دان بلیکمن، ژئوفیزیکدانی که در "سازمان پیمایش زمین‌شناختی آمریکا" (USGC) در گولدن کلرادو کار می‌کند، می‌گوید: کانون زمین‌لرزه در 20 کیلومتری زیر زمین بود.
در شرق ترکیه، صفحه عربی- قطعه عظیمی از قشر زمین- به آهستگی با سرعت 24 میلی‌متر به درون صفحه اوراسیایی فرو می‌رود.
دكتر يحيي زينال‌پورفتاحي گفت: تيم‌هاي ارزياب به شهرستان‌هاي چالدران، پلدشت، سلماس و ماكو اعزام شد. 
قائم مقام شورای مدیریت بحران و معاون عمرانی استاندار آذربایجان غربی یادآور شد: نیروهای امدادی هلال احمر جمهوری اسلامی ایران ساعاتی پس از حادثه و حتی پیش از نیروهای امداد ترکیه در شهر وان حضور یافته و نخستین کمپ خود را برپا کرد.
وی با تمجید از آمادگی و سرعت عمل نیروهای امدادی هلال احمر ایران گفت: هلال احمر ایران همچنین تنها نیروی امدادی خارجی است که از طرف دولت ترکیه مجوز حضور و امداد رسانی در منطقه را یافته است.
رجب طيب اردوغان، نخست وزير ترکيه، اوايل هفته جاري به منظور ابراز همدردي با قربانيان زلزله مخرب استان وان، دستور لغو مراسم‌هاي جشن سالانه در سراسر اين کشور را صادر کرد. 
نماینده مردم خوی و چالدران در مجلس شورای اسلامی حسینی صدر خاطرنشان کرد: که فرودگاه خوی، نزدیکترین محل به وان است، گفت: فرودگاه خوی، حداکثر دو ساعت با شهر وان فاصله دارد و این آمادگی هست که کمک‌هایی که از نقاط گوناگون تهیه می‌شود، به منطقه فرستاده شود.
بر اثر دو زمین‌لرزه در سال ۱۹۹۹ میلادی که بزرگی آنها بیش از ۷ ریشتر برآورد شد نزدیک به ۲۰ هزار نفر در شمال غرب ترکیه جان خود را از دست دادند. 
به گزارش «مهر» به نقل از رسانه های ترکیه
گوگل سایتی را راه اندازی کرده که بر اساس آن خانواده قربانیان زلزله می توانند از آخرین وضعیت اقوام خود با خبر شوند.
سه روز بعد از زلزله‌ی۲، ۷ ریشتری که استان وان واقع در جنوب شرقی ترکیه را لرزاند، در زندان اصلی شهر وان درگیری‌های شدیدی بین زندانیان و زندانبان‌ها رخ داده است. 
مقامات زندان از خروج زندانیان از سلول‌ها جلوگیری کردند.
پشت در زندان خانواده‌های زندانیان خشمگین از اقدام ماموران امنیتی، بیرون زندان شهر وان تجمع کرده و خواهان آن هستند که زندانیان به فضای باز زندان منتقل شوند 
یک تبعه ایرانی که در هنگام زلزله وان در یکی از هتل‌های این شهر اسکان داشت پس از 17 ساعت توسط امدادگران زنده از زیر آوار بیرون آورده شد.
براساس گزارش‌های دریافتی، سه تن از هموطنان کشورمان نیز در این زلزله جان خود را از دست داده‌اند.
