شرکت‌کنندگان در کنفرانس موسوم به دوستان سوریه در تونس که با حضور نمایندگان مخالفان سوری و کشورهای غربی و عربی برگزار شد، روز گذشته درباره راهکارهای جدید برای افزایش فشارها بر بشار اسد مذاکره کردند.
شرکت‌کنندگان در این نشست «دشمنان تاریخی اعراب» هستند. کوفی عنان، نماینده ویژه سازمان ملل در سوریه شد.
مردم سوریه روز گذشته در ادامه روند اصلاحات این کشور به پای صندوق‌های رأی رفتند تا در همه‌پرسی درباره قانون‌ اساسی جدید این کشور شرکت کنند.
با وجود برگزاری این همه‌پرسی کشورهای غربی و عربی همچنان بر مخالفت خود با روند اصلاحات در سوریه پافشاری می‌کنند. در همین راستا، دولت آمریکا این همه‌پرسی را بی‌اهمیت دانسته و آن را خنده‌دار خوانده است.
شورای حقوق بشر سازمان ملل با پیشنهاد ترکیه و حمایت عربستان، قطر و کویت قطعنامه جدیدی را علیه سوریه تصویب کرد که روسیه و چین و کوبا با آن مخالفت کردند.
ارتش سوریه وارد محله آشوب‌زده باباعمرو در شهر حمص شد و با کنترل کامل این محله آرامش را به آن بازگرداند.
 نیروهای ویژه لشکر چهارم زرهی سوریه موفق شده ده‌ها تن از نظامیان و افسران اطلاعاتی خارجی به خصوص اروپایی و ترک را دستگیر کند.
نماينده روسيه در سازمان ملل متحد:ليبي به مخالفان سوريه كمك مي‌كند.
گروه‌هاي مسلح در سوريه درخواست نماينده سازمان ملل و اتحاديه عرب را مبنی بر پایان خشونت و یافتن راه حلی سياسي براي ناآرامي‌هاي اين کشور، رد کرده‌اند.
شورای امنیت سازمان ملل متحد بیانیه ای در حمایت از تلاشهای کوفی عنان برای حل مسالمت آمیز بحران سوریه صادر کرد.
ارتش سوریه توانست بعد از شهرهای حمص و ادلب، کنترل شهر مرزی دیرالزور را نیز به طور کامل در دست بگیرد.
دمشق بر اساس طرح پيشنهادي صلح، خروج نيروها از شهرها را آغاز کرده است.
نخست وزیر ترکیه با اشاره به درگیری های روز گذشته در مرز این کشور با سوریه گفت :
دمشق به مرز ترکیه تجاوز کرده و ما اقدامات مناسب را در واکنش به آن انجام می دهیم.
سفیر سوریه در ایران با اشاره به انتخابات پارلمانی،کشورش را در آستانه مرحله‌ای جدید دانست و با اعلام اینکه تاکنون مشارکت بیش از 20 حزب روشن شده است،گفت که مردم حضوری گسترده در انتخابات خواهند داشت و تحریم آن از جانب مخالفان خارج تاثیری بر اراده مردم ندارد.
سازمان ملل از دمشق و گروه‌های مسلح سوریه انتقاد کرد.
مشاور سیاسی رئیس جمهوری سوریه در واکنش به تهدیدهای آنکارا، اعلام کرد که مشکلات مرزی با تهدید و درخواست از ناتو حل نمی‌شود بلکه راهکار در روابط خوب است.
با وجود بمب‌گذاری‌ها و عملیات تروریستی عناصر مسلح:51 درصد مردم سوریه در انتخابات پارلمانی شرکت کردند.
آغاز تغییر در موضع غرب علیه سوریه:آمریکا انتخابات سوریه را به رسمیت شناخت.