تحول در نظام سلامت از جمله برنامه هاي وزارت بهداشت و درمان در سال هاي اخير بوده است. اجرايي شدن نظام پزشك خانواده در كشور كه از زمان برنامه سوم توسعه در دستور كار وزارت بهداشت قرار گرفت نشان دهنده عزم جدي براي اجراي تحول در سيستم درماني كشور است .
دکتر محمد شریعتی افزود: برنامه پزشک خانواده شهری دارای مزایای زیادی از جمله افزایش دسترسی به خدمات بهداشتی و درمانی، کاهش پرداخت ها از جیب مردم، ارتقای سطح سلامت مردم و رضایتمندی از خدمات را در بردارد.با اجرای این برنامه در صورت تشخیص پزشک خانواده، بیمار به پزشک متخصص ارجاع داده می شود و از سوی دیگر میزان پرداختی بیماران به پزشک متخصص و حتی بابت بستری در بیمارستان نیز به طور چشمگیری کاهش می یابد.

 جلوگيري از سردرگمي بيماران براي مراجعه به پزشکان متعدد را از مزاياي طرح پزشک خانواده بيان کرد.

پزشك خانواده مسووليت دارد كه خدمات سلامت را در محدوده بسته تعريف شده بدون تبعيض سني، جنسي، ‌ويژگي اجتماعي و ريسك بيماري در اختيار جمعيت تحت پوشش خود قرار دهد. هر چند پزشك خانواده در صورت نياز براي حفظ و ارتقاي سلامت، از ارجاع فرد به سطوح بالاتر استفاده مي‌كند ولي مسووليت تداوم خدمات با او خواهد بود.
در اين نظام تعريف شده هر فردي بايد با يك پزشك خانواده در تماس باشد. پزشك خانواده آموزش ديده يا با تجربه مي‌تواند به بيش‌تر مسائل افراد در اغلب اوقات پاسخ دهد.
 در این طرح ماما‌ها باید از بیمه به طور مستقیم برخوردار شوند، چرا که ماما‌ها صاحب پروانه کار هستند
خدمات دارویی که مورد قبول سازمان‌های بیمه‌گر است در داروخانه‌هایی که پذیرش نسخه پزشک خانواده را دارند رایگان است
اطلاع‌رسانی جامع و کامل طرح پزشک خانواده به منظور نهادینه شدن فرهنگ سلامت و بهداشت در جامعه از اساسی‌ترین اهداف این طرح به شمار می‌آید.
خدمات پزشکان متخصص در برنامه پزشک خانواده در سطح ۲ و ۳ تعریف شده که با ارجاع پزشک خانواده بیماران از خدمات متخصصان با پرداخت ۵ درصد تعرفه برخوردار می‌شوند.
 پزشک خانواده امروز به مطالبه مردم از نظام تبدیل شده است زیرا موجب اجرا و توسعه عدالت در سلامت می‌شود.

براساس برنامه‌ریزی این وزارتخانه به ازای هر ۲ هزار و ۵۰۰ نفر یک پزشک در نظر گرفته می‌شود٬ این در حالی است که میزان استاندارد پزشک برای اجرای طرح پزشک خانواده به ازای هر یک‌هزار نفر یک پزشک لحاظ می‌شود.
