تحقیقاتی که با بررسی به روی 11 هزار نفر که در مدت 6 هفته بازی فکری انجام داده اند؛ نشان داد که این بازی ها هیچ تاثیری روی هوش ندارد. تحقیقات اخیر نشان از تاثیر پایین عوامل ژنتیکی و اثر بالای مولفه های محیطی بر هوش انسان دارد. بررسی ها نشان میدهد ترتیب تولد در خانواده ها بر روی هوش و شخصیت بچه تاثیر دارد به طوری که بچه اول زیرک تر و کمال گراتر ولی بچه های آخر نمره های بهتری می گیرند وبرون گراتر هستند. محققان بر این باورند که 75 درصداز بهره هوشی افراد بالغ ژنتیکی و 25 درصد به عوامل محیطی بستگی دارند. متخصصان تغذیه این گفته را که خوردن پنیر باعث کاهش هوش می شود را رد کرده اند و می گویند پنیر در رژیم غذایی دارای جایگاه باارزشیست همچنین خوردن همبرگر وکباب های آماده و مواد غذایی دارای چربی زیاد در کاهش هوش موثر است. برخی تصور می کنند که نوزادانی که به صورت سزارین متولد می شوند باهوشترند در صورتی که این مسئله از نظر علمی ثابت نشده است. 5غذایی که باعث افزایش هوش کودکان می شود عبارتند از: ماهی سالمون، سیب زمینی شیرین، تخم مرغ، توت فرنگی و حبوبات. کنجکاوی زیادی نشان دهنده هوش زیاد بچه است و همچنین نوزادانی که از شیر مادر تغذیه می کنند باهوشترند و هوش آنان 7 تا 13 درجه افزایش می یابد وشیر مادر در مسائل رفتاری و روانی افراد و تحکیم استخوان در سن بالا اثر خود را نشان میدهد. پزشکان توصیه می کنند ورزش کردن و تحرک بدنی خطر ابتلا به تضعیف ذهنی را کاهش می دهد.بررسی هایی که در انگلیس صورت گرفته نشان می دهد کودکانی که از غذاهای فراوری شده وکارخانه ای استفاده می کنند با کاهش ضریب هوشی مواجه میشوند. تحقیقات نشان میدهد که خرناس زیاد موجب کاهش ضریب هوشی کودکان میشود. روانشناسان به این نتیجه رسیدند که حدود 50 درصد رشد هوش فرد در 4 سال نخست زندگی صورت می گیرد. همچنین میان بازی کردن که نوعی تمرین مغز است وهوش رابطه مستقیم وجود دارد و نواختن یک نوع ساز تا 4 سالگی 6 امتیاز هوش را در کودک بالا می برد. بازی کردن و کثیف شدن سبب افزایش هوش و کاهش اضطراب در کودکان می شود. از مواد غذایی که برای هوش شما مفید است میتوان به اسفناج، قهوه، غلات، میوه سبزیجات، ماست و انبه و شکلات اشاره کرد. یک پژوهش نشان میدهد 2 سال بهترین فاصله بین زایمان مادران است تا کودکانی باهوشتر داشته باشند و 40 درصد هوش افراد موروثیست. خوردن روزانه یک لیوان شیر هوش را افزایش می دهد.