فرمانده انتظامي تهران بزرگ اعلام كرد: طرح امنيت اخلاقي با رويكرد جديد به زودي در تهران به اجرا درخواهد آمد.رئيس پليس امنيت اخلاقي ناجا در گفت‌وگو با فارس:گشت‌هاي پليس امنيت اخلاقي همان گشت ارشاد است.رئيس پليس امنيت اخلاقي اعلام كرد: طرح امنيت اخلاقي با حضور پررنگ 70 هزار نيروي پليس در حال اجرا است.فرمانده انتظامي تهران بزرگ از كاهش 20 درصدي مسايل مرتبط با امنيت اخلاقي و 50 درصدي مزاحمت نواميس با اجراي طرح «تشديد امنيت اخلاقي» خبر داد.در این طرح همچنین با افرادی که به صورت مانکن اقدام به پرسه بی هدف در فروشگاه ها کرده و موجب تشویش اذهان عمومی می شدند برخورد شد.فرمانده نيروي انتظامي گفت: در حوزه امنيت اخلاقي ناجا فعاليت‌هاي خود را تشديد كرده و در ماه رمضان با توجه به نيازي كه در جامعه براي حفظ حريم اخلاقي روزه‌داران وجود دارد اين فعاليت‌ها بيشتر مي‌شود.فرمانده انتظامی استان قم‌ از ارتقای امنیت اخلاقی به ‌وسیله برخورد با تجهیزات ماهواره‌ای خبر داد.جانشین فرماندهی نیروی انتظامی به طرح امنیت اخلاقی اشاره کرد و گفت: این طرح تا زدودن زشتی‌هایی که در جامعه مردم را آزار می‌دهد جزو ماموریت‌های پایان ناپذیر نیروی انتظامی است.جانشین فرمانده ناجا از اختصاص بودجه ای معادل کل بودجه دفاعی برای تقویت دریابانی و آغاز طرح تابستانی امنیت اخلاقی برای مبارزه با بدپوششی، دیش های ماهواره و اراذل واوباش طی چند روز آینده در کشور خبر داد.مدیرکل امور اجتماعی استانداری گیلان از اجرای طرح امنیت اخلاقی در سواحل این استان خبر داد.فرمانده انتظامي تهران بزرگ ضمن اشاره به اجراي مرحله تازه اي از طرح امنيت اخلاقي و محله محور، از برخورد قانوني با واحدهاي صنفي متخلف در زمينه عرضه پوشاک نامتعارف، تالارها، قهوه خانه ها و آتليه هاي غيرمجاز در پايتخت، خبر داد.
رئیس پلیس امنیت اخلاقی ناجا اعلام کرد: خودرو حریم خصوصی نیست.سردار احمد روزبهانی ادامه داد: پلیس با جرائم آشکار درون خودرو برخورد قاطع خواهد کرد.رئیس پلیس امنیت اخلاقی ناجا در این نشست خبری درباره 2 موضوع خریدهای ماهواره‌ای و میهمانی‌های اینترنتی هم هشدار داد.اجراي مرحله جديد طرح تشديد برخورد با رانندگان بدحجاب از عصر شنبه در پايتخت آغاز شده است.جانشین فرمانده نیروی انتظامی از اجرای طرح ارتقای امنیت اخلاقی در 10 استان کشور پس از تهران خبر داد.احمدرضا رادان از ممنوعیت سازمان‌دهی پوشش‌های ناهنجاردربیمارستان‌ها و شرکت‌های خصوصی خبر داد.فرمانده نیروی انتظامی از کاهش حدود 40درصدی جرائم امنیتی در کشور خبر داد و گفت: معاونت عملیات نقش ویژه‌ای در هم‌افزایی بخش‌های مختلف ناجا دارد.فرمانده ناجا گفت: امنیت اخلاقی اساس و پایه امنیت اجتماعی محسوب می‌شود و انتقادات وارده به نیروی انتظامی در حوزه امنیت اخلاقی بی‌مورد است.جانشین فرمانده نيروي انتظامی از کشف هفت درصد موادمخدر کشور در خراسان‌جنوبی از ابتدای سال جاری تاکنون خبر داد و گفت: از ابتدای سال جاری 100 تن انواع موادمخدر در کشور و هفت تن در خراسان جنوبی کشف شده است.
