قائم مقام صدا و سيماي مركز زنجان گفت: يكي از راههايي كه مي‌توان از طريق آن فرهنگ مطالعه در كشور را گسترش داد گنجاندن يك ساعت معيني درمدرسه‌ها براي تدريس كتابخواني است.به گزارش روابط عمومی معاونت امور اجتماعی و فرهنگی شهرداری تهران، دکتر سید محمد هادی ایازی با اشاره به بالا بودن اهمیت هفته کتاب در زمینه تعامل بین اصحاب فرهنگ و هنر و علم با دست‌اندرکاران نشر و توزیع کتاب، اقدامات و دستاوردهای حوزه معاونت امور اجتماعی و فرهنگی شهرداری تهران را در این حوزه فرهنگی گسترده توصیف کرد و گفت: برگزاری بزرگداشت هفته کتاب و نمایشگاه یاد یار مهربان در جهت تکریم اصحاب قلم و کتاب است.
به اعتقادكارشناسان،برنامه‌هاي هفته كتاب نسبت به مسائل پايه‌اي صنعت نشر بي‌توجه است.طرح "آشتی با کتاب" از سوی جهاد دانشگاهی از ابتدای بهمن ماه با توزیع 20 عنوان کتاب آغاز شد.فرهنگ عادت به مطالعه هنوز ميان خانوارهاي ايراني به عنوان يكي از نيازهاي اساسي جا نيفتاده و در بسياري از خانواده‌ها والدين با كتاب بيگانه هستند و اين عادت به مرور به فرزندان هم سرايت مي‌كند.وزير فرهنگ و ارشاد اسلامي با تاكيد بر نهادينه كردن فرهنگ مطالعه در جامعه ،سرانه مطالعه در كشوررادرحد مطلوب ندانست.یک عضو کمیسیون اجتماعی مجلس گفت:سرانه مطالعه در ایران زیبنده افتخارات فرهنگی و پیشینه غنی کشور نیست.صمد فدایی به مناسبت هفته کتاب و کتابخوانی با اشاره به اینکه کتابخوانی یکی از شاخص‌های رشد و بالندگی هر کشوری است،از پایین بودن سرانه مطالعه و کتابخوانی در ایران نسبت به بسیاری از کشورها ابراز تاسف کرد. جواد محقق، عضو شورای كتاب رادیو می‌گوید: «رادیو به طرق مختلف می‌تواند به مقوله كتاب بپردازد. یكی از آنها معرفی كتاب‌های تازه چاپ است و دیگری نقد و بررسی كتاب‌های مهم پرتیراژ و پر مخاطب و كتاب‌های ضروری، جدی ولی كم مخاطب!بسیاری از کارشناسان رقم سرانه مطالعه روزانه هر ایرانی را همان 2 دقیقه می‌دانند. مدتی پیش وزیر فرهنگ و ارشاد اسلامی سرانه مطالعه درایران را 18دقیقه اعلام کرد.نقش نظام آموزشی در گسترش و نهادینه ساختن فرهنگ مطالعه و کتابخوانی کلیدی و سرنوشت ساز است.به اعتقاد محمدجواد جزینی، نظام آموزشی مدارس کشور در سال‌های گذشته بزرگترین ضربه را به گرایش مخاطب کودک و نوجوان به مطالعه آزاد وارد کرده است.نخستين نشست شوراي هماهنگي كتاب سيما با هدف برنامه ريزي و سياستگذاري جامع و هماهنگي بين شبكه‌ها براي چگونگي بهره برداري از ظرفيت‌هاي سيما براي ترويج موثر كتابخواني و ايجاد نهضت مطالعه برگزار شد.به گفته سیدمهدی شجاعی طرح حذف یارانه کاغذ و ارائه بن خرید کتاب به مصرف‌کننده باعث حذف بخش عمده اهل مطالعه از کتاب و کتابخوانی با شعار حمایت از مصرف‌کننده شد.معاون فرهنگی ارشاد برای افزایش سرانه مطالعه راهکارهایی را بیان کرد و در ادامه رئیس انجمن کتابداری و اطلاع‌رسانی ایران نسبت به سخنان بهمن دری اعتراض کرد و گفت: نسخه‌ای که آقای دری پیچیدند، جواب نمی‌دهد.معاون فرهنگی ابراز داشت: اگر بخواهیم اهالی قلم از استضعاف رهایی یابند، باید شمارگان کتاب افزایش یابد تا کتاب‌های نویسندگان به چاپ‌های مکرر رسد.
وی در ادامه چند راهکار درباره افزایش کتاب و کتابخوانی عنوان کرد؛ از جمله اینکه:‌ اگر واقعاً می‌خواهیم شکل مطلوب یابد باید کتاب‌ ها موجز و کوتاه نوشته شوند، 2ـ پاسخ به شبهات روز به صورت اپدیوزیک در قالب کتاب‌‌های 80 تا 100 صفحه‌ای؛از زمانی که لایحه معافیت مالیاتی کتابفروشان و ناشران مطرح شد، چند سال گذشته است.دیروز نماینده مردم اردکان یک‌بار دیگر این موضوع را طرح کرد و براساس آن به وزرای امور اقتصادی و دارایی و فرهنگ و ارشاد اسلامی برای اجرا نکردن «قانون معافیت کتابفروشان و ناشران از پرداخت مالیات» و «حمایت از این قشر تأثیرگذار در جامعه» تذکر داد.مشاور رييس جمهور در امور بانوان از طرح راه‌اندازي كتابخانه‌هاي سيار براي تأمين اوقات فراغت بانوان خبر داده است.وزارت ارشاد از طریق اختصاص یارانه و اهدای بن خرید کتاب به افراد مختلف، دانشگاه ها و حوزه ها و توزیع کتاب در کتابخانه های سراسر کشور سعی می کند تا شرایطی فراهم کند که افراد بیشتری بتوانند کتابهای مورد علاقه و نیاز خود را تهیه کنند.
ادامه روند گراني كاغذ و قيمتهاي بالاي كتاب يار مهربان و دوست داشتني روزهاي نه چندان دور‏، كم كم شرايطي را فراهم مي‌آورد كه پس از غفلت مسئولان مردم نيز از كتاب غافل شوند و اندك اندك كتاب كالايي لوكس و موزه‌اي شود.

