«طرح تغيير نظام آموزشي کشور در تاريخ 20/10/1388» ازسوي نمايندگان به مجلس شوراي اسلامي ارائه شد.حذف دوره پيش‌دانشگاهي وافزودن به دوره متوسطه و تبديل دوره متوسطه به دوره‌اي 4ساله، اعنايت به اينکه امکان توزيع نيروي انساني مجرب را در تمام سطوح دبيرستان متعادل مي‌نمايد از قوت‌هاي اين طرح است. باافزايش دوره تحصيلي به 12 سال و اعتبار ديپلم به پايان دوره متوسطه 12ساله، از نتايج مثبت ماده(1) خواهد بود؛ باتوجه به اينکه سن مشمولين براي نظام وظيفه در ايران 18 سال است، طول دوره‌هاي تحصيلي 12 سال و سن 6 سالگي براي ورود به دبستان مناسب است، بنابراين ارائه ديپلم در سن 17سالگي و کمتر موجب اتلاف سرمايه انساني و عوارض نامطلوب اجتماعي مي‌شود.شواهدي مستند و پژوهشي مبني‌بر تبديل دوره 5‌ساله ابتدايي به 6ساله وجود ندارد. طرح پيشنهادي درخصوص طول مدت آموزش اجباري به‌طور واضح موضع‌گيري نکرده است.نگاه به ارتقاي شاخص باسوادي در کشور، اقتضا دارد که تا پايان دوره اول و دوم آموزش و پرورش عمومي رايگان و اجباري تلقي شود، اين مهم در طرح پيشنهادي لحاظ نشده است.مشکلات اجرايي متعددي در طرح ديده مي‌شود ازجمله اينکه آموزش و پرورش در کوتاه مدت امکان تأمين و آموزش معلمان به‌ويژه براي پايه ششم و سوم راهنمايي را ندارد.معاون اسبق حقوقی وزارت آموزش و پرورش با بیان اینکه تغییرات مداوم نظام آموزشی کمکی به ارتقا و پیشرفت آن نمی کند گفت: طرح‌های اجرایی آنقدر باید از پشتوانه علمی و کارشناسی دقیق برخوردار باشدکه دانش آموزان وخانواده هایشان احساس نکنند دائما مورد آزمایش قرار می‌گیرند.
مشاور وزیر آموزش و پرورش درباره دلایل تغییر چند باره نظام آموزشی در حالی‌که هنوز محتوای کتابهای درسی قدیمی است گفت: بهره هوشی کودکان ایرانی نسبت به تقویم سنی شان بین6ماه تایکسال جلوتراست وآموزش و پرورش نمی‌تواندبراساس ساختارقبلی حرکت کند.معاون آموزش ابتدايي وزير آموزش و پرورش با تشريح جزئيات اجرايي نظام جديد 3 ـ 3 ـ6 از سال تحصيلي آينده گفت: از ارديبهشت سال 91، آموزش 45 هزار نيروي انساني براي پايه ششم ابتدايي آغاز مي‌شود.شوراي عالي انقلاب فرهنگي اعلام كرد: اصل نظام آموزشي 3-3-6 در شوراي عالي انقلاب فرهنگي به تصويب رسيده و بر اساس سند تحول آموزش و پرورش اجراي آن برعهده وزارت آموزش و پرورش و شوراي عالي آموزش و پرورش گذاشته شده است.مديركل آموزش متوسطه فني و حرفه‌اي و كاردانش آموزش و پرورش از سه ساله شدن دوره آموزشي هنرستان‌ها از سال 95 خبر داد. وزير آموزش و پرورش:پایه ششم ابتدایی مشکل افت تحصیلی دانش آموزان را رفع می‌کند.
وزیر آموزش و پروش با تاکید بر آموزش‌های کاربردی و مهارتی در مدارس گفت، حداقل 50 درصد دانش‌آموزان باید در هنرستان‌ها تحصیل کنند.رئیس اداره آموزش و پرورش شهرستان آبادان یکی از اهداف استقرار نظام آموزشی جدید را افزایش کارآیی آموزش و پرورش دانست.رئیس کمیسیون آموزش و تحقیقات مجلس با تاکید بر اینکه به شدت نگران وضعیت و کیفیت آموزش‌و پرورش کشور است، گفت: بسیاری از تصمیمات گرفته شده از سوی مسئولان، با عجله و بدون نگاه منطقی اجرایی می‌شود.يكي از نگراني‌هاي جدي آن گونه كه كارشناسان زيادي به آن اشاره كرده‌اند، ‌كمرنگ شدن و حتي حذف ارزشيابي با اجرايي شدن نظام جديد آموزشي است.عضو كميسيون آموزش و تحقيقات مجلس، اجراي نظام 3 ـ 3 ـ 6 مدارس را به لحاظ كيفي مثبت ارزيابي كرد و گفت: اين نظام از ابتداي مهرماه سال جاري اجرايي مي‌شود.وزیر آموزش و پرورش گفت: هدف از ایجاد نظام آموزشی شش، سه ، سه تقویت و استحکام آموزش های دوره ابتدایی است.



