قرار است در اسکاتلند ۱۰ نیروگاه تولید برق از انرژی دریایی ساخته شود. برق حاصل از این نیروگاه‌ها با برق تولیدی یک نیروگاه اتمی برابری می‌کند. انرژی امواج می‌تواند به یکی از مهم‌ترین بخش‌های انرژی‌های تجدید‌پذیربدل شود.شايدبه طوربالقوه بتوان نيازجامعه جهاني به انرژي را به وسيله تبديل انرژي باد به الكتريسيته با استفاده از توربين‌هاي بادي جبران كرد. دانشمندان دانشگاه واشنگتن طرحي ابتکاري ارائه کرده اند تا با کمک آن بتوان انرژي بادهاي خورشيدي را در فضا جمع آوري کرده و به منظور تامين انرژي 100 ميليارد برابر انرژي مورد نياز انسان ها به زمين بازتاباند.هنگامی که در اتمسفر بخارهای آمونیاک و آب متراکم می‌شوند، می‌توانند انرژی تولید کنند که این انرژی می‌تواند باعث تولید ابر شود.مقدار گرمایی که در فاصله 10هزار متری از سطح زمین تولید می‌شود در حدود 50هزار برابر انرژی‌ای است که از سوختن منابع فسیلی ‌ایجادمی‌شود. به اعتقاد کارشناسان، انسان می‌تواند از این انرژی گرمایی به‌عنوان یک منبع پاک، استفاده کند.منابع انرژی ژئوترمال، امکان بالایی را برای تولید انرژی الکتریسیته فراهم می‌کند. زيست توده يا همان بيوماس و بيوگاز يا گاز زيستي حاصل از آن از منابع انرژي محسوب مي‌شود كه از زباله‌ يا كشت گياهان مخصوص قابل دستيابي است و مي‌توان از آن به عنوان يك منبع انرژي مناسب به جاي ديگر منابع تجديدناپذير انرژي كه ذخاير آنها رو به پايان است، استفاده كرد.هر از گاهي خبرهاي تازه‌اي از پيشرفت‌هاي صورت گرفته در فناوري ساخت و بهره‌برداري از قطارهاي مدرن به گوش مي‌رسد. يكي از تازه‌ترين ايده‌هايي كه در اين خصوص مطرح شده است به استفاده از جريان شديد هواي اطراف ريل‌هاي قطار در حال حركت به عنوان منبعي پاك و ارزان قيمت يا شايد بهتر بگوييم رايگان براي توليد انرژي است.محققان دانشگاه ميشيگان موفق به كشف يك تاثير مغناطيسي نور شده‌اند كه مي‌تواند فارغ از سلولهاي خورشيدي نيمه‌رساناي قديمي به توليد انرژي خورشيدي منجر شود.
پژوهشگران در آمريکا با کمک فناوري‌نانو باتري ساخته‌اند که مي‌تواند از اختلاف انتروپي نيرو توليد کند.شورای بین‌المللی تغییرات آب و هوایی در گزارشی جدید از جایگزینی انرژی‌ها تا سال ۲۰۵۰ توسط انرژی‌های تجدیدپذیر خبر داده است ابن شورا می‌گوید، با وجود این در آن زمان نیز نمی‌توان به طور کامل از انرژی‌های فسیلی چشم‌پوشی کرد.دانشمندان دریافته‌اند میکروب‌ها برای تولید انرژی، منابعی ساده و قابل دسترسی هستند زیرا می‌توانند مقادیر کوچکی بار الکتریکی از خود به جا بگذارند و امکان به دست آوردن و نگهداری از آنها نیز بسیار ساده است.تیمی بین المللی از دانشمندان موفق شدند با استفاده از ترکیب اتانول و نور فرابنفش خورشید در شرایط فشار و حرارت اتاق، مقادیر زیادی هیدروژن تولید کنند که می تواند انرژی مورد نیاز سلولهای سوختی برای تولید برق را تامین کند.در حقيقت بزرگ‌ترين مانع بر سر پياده‌سازي و استفاده از انرژي خورشيد اين است كه تابش خورشيد بر روي زمين دائمي نيست. بنابراين در روزهاي ابري و شب‌ها نياز به وجود سيستم‌هاي پشتيبان است تا سامانه‌هاي توليد برق يا گرماي خورشيدي قادر به ادامه فعاليت خود باشند. دانشمندان دانشگاه تولان یك زنجیره باكتریايی جدید كشف كرده‌اند كه قادر است با استفاده از كاغذ، سوخت بوتانول تولید كند.فيزيكدانان و مهندسان دهه‌هاست روي ايده مهمي همچون توليد انرژي از همجوشي هسته‌اي كار مي‌كنند.
استاد ايراني دانشگاه RMIT استراليا موفق به ارائه دستاوردي جديد در حوزه ذخيره انرژي و توليد نيرو شده كه در آن ميزان انرژي توليدي به نسبت اندازه منبع، سه تا چهار برابر بهترين باتري‌هاي ليتيوم يون - كنوني است.كوري هويت (Corey Hewitt) دانشجوي دكتري مركز نانوتكنولوژي و مواد مولكولي دانشگاه ويك فورست توانست با يك روش ساده، انرژي ترموالكتريسيته يا گرمابرقي را از طريق گرماي بدن به‌دست آورد.
منابع تجديدناپذير بيش از 85 درصد انرژي مصرفي در سطح دنيا را تشكيل مي‌دهند و اقتصاد بسياري از كشورها براساس آن بنا نهاده شده است.
