دانشمندان با پرواز بر فراز ويرانه‌هاي تمدن مايا در شهر كاراكول كشور بليز، به كمك ليزر از اين آثار نقشه‌برداري مي‌كنند.رئيس مرکز تحقيقات کاربرد ليزر دانشگاه علوم پزشکي شهيد بهشتي با تاکيد بر اينکه ليزر جاي خود را به عنوان يک روش درماني باز کرده از درمان بيش از 15 بيماري با دانش ليزر در کشور خبر داد و گفت: هم اکنون بخش عمده ليزر درماني با دانش بومي انجام مي شود.از محققان موفق به ساخت دستگاه جديدي شده‌اند كه بدون استفاده از سوزن و به كمك سيستم ليزر، ماده دارويي را به بدن بيمار انتقال مي‌دهد.اين فناوري که بتازگي کاربردهاي بسيار گسترده‌اي پيدا کرده است به کمک آثار ارزشمند و گرانقيمت هنري هم آمده، به طوري که کارشناسان مي‌توانند با استفاده از آن بسياري از پيکره‌هاي گرانبها را از خطر رسوبات مختلف و خردگي تدريجي مصون نگاه دارند.
دانشمندان استرالیایی سیستم لیزری طراحی کرده‌اند که می‌تواندزباله‌های فضایی راشناسایی و به سفینه‌ها و ماهواره‌ها در جلوگیری از برخورد با آن‌ها کمک کند.شرکت آمریکایی ریتئون از اولین ضدهوایی لیزری جهان رونمایی کرد.به گزارش بی‌بی‌سی، این سیستم تسلیحاتی لیزری Close-In می‌تواند به طور مجزا و یا برروی سیستم‌های توپخانه‌ای دیگر مورد استفاده قرار گیرد. نايب رئيس انجمن بررسي و مطالعه درد ايران گفت: ليزر در كاهش التهاب بافت‌ها مانند بيماري آرتروز و كشيدگي عضلات و نيز كاهش دردهاي حاد و مزمن كاربرد دارد.محققان نوعی لیزر ساخته‌اند که پرتوهای ایکس را به نحوی گسیل می‌کند که تصاویری بی‌نظیر از ویروس‌ها، باکتری‌ها و دیگر موجودات تک سلولی ارائه می‌دهد.برنامه کاهش وابستگی به متادون از طریق لیزر کم توان برای اولین بار در کشور با موفقیت انجام شد.تحقیقات علمی‌ دانشمندان نشان داد که با استفاده از پرتوهای بسیاری قوی لیزری، بخار آب موجود در هوا را می‌توان به‌صورت قطرات باران درآورد.بنا بر اخبار انتشار یافته، محققان با استفاده از تنها یک لیزر، رکورد جدیدی درافزایش سرعت انتقال داده‌ها برجای گذاشته‌اند. بر همین اساس آنها توانسته‌اند داده‌ها را با سرعتی معادل 26 ترابایت در ثانیه جا‌به‌جا کنند.دكتر سهيلا مكملي، رئيس انجمن ليزر پزشكي ايران در گفت‌وگو با «جام‌جم» با اشاره به وجود 2 دسته ليزرهاي كم‌توان و پرتوان توضيح مي‌دهد: ليزرهاي پرتوان ليزرهايی است كه روي بافت اثر حرارتي دارد و باعث برش، سوزش و تبخير روي آن مي‌شود. در ليزرهاي زيبايي و جراحي‌هاي چشم از اين نوع ليزر استفاده مي‌شود و به همين دليل مردم بيشتر با آن آشنا هستند، اما دسته دوم ليزرها، ليزرهاي كم‌توان يا ليزرهاي ترميمي است كه شدت و توان كمتري دارد.محققان دانشگاه ایالتی میشیگان می‌گویند با استفاده از پرتوی لیزروبه لرزه درآوردن مولکول‌ها، می‌توان وسایل انفجاری سرهم شده را شناسایی کرد.بيشترين كاربرد ليزر اواخر دهه 70 و اوايل دهه 80، مربوط به درمان ماه‌گرفتگي، چروك صورت و پوست و موهاي زائد بود، اما امروزه يكي از پركاربردترين موارد آن، درمان و بهبود ضايعات پوستي است.هنوز یک دهه از ظهور چراغ‌های ال.ای.دی در خودروها نگذشته اما بی.ام.و به زودی لیزر را جایگزین این دیودها خواهد کرد. این جایگزینی باعث کاهش مصرف انرژی و بهبود ایمنی شده و طراحی خودرو را متحول خواهد کرد. دكتر رضا فكر آزاد گفت: مهمترین مزیت لیزر در درمان بیماری های دهان و دندان تشخیص پوسیدگی های دندانی در مراحل اولیه است.يك متخصص كلیه و مجاری ادراری گفت: درمان از طریق لیزر، بهترین روش درمانی سرطان پروستات است.محققان با استفاده از لیزر، شیوه نوینی برای پاک کردن جوهراز روی کاغذ ابداع کرده‌اند. يكي از اين روش‌ها كه مي‌توان به‌عنوان پيشرفته‌ترين تكنولوژي موجود در زمينه حذف چربي‌‌هاي زائد با كمترين عارضه از آن نام برد، تكنولوژي ليپوليز با استفاده از فناوري ليزر يا امواج ماوراء‌صوت است.رئیس اداره مکانیزاسیون جهادکشاورزی چهارمحال وبختیاری:60هکتار از اراضی کشاورزی چهارمحال و بختیاری تسطیح لیزری می‎شود.







