دکتر حسين باهر جامعه شناس از افزايش آمار طلاق در سنين بالا خبر داد و گفت: به دليل برخي مشکلات، برخي از زوجين پس از 25 يا 30 سال زندگي مشترک تقاضاي طلاق مي کنند. سازمان ملي جوانان دليل تاخير سن ازدواج را غيراقتصادي مي‌داند، اما برخي كارشناسان داشتن شغل و مسكن مناسب را راه تشويق به ازدواج عنوان مي‌كنند.ائتلاف اسلامي زنان، درحالي طي نامه‌اي از نمايندگان مجلس خواسته است تا براي ازدواج 16 ميليون جوان در سن ازدواج چاره‌جويي كنند.يكي از پيشنهاد‌هاي سازمان ملي جوانان در يكسال گذشته براي جبران تاخير در ازدواج ارائه سهميه كنكور كارشناسي ارشد به جوانان متاهل بوده كه هرچند با موافقت مجلس روبه رو نشد.رئيس ستاد هفته ازدواج با بيان اين‌كه امسال از تعداد يك ميليون و 200 هزار جوان در سن ازدواج، 200 هزار نفر ازدواج نكردند، براي جلوگيري از افزايش طلاق از اجباري شدن آموزش 30 ساعته پيش از طلاق خبر داد.حميدرضا حاجي‌بابايي وزير آموزش و پرورش از اختصاص وام 3 ميليون توماني ازدواج به فرزندان فرهنگيان خبر داد.  مهدي غضنفري، وزير بازرگاني نيز در جريان بازديد از نمايشگاه مطبوعات و خبرگزاري‌ها به تصويب 20 بند براي تسهيل ازدواج جوانان در جلسه مورخ 28 مهر ماه سال جاري ستاد ملي ساماندهي امور جوانان اشاره كرد و گفت: در اين جلسه مقرر شد كه نمايشگاه‌هاي عرضه جهيزيه ارزان‌قيمت از سوي وزارت بازرگاني از طريق شركت‌هاي داخلي در سراسر كشور و در مراكز استان‌ها برگزار شوند.
محمدعلي رامين، معاون مطبوعاتي وزير فرهنگ و ارشاد اسلامي نيز به برگزاري جشنواره ازدواج و رسانه همزمان با هفته ازدواج جوانان اشاره كرد و گفت: از رسانه‌هاي فعال در حوزه ازدواج و مسائل مربوط به آن در جشنواره ازدواج و رسانه تجليل و حمايت مي‌كنيم.ستار هدايت‌خواه، نماينده دنا و بويراحمد در گفت‌وگو با «تابناک» با بیان این مطلب اظهار داشت: متأسفانه، قانون تسهيل ازدواج جوانان ـ كه در مجلس هفتم تصويب شدكامل اجرا نشده و آن بخشي نيز كه اجرا شده، ناقص بوده است.هزينه‌هاي زندگي، بزرگ‌ترين مشكل براي تشكيل زندگي مشترك است.چند وقت پیش «محمد سیاح» مدیرکل دفتر آمار، اطلاعات جمعیتی و مهاجرت سازمان ثبت‌احوال کشور مانند سال گذشته اعلام کرد ازدواج در سه‌ماهه نخست امسال نسبت به زمان مشابه سال پیش، کاهش و طلاق افزایش یافته‌است.رئیس مرکز امور زنان و خانواده ریاست‌جمهوری با اعلام تشکیل ستادی برای پیشگیری از طلاق گفت:نهادهای مختلف به وظیفه خود در زمینه آموزش نقش‌های اجتماعی و پیشگیری از طلاق عمل نکرده‌اند.محمود عظیمی، مدرس دانشگاه پژوهشگر پیام نور دلایل دیگری را برای طلاق برمی شمارد.عظیمی، طلاق را یکی از پیامدهای زندگی مدرن می داند و می گوید: افزایش سطح سواد و تحصیلات، گسترش فناوری های نوین،گسترش شهرنشینی و افزایش جمعیت، تغییراتی است که در جوامع امروزی رخ داده و نهادهای اجتماعی را شامل شده است.افسر افشار نادری، در گفتگو با باشگاه خبرنگاران اظهار داشت: تغییرات فرهنگی – اجتماعی از عوامل افزایش طلاق در میان زوجین شده است.محمود عظیمی، مدرس دانشگاه پژوهشگر پیام نور دلایل دیگری را برای طلاق برمی شمارد.عظیمی، طلاق را یکی از پیامدهای زندگی مدرن می داند و می گوید: تغییرات اجتماعی و فرهنگی با بالا رفتن آمار طلاق رابطه مستقیمی دارد و هرچه در اجتماع تغییرات بیشتر شود آمار طلاق نیز بالا می رود.
معاون اجتماعي سازمان بهزيستي كشور با اعلام وقوع يك طلاق از هر 6 ازدواج در كشور گفت: مراكز همسريابي با رعايت هنجارهاي اعتقادي و زمينه‌هاي اجتماعي در كشور بايد ايجاد شوند و به سمت همسريابي درست گام برداشته و هدايت شوند.یک جامعه شناس و استاد دانشگاه معتقد است: افزایش قیمت سکه و طلا کاهش چشمگیر ازدواج را در پی دارد و به زودی با بحران ازدواج روبرو می‌شویم.سند تحكيم خانواده در حالي بزودي روي ميز ستاد ملي زن و خانواده و در معرض قضاوت رييس‌جمهور قرار خواهد گرفت كه هم اكنون دو طرح «مطلع مهر» و «رحمت» با هدف كاهش بروز طلاق نيز به صورت آزمايشي در برخي از استان‌هاي كشور در حال اجراست.معاون خانواده مرکز امور زنان گفت: مهمترین دلیل رشد آمار طلاق، ازدواج بدون دقت و تحقیق است.مدیر کل دفتر آمار و اطلاعات جمعیتی و مهاجرت سازمان ثبت احوال کشور از برهم خوردن تعادل جمعیتی جوانان در سن ازدواج خبر داد و گفت: بررسیها نشان می‌دهد طی یکی دو سال آینده تعداد پسران در سن ازدواج مجددا بیشتر از دختران می‌شود.
 بررسي آمارهاي سازمان ثبت‌احوال نشان مي‌دهد در سال گذشته بيشترين طلاق‌ها در زنان 25 تا 29 ساله و بيشترين ازدواج‌ها نيز مربوط به مردان 20 تا 24 ساله بوده است.بر اساس پژوهش به عمل آمده 87 درصد دانشجويان پسر پوشش نامناسب دختران را از دلايل بي‌تمايلي به بحث ازدواج عنوان كردند.
محمداسماعيل مطلق با ابراز نگراني از افزايش سن ازدواج در كشور به ايسنا مي‌گويد: «دولت بايد مساله مسكن و اشتغال اين هشت ميليون جوان را حل كند و خانواده‌ها نيز بايد از نظر فرهنگي و عاطفي كمك كنند تا اين جوانان ازدواج كنند».آيا مي‌دانستيد كه پژوهشگران دانشگاه شاهد و شهيد بهشتي در پژوهشي ثابت كرده‌اند كه يكي از دلايل طلاق زوج‌ها نارضايتي جنسي آنها از يكديگر است.عضو کمیسیون اجتماعی مجلس با بیان اینکه موضوع اشتغال ارتباط مستقیمی با ازدواج افراد دارد، گفت: تا زمانی که مشکل بیکاری در جامعه حل نشود، هیچ اهرم تشویقی نمی‌تواند منجر به افزایش تمایل جوانان به آغاز زندگی مشترک شود.
