بعد از 42 سال خانواده «قذافی» فرار کرد که روز بعد« سیف الاسلام قذافی» پسر «معمر قذافی» در اظهارات تلویزیونی معترضین را تهدید کرد همچنین وی گفت: پدرم «زین العابدین بن علی»، رئیس جمهور مخلوع تونس یا «حسنی مبارک»، رئیس جمهور سابق مصر نیست که به این راحتی ها فرار کند، زیرا او یک رئیس جمهور نیست بلکه رهبر یک ملت است!
در پی این سخنان مردم و تظاهر کنندگان ساختمان دولت و سایر مقر های اصلی دولتی را به آتش کشیدند و رادیو و تلویزیون دولتی لیبی در شهر طرابلس پایتخت این کشور را به تصرف خود در آوردند.
قذافی از اسلحه های سنگین و آرپی جی برای متوقف کردن معترضین استفاده میکند به طوری که در 6 روز گذشته تعداد كشته‌ها را 322 نفر اعلام كرند.
با دیدن این خشونت ها سران قبایل هم به جمع معترضین پیوستند کشور لیبی بافتی قبیله ای دارد و این میتواند عاملی مهم در به پمر رسیدن اعتراضات باشد، رژیم قذافی سعی داشت تا با دادن پول بع قبایل آنها را منصرف کند که قبایل دست رد به سینه اش زدند.
پس از یک هفته درگیری در لیبی آمریکا و اتحادیه اروپا در فکر حمله به لیبی، اما یک سیاستمدار لیبیایی با انتقاد از سکوت مجامع بین المللی در برابر جنایت هایی که «قذافی» در حق مردم مرتکب می شود، خاطرنشان کرد: ملت لیبی با دخالت نظامی بین المللی در این کشور موافق نیست، زیرا خود به تنهایی می تواند علیه «قذافی» به پیروزی برسد.
پس از یک ماه درگیری در شهر "مصراته" رژیم قذافی اعلام آتش بس کردند، «موسي كوسا» وزير امور خارجه ليبي استعفای خود را اعلام کرد و عازم انگلیس شد، كوسا يكي از برجسته‌ترين چهره‌هاي دولت قذافي محسوب میشد.
پس از ورود ناتو به لیبی بیشترین دقدقه احتمال آسیب رسیدن به غیر نظامین مطرح است، وزير خارجه فرانسه هم اعلام کرد که وضعيت براي خلبان‌هاي ناتو در ليبي پيوسته پيچيده‌تر مي‌شود. به تاکيد وي، پس از انهدام بخش بزرگي از خودروهاي زرهي نيروهاي وفادار به قذافي، تشخيص نيروهاي مخالف از دولتي دشوار شده است.
اتحادیه آفریقا طرحی را پیشنهاد داد که این طرح شامل آتش بس فوری، گشایش کانال ارسال کمک های بشردوستانه و آغاز گفتگوی مخالفان با دولت لیبی است، که مخالفان تاکید کردند کع اگر «معمر قذافی» از قدرت کناره گیری نکند این آتش بس را نخواهند پذیرفت.
مخالفان قذافی را دو گروه "غربگرا" و "اسلام گرا" تشکیل میدهند که این امر موجب اختلافاتی در میان انقلابیون است، در حالی که جناح "اسلامگرا" وزنه سنگين‌تر را در ميان مخالفان قذافي دارد.
بعد از 6 ماه درگیری سرانجام شهر "طرابلس" را را از چنگ قذافی در آوردند، و وی به شهر "سرت" زادگاهش پناه برد به گزارش رییس شوای انتقالی در جریان درگیری های اخیر 20هزار نفر از مردم این کشور کشته شدند همچنین وی اعلام کرد بازسازی لیبی 10 سال طول میکشد.
سپس قذافی در پیامی گفت: برای جنگ طولانی آماده ام!، سپس طرفداران خود را به مقاومت مسلحانه و آمادگی برای "جنگی طولانی" فرا خواند و گفت که مبارزان باید «برای آزادی لیبی مبارزه کنند و اگر لازم باشد به خاطر این هدف، میهن را به آتش بکشند».
پرونده انقلاب مردم لیبی یعد از گذشت هفت ماه  با به اهتزاز در آمدن پرچم جدید لیبی در شهر "سرت" بسته شد، و موجب شادی و سرور مردم این کشور گردید، با وجود تسلط کامل انقلابیون بر لیبی، آنها نتوانسته اند معمر قذافی و اعضای خانواده و مقامات کلیدی رژیم وی را دستگیر کنند.
سپس دز تاریخ 28 مهر «معمر قدافی» در یکی از مخفیگاههای خود در شهر "سرت" به دلیل جراحات وارده در هنگام بازداشت وی کشه شد، پس از این خبر انقلابیون اعلام کردند کهکنترل کامل شهر "سرت" را در دست گرفته اند.
سرانجام پس از كشته شدن ديكتاتور مخلوع ليبي توسط نيروهاي انقلابي اين كشور، مقام‌هاي شوراي ملي انتقالي ليبي در شهر "بنغازی" آزادي كامل ليبي را اعلام كردند.