تحقيقات نشان مي‌دهد مردي سوار بر موتورسيكلت يا دوچرخه، 6 زن و دختر جوان و 2 مرد ميانسال را در محله‌هاي شهر تعقيب و با پاشيدن اسيد به چهره آنها فرار كرده است.

مردي كه طي يك عمل انتقام جويانه اقدام به اسيدپاشي كرده و فرزند و همسر و مادر زن خود را به شدت مجروح كرده بود توسط مأموران كلانتري 21 تبريز دستگير شد.

اهالي خيابان گلستان به مأموران پليس گفتند با شنيدن فريادهاي دلخراش پسر 22 ساله‌اي به نام «داوود» در جريان اسيدپاشي به صورت وي از سوي يك مهاجم ناشناس قرار گرفته‌اند كه بلافاصله پسر اسيدپاش را به دام انداخته و «داوود» را به بيمارستان رسانده‌اند. با وجود تلاش‌هاي پزشكان، اسيد، بينايي چشم‌هاي پسر جوان را براي هميشه از او                 گرفت.
حميد (متهم) ابتدا در بازجويي‌ها انگيزه خود را انتقام‌جويي به خاطر تحقير و توهين اعلام كرد.

پشيماني و پريشاني براي لاله خيلي قبل‌تر از اين‌كه به صورت پدرش اسيد بپاشد شروع ‌شد. نه به‌خاطر اين‌كه تصميم داشت انتقام‌گيري كند بلكه به خاطر دردهايي بود كه در زندگي مشترك با شوهر معتادش تحمل كرده بود. 
جامعه در برابر برخي جرايم بسيار مقاوم و بي‌رحم است. يكي از اين جرايم اسيدپاشي است. تصور عمومي اين است كه اسيد‌پاشي واكنشي به يك شكست عشقي‌ است اما اين‌طور نيست درصد بالايي از اسيدپاشان افرادي هستند كه نمي‌خواهند با از بين بردن زيبايي، فردي را مال خود كنند بلكه قصد انتقام گيري دارند. 
مطابق ماده 295 فرد اسيدپاش از 3 تا 10 سال به زندان محكوم خواهد شد. اما نكته اي‌كه در اين خصوص وجود دارد اين است كه محكوم كردن فرد به لحاظ جنبه عمومي جرم بستگي به نظر قاضي دارد و در واقع نظر شخصي اوست. قاضي حتي مي‌تواند خفيف‌تر يا شديد تر از اين مجازات را در نظر بگيرد. يعني مي‌تواند به جاي حداقل حبس تعزيزي، حبس تعليقي براي فرد در نظر بگيرد يا اين‌كه در جايي كه خودش تشخيص دهد از ماده 19 قانون مجازات اسلامي كه جنبه تكميلي دارد استفاده كند.

من از قبل هم مي‌خواستم رضايت بدهم، اصرارم براي اجراي حكم به اين خاطر بود كه به همه بفهمانم چنين احكامي قابل اجراست. آن روز صبح قبل از اين‌كه به بيمارستان برسيم از پدر،مادر و عمويم خواستم حكم را اجرا كنند. آنها بايد در چشمان مجيد اسيد مي‌چكاندند،10 قطره در هر كدام. آنها قبول نكردند ولي برادرم گفت اين كار را مي‌كند. ما داخل بيمارستان رفتيم همه چيز براي قصاص آماده بود در لحظه آخر صداي گريه شنيدم صدا غريبه بود در يك لحظه تصميم خودم را گرفتم و بعد فهميدم كسي كه گريه مي‌كرد دكتر بيهوشي بود.

طاهره زن 26 ساله همداني يكي ديگر از قربانيان اسيدپاشي است كه در وضعيت وخيمي به سر مي‌برد. او روز حادثه با شنيدن صداي زنگ حياط منزل به همراه دختر 3 ساله‌اش به سمت حياط رفت و پس از بازكردن در با زن ناشناسي روبه‌رو ‌شد كه دستكش به دست و سطل‌آبي رنگي همراه داشت. اين زن گفت كه از طرف مادرشوهرش براي او شيره انگور آورده و از طاهره خواست براي آوردن ظرف بزرگ‌تر به خانه‌اش برود. 
در اسيدپاشي همواره بحث انتقام‌جويي مطرح است، از اين منظر به نظر مي‌رسد اين زن بشدت پارانوئيد بوده است. از سوي ديگر اين جنايت همراه با خشونت بيش از حد است. نمي‌توان گفت اين زن عصباني بوده، خشمي كه از او سر زده، وراي عصبانيت است. از قراين چنين بر مي‌آيد كه اين زن دچار افكار پارانوئيدي است كه مشخصه آن سوء‌ظن و بدبيني شديد نسبت به محيط خودش است. افرادي كه دچار سوءظن و بدبيني هستند تفكرات اغراق‌آميزي دارند، به خصوص درباره تفكرات منفي. 
در اينجا احتمالا مصرف ماده محرك شيشه به سراغ اين خانم آمده است. در بسياري موارد، افراد براي اين‌كه براي انجام يك رفتار خشونت‌بار جرات پيدا كنند، مواد مخدر صنعتي مصرف مي‌كنند. شيشه يكي از خطرناك‌ترين محرك‌هاست. 
اولين نكته‌اي كه بايد در مورد يك قرباني اسيدپاشي در نظر گرفته شود، تسريع در درمان اوست. انتقال او به بيمارستاني مجهز در اولويت قرار دارد. درمان و عمل‌هاي جراحي او بايد خيلي سريع آغاز شوند. در بسياري مواقع ديده شده به دليل تعلل در درمان، قرباني اعضاي بدن خود را از دست داده است. تسريع در درمان به بهبود روحيه فرد نيز كمك مي‌كند.
به عقيده من علل و ريشه‌هاي اين پديده و راه‌هاي مبارزه با آن را بيشتر بايد در جامعه جست تا در خود مجرم.  :
1ـ در يك سيستم قضايي، نقص در تعريف يك جرم و نيز عدم وجود مجازات مناسب با آن مي‌تواند نقش زيادي در افزايش ارتكاب آن جرم ايفا كند.
2ـ در يك نگاه سطحي و سريع تشديد مجازات بهترين و سريع‌ترين راهكار به نظر مي‌رسد.
3ـ افزايش آگاهي جامعه از طريق ارائه آموزش‌هاي عمومي به مردم براي شناخت اسيد، انواع آن و نحوه رفتار اوليه با فرد آسيب‌ديده يا تشخيص موقعيتي كه احتمالا مجرم قصد دارد اقدام به اسيدپاشي كند و از سوي ديگر مجهز كردن تمامي بيمارستان‌ها، درمانگاه‌ها و كلينيك‌ها به تجهيزات و دانش لازم براي انجام اقدامات پزشكي سريع در جهت بهبود فرد آسيب ديده نيز مي‌تواند موثر باشد.
4ـ بخش عمده‌اي از مقابله با جرم را پيشگيري از وقوع آن تشكيل مي‌دهد. 

اين بار هم يك جوان خواستگار وقتي با پاسخ منفي زن جوان مطلقه كرمانشاهي براي ازدواج رو‌به‌رو شد، با اسيدپاشي از وي انتقام گرفت.

جوانی که با پاشیدن اسید روی چشمان آمنه بهرامی او را نابینا کرد و با رضایت آمنه از قصاص چشم‌ رهایی یافت، به لحاظ جنبه عمومی جرم به ۱۵ سال حبس و تبعید محکوم شد.

مراسم خواستگاری بهانه‌ای بود تا جوان انتقامجو نقشه شوم خود را عملی کند.

دبیر اول کمیسیون قضایی و حقوقی مجلس شورای اسلامی با اشاره به نقش رسانه‌ها در این بین ادامه داد: رسانه‌ها به ویژه مطبوعات که در رأس پخش و ترویج مسائلی مانند جرایم اسیدپاشی هستند، بیشتر از اینکه به پخش این اخبار اقدام کنند باید حکم نهایی از طرف دستگاه قضایی را اعلام کنند تا سایر افراد جامعه در جریان برخورد با این جرم قرار گیرند.

مرد جوان گرگاني كه دو شب پس از ازدواج از سوي يك زن هدف اسيدپاشي قرار گرفته و نابينا شده همراه همسر و نوزاد 3 ماهه‌اش با حضور در گروه جويندگان عاطفه از دردها و رنج‌هاي 22 ماهه روزگار سياه زندگي‌اش گفت.

خسارات معنوی
پیش‌بینی دیه و برخی از مجازات‌‌های تعزیری پرداخت مهرالمثل و پیدایش حق فسخ در عقودی همچون نکاح، نیز از دلایل عملی بر امکان جبران خسارت معنوی هستند. چگونه می‌توانیم بپذیریم شخصی مدت طولانی را در زندان بر اساس اشتباه به سر کند، مگر معذرت‌خواهی ساده یا انتشار عامل محکومیت خسارت می‌تواند به تنهایی ضرر و زیان‌‌های معنوی، روحی و عاطفی که به این شخص وارد آمده را جبران           کند؟
پس چنانچه آسیب‌دیدگان هزینه‌‌هایی را برای درمان بپردازند و نیز از بابت جنایت برای مدتی از تحصیل منافع محقق‌الحصول عاجز بمانند و ضرر و زیان‌‌های روحی و عاطفی را متحمل شوند، پرداخت این خسارت بر ذمه جانی است و هیچ‌گونه ارتباطی به دیه و ارش تعیین شده ندارد.

به گزارش خبرنگار حوادث فارس، ۱۱ مرداد سال ۸۹ اهالی شهرک «شهید مطهری» اسلامشهر با شنیدن فریادهای دختر ۲۳ ساله‌ای به نام لیلا سراسیمه از خانه‌های خود به بیرون           آمدند. 
اما ۱۰ روز بعد از حادثه، لیلا بر اثر شدت جراحات وارده فوت کرد و این در حالی بود که آرش هم دچار 25 درصد سوختگی شده بود.

عامل اسیدپاشی بر چهره و بدن طاهره بهرامی که در انتظار تایید پرونده قصاص از سوی دیوان عالی کشور بود، خودکشی کرد.

افراد ناشناس با اسيد سولفوريك يكي از اعضاي شوراي اسلامي مياندواب را سوزاندند.

اسیدپاشی یک جرح ساده نیست
به دلیل اینکه میزان جریحه‌دار شدن فرد و افکار عمومی در اسیدپاشی بسیار بیشتر از یک جرح ساده است بنابراین انتظار می‌رود که مجازات آن نیز بیشتر شود.
