کشورهای شرکت‌کننده در کنفرانسی که سوریه آن را نماد سیاست استعماری خوانده است، خواستار آتش‌بس فوری میان طرف‌های درگیر در سوریه شدند 
شرکت‌کنندگان در کنفرانس موسوم به دوستان سوریه در تونس که با حضور نمایندگان مخالفان سوری و کشورهای غربی و عربی برگزار شد، روز گذشته درباره راهکارهای جدید برای افزایش فشارها بر بشار اسد مذاکره کردند.
کمیته بین‌المللی صلیب سرخ هفته گذشته خواستار آتش‌بس‌ در سوریه برای ارسال کمک‌های امدادی به این کشور شد؛ 
کشورهای شرکت‌کننده خواسته شده که تحریم‌های بیشتری علیه دولت سوریه برای افزایش فشار بر دولت بشار اسد اعمال کنند.

1390/12/08

مردم سوریه روز گذشته در ادامه روند اصلاحات این کشور به پای صندوق‌های رأی رفتند تا در همه‌پرسی درباره قانون‌ اساسی جدید این کشور شرکت کنند؛ 
با وجود برگزاری این همه‌پرسی کشورهای غربی و عربی همچنان بر مخالفت خود با روند اصلاحات در سوریه پافشاری می‌کنند. 
ولید المعلم، وزیر خارجه سوریه روز گذشته با شرکت در همه‌پرسی قانون اساسی این کشور اعلام کرد که این قانون، سوریه را به مرحله جدیدی منتقل می‌کند.
1390/12/11
شورای حقوق بشر سازمان ملل با پیشنهاد ترکیه و حمایت عربستان، قطر و کویت قطعنامه جدیدی را علیه سوریه تصویب کرد که روسیه و چین و کوبا با آن مخالفت کردند.

در این قطعنامه درباره آنچه بحران اوضاع و تداوم نقض حقوق بشر و استفاده مقامات سوریه از خشونت علیه مردم خوانده شده، ابراز نگرانی شده است.

در این قطعنامه هیچ اشاره‌ای به حضور صدها تروریست مسلح که از خارج سوریه حمایت مالی و تسلیحاتی و تجهیزاتی می‌شوند هیچ اشاره‌ای نشده است.

ارتش سوریه وارد محله آشوب‌زده باباعمرو در شهر حمص شد و با کنترل کامل این محله آرامش را به آن بازگرداند.
خبرنگار شبکه العالم در این شهر که تحولات آن را از نزدیک دنبال می‌کند به نقل از منابع آگاه ارتش سوریه تاکید کرد که حمله نهایی برای تصرف این محله مقارن صبح امروز آغاز شد که با دستگیری صدها تن از افراد مسلح و شورشیان خارجی آرامش به این محله بازگشت.
 تعداد زیادی از اتباع کشورهای خارجی به خصوص تونس و لیبی در منطقه باباعمرو دستگیر شده‌اند که به نظر می‌رسد دلیل عمده آن بی‌اطلاعی و ناآشنایی آنها با شهر و مسیرهای فرار بوده است. 
1390/12/18
 ليبي با حمايت‌هاي مقام‌هاي اين كشور به ايجاد اردوگاهي براي آموزش شورشيان سوري اقدام كرده است. 
نخست‌وزير موقت ليبي همچنين با بيان اين كه وجود اين اردوگاه در حال بررسي است، گفت: اين مساله نبايد به تبليغاتي سياسي تبديل شود تا دو كشور را دشمن همديگر كند.
1390/12/19
گروه‌هاي مسلح در سوريه درخواست نماينده سازمان ملل و اتحاديه عرب را مبنی بر پایان خشونت و یافتن راه حلی سياسي براي ناآرامي‌هاي اين کشور، رد کرده‌اند.
امريکا، انگليس، فرانسه و برخي از کشورهاي منطقه از جمله عربستان سعودي، قطر و ترکيه در ماه‌هاي اخير از اقدام نظامي عليه دولت سوريه حمايت کرده‌اند. 
1391/01/02
 احمد بن حلی معاون دبیرکل اتحادیه عرب اعلام کرد مجهز کردن مخالفان سوری به سلاح در چارچوب پیشنهادها برای حل بحران سوریه قرار ندارد.

خبر دیگر اینکه، شورای امنیت سازمان ملل متحد بیانیه ای در حمایت از تلاشهای کوفی عنان برای حل مسالمت آمیز بحران سوریه صادر کرد.
1391/01/03
ارتش سوریه توانست بعد از شهرهای حمص و ادلب، کنترل شهر مرزی دیرالزور را نیز به طور کامل در دست بگیرد.
دمشق گروه‌های تروریستی مسلح را عامل شورش ‌و خرابکاری‌ها می‌داند و تاکید می‌کند این ناآرامی‌ها از خارج سازماندهی می‌شوند.
1391/01/13
نخست وزير تركيه با تاكيد بر اينكه دولت سوريه بايد خواسته‌هاي ملتش را برآورده كند، مدعي شد كه نظام حاكم در سوريه تاكنون طرح كوفي عنان، فرستاده مشترك سازمان ملل و اتحاديه عرب را اجرا نكرده است. پس از سخنان اردوغان، حمد بن جاسم آل ثاني، نخست وزير و وزير امور خارجه قطر نيز طي سخناني ضمن تاكيد بر اجراي طرح عنان در مورد سوريه خواستار تعيين زمان مشخص براي اجراي اين طرح شد.

1391/01/17
کوفي عنان، نماينده ويژه سازمان ملل و اتحاديه عرب در امور سوريه مي‌گويد، دمشق بر اساس طرح پيشنهادي صلح، خروج نيروها از شهرها را آغاز کرده است.

1391/01/22
نخست وزیر ترکیه با اشاره به درگیری های روز گذشته در مرز این کشور با سوریه گفت : دمشق به مرز ترکیه تجاوز کرده و ما اقدامات مناسب را در واکنش به آن انجام می دهیم.
1391/01/24
آتش بس در سوريه روز پنج‌شنبه (24 فروردين، 12 آوريل) از ساعت 6 صبح به وقت محلي (3 بامداد به وقت گرينويچ) به عنوان بخشي از طرح 6 ماده‌اي کوفي عنان که ماه مارس به دمشق پيشنهاد شده بود، به اجرا در آمد. 
بشار اسد، رئيس جمهوري سوريه 6 مارس گفته بود مردم اين کشور "با عزم خود در پيگيري اصلاحات به همراه مبارزه با تروريست‌هاي مورد حمايت غرب، توانايي‌اشان براي دفاع از کشور و ساخت سوريه‌اي جديد را ثابت کرده‌اند."
1391/02/04
سفیر سوریه در ایران با اشاره به انتخابات پارلمانی،کشورش را در آستانه مرحله‌ای جدید دانست و با اعلام اینکه تاکنون مشارکت بیش از 20 حزب روشن شده است،گفت که مردم حضوری گسترده در انتخابات خواهند داشت و تحریم آن از جانب مخالفان خارج تاثیری بر اراده مردم ندارد.

 برخی احزاب معارض هم اعلام کرده‌اند که در انتخابات شرکت می‌کنند. مانند قدری جمیل [رئیس کمیته ملی وحدت سوسیالیست های سوریه] و سید علی حیدر [رئیس حزب سوری قومی اجتماعی] که اعلام کردند، شرکت می‌کنند.

سوریه حدود یک ماه پیش با طرح 6 ماده‌ای کوفی عنان فرستاده سازمان ملل به دمشق موافقت کرد و از آن زمان، رایزنی‌ها برای اجرای مفاد این طرح آغاز شد و اکنون بیش از یک هفته از زمان اجرای نخستین ماده آن یعنی برقراری آتش بس میان دوطرف می‌گذرد.


تاکنون تقریبا اغلب عناصر دخیل در بحران سوریه در حال قرار گرفتن در همان قالب و چارچوبی هستند که سوریه با امضای توافقنامه عنان، به‌دنبال آن بود. در این بین، مخالفان هم در حال قرارگرفتن در همین چارچوب‌اند زیرا تاکنون 2 هیأت از مخالفان سوریه دیدارهایی را در روسیه برگزار کرده‌اند. قرار است شورای ملی مخالفان سوریه هم پس از سفر به واشنگتن، طی روزهای آینده عازم روسیه شود. این مسئله، به نفع روسیه هم تمام شده است، چرا که روسیه اکنون با ایفای نقش کلیدی در این بحران، بخشی از حل و فصل پرونده‌های بین‌المللی را به کرملین منتقل کرده است.

1391/02/13
۱۲ نفر از سربازان سوري روز سه شنبه در درگيري با گروه‌هاي مسلح در استان شمال شرقي دير الزور کشته شدند.
از سوي ديگر گروه‌هاي حقوق بشر، نيروهاي دولتي را به بمباران يک روستا در استان شمال غربي ادلب متهم مي‌کنند که منجر به کشته شدن ۱۰ نفر شد.
ژنرال رابرت مود، رئيس هيات ناظران اعزامي سازمان ملل که روز يک شنبه به دمشق وارد شد، از طرفين خواست براي پايان دادن به "خشونت مسلحانه" همکاري کنند.
1391/02/21
شعبان در سخنان مطبوعاتی گفت: گروهک‌های مسلحی از ترکیه به خاک سوریه نفوذ می‌کنند. طول مرز با ترکیه به 800 کیلومتر می‌رسد. نمی‌توان از طریق ارسال پیام برای ناتو این مسئله را حل کرد. این مسئله فقط می‌تواند از طریق مناسبات خوب حل شود.

ترکیه که در راستای سیاست آمریکا، سیاستی خصمانه علیه سوریه اتخاذ کرده است، با برپا کردن چندصد چادر برای برخی از ساکنان نقاط مرزی سوریه با ترکیه که از دست گروهک‌های مسلح فرار کرده‌اند، تلاش می‌کند سوریه را تحت فشار قرار بدهد.

1391/02/26
با وجود بمب‌گذاری‌ها و عملیات تروریستی عناصر مسلح:51 درصد مردم سوریه در انتخابات پارلمانی شرکت کردند
به گفته رئیس کمیته عالی انتخابات سوریه، تعداد 5 میلیون 185 هزار و 957 نفر از تعداد 10 میلیون و 118 هزار و 518 نفر واجد شروط رای‌دادن، در انتخابات حاضر شدند.
1391/03/02
اسد در دستور 173 در سال 2012 قاضی عدنان زریق را رئیس این دادگاه تعیین کرد.

چندی پیش نیز بشار اسد در حکمی دستور تشکیل دیوان عالی قانون اساسی را صادر کرده بود.

این دیوان متشکل از هفت عضو است که یکی از آنان ریاست دیوان را بر عهده می‌گیرد.

این اعضا را رئیس جمهوری برای مدت چهار سال منصوب می‌کند.

1391/03/04
یک دیپلمات روس اعلام کرد که اندک اندک تایید بین‌المللی به نظام سوریه روی کرده و آمریکا انتخابات پارلمانی سوریه را که زمانی، مسخره خوانده بود، تایید کرده است.

آمریکا پس از تجربه لیبی دریافته است که تحریک به ایجاد خلأ سیاسی و بی‌دولتی در سوریه، خطرناک است چرا که در این صورت نیروها و جریان‌های اسلام‌گرای افراطی آن را پر می‌کنند.

1391/03/04
نمایندگان پارلمان جدید سوریه که انتخابات آن «7 می» بر اساس اصلاحات فراگیر در سوریه برگزار شد، سوگند یاد کردند.
