1389/07/28
گروهي از فعالان حقوق بشر نسبت به سياست کنوني دولت بحرين در افزايش شدت سرکوب شيعيان و مدافعان حقوق بشر در اين کشور ابراز نگراني کرده‌اند.

انتخابات‌هاي گذشته در بحرين شکست کامل بوده‌اند و هيچ قانوني که نفع مردم را تضمين کند در پارلمان بحرين تصويب نشده است. اين پارلمان هر آن‌چه را که دولت مي‌خواهد مانند قانون تروريسم، قانون تجمع و قانون مطبوعات تصويب مي‌کند. 
کل نمايندگان شيعه که مي‌توانند انتخاب شوند 44 درصد کل نمايندگان پارلمان است و با اين تعداد نمي‌توان قانون دلخواه را تصويب کرد يا از تصويب لوايح دولت جلوگيري کرد.
سيستم قضايي بحرين مستقل نيست. تقريبا برگزاري يک محاکمه عادلانه و آزاد غيرممکن است. 
1389/08/01
پس از گذشت چند ماه ناآرامي در بحرين و به رغم ادامه تنش‌ها، انتخابات مجلس عوام در اين کشور حاشيه جنوبي خليج فارس آغاز شده است
تا پيش از انتخابات، مقامات امنيتي بحرين به بهانه‌‌ها و شيوه‌هاي مختلف از جمله بازداشت و شکنجه، فعالان برجسته شيعه اين کشور را که از اکثريت برخوردارند، از صحنه انتخابات حذف کردند. 

سلمان که در جمع گروهي از تظاهرات‌کنندگان در حومه منامه سخن مي‌گفت، افزود: "ما منتظر روزي هستيم که هر کودکي از هر خانواده‌‌اي، چه شيعه و چه سني بتواند نخست‌وزير شود." 

خانواده حاکم بر بحرين از زمان استقلال اين کشور از انگليس در سال 1971 تاکنون، پست‌هاي کليدي را در دست دارد. 
1389/12/01

"علی الفرج" از فعالان سیاسی بحرین اظهار داشت: استعفای دولت تنها و مهمترین درخواست مخالفان و تظاهرات کنندگان نیست؛ بلکه آنها خواهان تغییرات ریشه ای در کشور هستند که مهمترین آن تغییر قانون اساسی سال 2002 میلادی است که حمد بن عیسی آل خلیفه ، آن را تدوین کرد.

دبیر کل مجمع دموکراتیک بحرین از تصمیم گروه های مخالف برای برگزاری تظاهراتی گسترده در سه شنبه آینده خبر داد.
دبیرکل جنبش خلاص بحرین تاکید کرد، خواست اصلی مردم این کشور سرنگونی کامل رژیم بحرین است و نه تغییر دولت.
1389/12/03
دهها هزار نفر از مردم كشور كوچك بحرين روز سه شنبه بزرگترين تظاهرات ضد دولتي را در شهر منامه برگزار كردند.

1389/12/23
در پي بالا گرفتن قيام مردمي در بحرين ، شاهدان در روزهاي اخير از حضور نيروهاي عربستاني براي سركوب معترضين خبر مي دهند.
اين نگراني در ميان كشورهاي شوراي همكاري خليج فارس وجود دارد كه در صورت پيروزي تظاهر كنندگان بحريني و سقوط دولت منامه ، اين تظاهرات به كشورهاي آنان نيز سرايت كند.
1389/12/25
نیروهای اشغالگر سعودی به سوی مجروحان در بیمارستان هم تیراندازی کردند. نیروهای اشغالگر سعودی با حمله به بیمارستان بین المللی منامه، به سوی مجروحان گاز اشک آور شلیک کرده و ... جوانان بحرینی هم از بامداد امروز، بر فراز بام منازل و مساجد رفته و از مردم خواستند به خیابان ها بیایند و در خانه های خود نمانند. مقامات رژیم بحرین از امروز همه راه های ارتباطی، از جمله تلفن و اینترنت را قطع کرده اند.
1390/01/03
سرویس بین الملل بیانیه ای با مضمون تداوم قیام علیه دیکتاتوری و جنایات اشغالگران سعودی و مزدوران «آل خلیفه» منتشر کردند.

1390/01/20
مردم بحرين در نامه اي به دبيركل سازمان ملل متحد از بي تفاوتي اين سازمان درقبال سياست مشت آهنين حكومت آل خليفه و اشغال اين كشور توسط عربستان انتقاد كردند
1390/01/26
 دادگاه بين المللي با درخواست محاكمه پادشاه بحرين به اتهام جنايت عليه مردم كشورش موافقت كرده است 
نيروهاي امنيتي با لباس مبدل به بيمارستان‌ها مي­روند و پس از شناسايي مجروحان درگيري‌ها، آنان را بازداشت مي‌کنند
برپايه اين گزارش، پليس بحرين تا کنون تعدادي از پزشکان را به اتهام کمک به مجروحان بازداشت کرده است.

1390/04/02
دادگاه بدوي فوق‌العاده در بحرين 8 نفر از رهبران مخالف را به زندن ابد و 13 نفر بقيه را به 2 تا 15 سال زندان محكوم كرد؛
برخي منابع آگاه مي گويند كه نخست وزير ابتكار عمل وليعهد و برادرزاده‌اش را در گفت‌وگو با مخالفان، كه در ابتداي تحصن مردم در ميدان مرواريد به اجرا درآمد، از ترس كم شدن اختياراتش عقيم گذاشت. بركناري وي و تعيين نخست وزيري بر اساس اكثريت پارلماني يكي از خواسته‌هاي مهم مخالفان در بحرين است. كنار گذاشته شدن وزيران دفاع و كشور و دربار نيز از ديگر خواسته‌هاي مردم بحرين است. 

سفر اخير وليعهد بحرين به امريكا و ديدار سرزده و بدون برنامه پرزيدنت اباما با وي در كاخ سفيد چنين تعبير شد كه امريكا مايل است اصلاحات در بحرين، قبل از رسيدن اوضاع به حالت انفجار و انقلاب، سرعت بيشتري پيدا كند. 
1390/05/23
جمعیت وفاق، بزرگترین گروه شیعه بحرین در انتخابات پارلمانی شرکت نخواهد کرد. این گروه معتقد است که حکومت بحرین در برخورد با اعتراضات عمومی دست به جنایت زده و با اعمال خشونت علیه مردم، مشروعیت خود را از دست داده است

1390/12/02
شاه بحرین و همتای سعودی او، درباره انضمام بحرین به عربستان سعودی به توافق رسیدند.
پس از آغاز بیداری اسلامی در کشورهای منطقه و خیزش مردم بحرین، شاه عربستان در دسامبر گذشته کشورهای شورای همکاری را به پیوستن در چارچوب یک نظام فدرال فراخواند.

1391/01/01
پادشاه بحرين در سخنراني روز سه‌شنبه (۱ فروردين، ۲۰ مارس) خود ادعا کرد "درهاي گفت‌وگو باز بوده است و باز خواهد ماند."
اين در حالي است که رژيم آ‌ل خليفه با حمايت عربستان سعودي همچنان به سرکوب‌هاي خشونت‌آميز تظاهرات مسالمت‌آميز در سراسر بحرين ادامه مي‌دهد.
گروه‌هاي مخالف رژيم بحرين هفته گذشته اعلام کردند اصلاحاتي که وعده انجام آن داده شده است کافي نيستند و "هيچ تغييري در شرايط ايجاد نکرده‌اند."

در گزارش پيشرفت عملکرد آمده است دولت بحرين مي‌پذيرد "نظام‌نامه رفتاري جديد پليس" را اجرا کند و به صليب سرخ اجازه بازديد از زندان‌هاي اين کشور را بدهد. 

1391/01/30
رژيم بحرين در حالي که خود را آماده برگزاري مسابقات جايزه بزرگ فرمول يک مي‌کند، دست‌کم ۸۰ نفر از رهبران مخالف را بازداشت کرده است.

سال گذشته نهاد برگزار کننده مسابقات فرمول يک، فيا، به خاطر برگزاري اعتراضات ضد رژيم در بحرين، اين مسابقات را لغو کرد. 

عفو بين الملل همچنين تاکيد دارد که رژيم بحرين مي‌تواند از برگزاري مسابقات فرمول يک به عنوان اهرمي سياسي به نفع خود بهره ببرد. 
همچنين در سرکوب اعتراضات مردمي در بحرين، تاکنون ده‌ها نفر کشته و شمار زيادي زخمي شده‌اند.

نيروهاي امنيتي بحرين دختر عبدالهادي الخواجه فعال حقوق بشر در بند رژيم آل خليفه را که بيش از ۲ ماه است در اعتصاب غذا به سر مي‌برد، دستگير کرده­اند.

بر اساس اين گزارش نيروهاي امنيتي و معترضان با يکديگر درگير شدند و پليس براي متفرق کردن تظاهرکنندگان به گاز اشک آور و نارنجک صوتي متوسل شد.

1391/02/15
درگيري‌ پليس بحرين با تظاهرکنندکان مخالف رژيم در چندين شهر و روستاي اين کشور بار ديگر شدت یافته است.

1391/03/05
وزیر دادگستری آل خلیفه از معارضان دعوت کرده تا پای میز مذاکره بنشینند تا درباره پایان خشونت ها مذاکره کنند.

در مقابل فعالان سیاسی در بحرین با رد این پیشنهاد تاکید دارند که خشونت‌های رژیم مادامی که مطالبات مردم ادامه داشته باشد به شدیدترین شکل علیه معترضان ادامه خواهد داشت
پرونده حقوق بشر بحرین در پی گزارش‌های متعدد از جنایات رژیم ال خلیفه در بکارگیری گازهای سمی علیه معترضان و شکنجه‌های منجر به مرگ در زندان‌های رژیم، با اولویت در دستور کار شورای حقوق بشر سازمان ملل قرار گرفته است.

انتظار می‌ورد شورای حقوق بشر با صدور حکمی این اقدامات رژیم منامه را محکوم کند که ضربه ای بزرگ بر وجه رژیم آل خلیفه خواهد بود.
