ورزشی نویسان ایران با اختصاص بیشترین آراء، بهداد سلیمی و خدیجه آزادپور را به عنوان برترین ورزشکاران ایران در سال ۲۰۱۱ معرفی کردند.
پس از درخشش پولاد مردان وزنه‌برداری ایران در رقابت‌های وزنه‌برداری قهرمانی جهان در رقابت‌های پاریس 2011 و کسب بهترین نتیجه تاریخ وزنه‌برداری برای کشورمان در این رقابت‌ها، نام بهداد سلیمی و کیانوش رستمی، دو طلایی ایران در رقابت‌های پاریس در نظرسنجی که در سایت فدراسیون جهانی وزنه‌برداری به منظور انتخاب بهترین‌ وزنه‌بردار جهان قرار گرفته است در کنار 6 وزنه بردار دیگر به چشم می‌خورد.

پیش از ظهر امروز پهلوان بلندآوازه جهان، قهرمان فوق سنگین وزن وزنه‌برداری جهان با حضور استاندار، مدیران کل مازندران، مسئولان شهرستان قائمشهر و استقبال بی‌نظیر و سرشار از تقدیر و شعف مردم مازندران وارد قائمشهر شد.

از تمبر یادبود بهداد سلیمی (قوی‌ترین ‌مرد جهان) که به ثبت جهانی upu اتحادیه تمبر ایران و جهان نیز رسیده با امضای سلیمی و فرماندار قائمشهر رونمایی شد.

طبق پیش‌بینی‌ها، بهداد سلیمی، قوی‌ترین مرد جهان بر سکوی نخست دسته فوق‌سنگین بازی‌های آسیایی گوانجو ایستاد. 
مجله جهانی فدراسیون بین‌المللی، بهداد سلیمی بهترین را به عنوان بهترین وزنه‌بردار جهان در سال 2010 انتخاب کرد.
 علی پروین در جریان تمرین امروز پرسپولیس درباره قرمانی بهداد سلیمی گفت: بهداد سلیمی عمدا رکورد مجموع وزنه برداری دنیا را در مسابقات قهرمانی جهان نشکست تا این کار را در المپیک لندن انجام دهد.

وزنه‌برداري قهرماني جهان - تركيه:بهداد سليمي قويترين مرد جهان شد
: دكتر محمود احمدي نژاد طي پيامي، كسب عنوان قهرماني بهداد سليمي در رقابتهاي جهاني وزنه برداري را تبريك گفت.

سليمي كه از همان روزهاي اول خودش را به عنوان يك رضا‌زاده جديد مطرح كرده بود سرانجام توانست ركورد رضا‌زاده را بشكند.
بهداد اما به اين چيزها راضي نيست: «خوشحالم كه توانستم ركورد جديدي را به نام خودم ثبت كنم و همچنين به عنوان برترين وزنه‌بردار انتخاب شوم اما كار اصلي‌ام مانده است. من مي‌خواهم طلاي المپيك را بگيرم.»
وزنه‌برداري قهرماني آسيا – چين:سليمي قهرمان دسته فوق سنگين شد
رهبر معظم انقلاب :متشكرم، دل ملت ايران را شاد كرديد؛ركورد دنيا با فرياد ياعلي شكست
رئیس فدراسیون جهانی وزنه برداری برای گفتن تبریک به بهداد سلیمی و حسین رضازاده به پشت صحنه مسابقات رفت.
قوی ترین مرد جهان  قهرمان وزنه‌برداری کشورمان و قوی‌ترین مرد جهان مدال‌های طلای مسابقات غرب آسیای خود را تقدیم آیت ا‌لله جوادی آملی کرد.
