فناوري نانو با توليد ساختارهايي در مقياس نانومتر، امكان كنترل خواص ذاتي مواد را از جمله دماي ذوب، خواص مغناطيسي، ظرفيت بار و حتي رنگ مواد بدون تغيير در تركيب شيميايي به وجود مي‌آورد. نانوتكنولوژي نويدبخش پيشرفت‌هاي چشمگيري در زمينه‌هاي مختلف علمي شده است. اين علم با كنترل مواد در مقياس مولكولي، گشايش اسرار طبيعت در تمام عرصه‌ها از مهندسي تا پزشكي را نويد مي‌دهد. بسياري از خواص يك ماده از قبيل رنگ، استحكام و شكنندگي قابل كنترل مي‌گردد. امكان تهيه مصالح مناسب و با ويژگي‌هاي مورد نظر در بخش‌هاي مختلف ساختمان و تاسيسات و تجهيزات سرمايي و گرمايي وابسته به آن باتوجه به نيازها و خواسته‌هاي ما، براي كاهش مصرف انرژي به صورت مستقيم و غيرمستقيم نقش بسزايي خواهد داشت.
 
فناوري نانو در صنعت فيلتراسيون كاربرد زيادي دارد و با استفاده از اين فناوري مي‌توان خروجي آب‌هاي فاضلاب‌ها و كارخانجات را فيلتر كرد.
دانشمندان دانشگاه کالگاری موفق به تولید واکسن نانویی شدند که توانست دیابت نوع A را در موشها درمان کند.
مطالعات متعدد محققان نشان مي‌دهد كه از نانوذرات طلا مي‌توان به‌عنوان عوامل ضد سرطان استفاده كرد.
 يك كارشناس علوم خاك گفت: استفاده از تكنولوژي نانو باقيمانده سموم كشاورزي را به صفر رسانده و كمك ويژه‌اي به صادرات محصولات كشاورزي مي‌كند.

 دانشمندان انگليسي با استفاده از سطوح نانوالگوداده ‌شده به‌روش شيميايي توانستند راهي براي كنترل رفتار و سرنوشت سلول‌هاي بنيادي ابداع كنند. اين روش مي‌تواند جهت ساخت بافت و اندام براي عمل پيوند مفيد باشد.
شیمیدانان موفق به ساخت کوچک‌ترین موتور الکتریکی جهان شدند که اندازه آن از یک مولکول بزرگ‌تر نیست.

 نانو تکنولوژی در صنعت غذاسازی کاربرد دارد و می‌تواند طعم‌ها و رنگ‌های غذایی جدیدی ایجاد کند.

محققان دانشگاه پرینستون با استفاده از فناوری نانو موفق به انجام آزمایش هایی شده اند که شناسایی مبتلایان به بیماری های خطرناکی همچون سرطان و آلزایمر را بسیار ساده تر می کند.

دانشگاه تربیت مدرس با استفاده از نانو ذرات روشی را برای جلوگیری از تشکیل بیوفیلم قارچی بر روی ابزارهای پزشکی ارائه دادند. این روش می‌تواند از عفونت‌های مزمن قارچی در بیماران جلوگیری کند.
 دانشمندان اسفنج نانویی ابداع کرده‌اند که می‌توان با استفاده از آن دریاها را از وجود لکه‌های نفتی پاک کرد و خطر زیست‌محیطی را برای حیات دریایی به حداقل رساند.
رئیس انجمن زمین‌شناسی ایران گفت: تحقیقات نشان داده که ذرات نانو قابلیت از بین بردن یا کم‌کردن اثر گسل‌های فعال زمین لرزه‌ای را دارند.
گروهی از دانشمندان هلندی توانستند با استفاده از نانوذرات آهن به عنوان کاتالیزور واکنشهای شیمیایی از بیومس پلاستیک زیستی تولید کنند
 استفاده از فناوري نانو مي‌توان شيشه‌هاي كم گسيل جهت كاهش مصرف انرژي و شيشه‌هاي خود تميزكننده توليد كرد.
هم اكنون نانو راديو در خلاء ساخته مي شود؛ ولي دانشمندان اميدوارند كه به زودي موفق به طراحي و ساخت نانو راديو در محيط آزاد شوند و توليد اين محصول به مرحله تجاري برسد.
