 مردم مصر نسبت به انتقال قدرت از حسنی مبارک به فرزندش جمال مبارک نگران هستند اگر چه این تظاهرات در ابتدا مسائلی از قبیل گرانی بیکاری فساد اداری را دست مایه قرار داده بود اما به تدریج رنگ سیاسی به خود گرفت 

 عمر سلیمان معاون رئیس جمهور مصر کناره گیری مبارک را از سمت ریاست جمهوری اعلام کرد و اختیارات خود رابه شورای عالی نیروهای مصلح به ریاست ژنرال طنطاوی واگذار کرد

ارتش مصر پس از پیروزی انقلاب مردم مصر وکناره گیری حسنی مبارک پارلمان کشور را منحل وقانون اساسی را به حالت تعلیق در اورد

ارتش مصر کمیته ای متشکل از حقوقدان هایی که مقبولیت مردمی داشتند تشکیل داد و تعدیلات جدید قانون اساسی را به همه پرسی گذاشت وعملا قدرت حزب اخوان المسلمین را به نمایش گذاشت

شورای نظامی مصر پس از تظاهرات عمومی برای انتقال قدرت به حکومت غیر نظامی با اصلاح قانون انتخابات موافقت کرد

با شدت گرفتن درگیری ها بین معترضان ونیروهای امنیتی تمامی 11نفر وزیر کابینه مصر یه رهبری عصام شرق نخست وزیر دولت موقت این کشور استعفای خود را اعلام کردند 

انتخابات پارلمانی مصر در سه مرحله انجام شد که دو ماه به طول انجامید در نتایج نهایی انتخابات 75درصد کرسی های پارلمان را اسلام گرایان به خود اختصاص دادند

نمایندگان مصر در اولین جلسه خود محمدسعد الکتاتنی دبیر کل حزب ازادی وعدالت را به عنوان رئیس پارلمان جدید انتخاب کردند وهمچنین حسین طنطاوی در نامه ای به پارلمان این کشور قانون گذاری را به قوه مقننه واگذار کرد

اعضای مجلس نمایندگان وسنای مصر به طرح تشکیل مجلس موسسان با 100 عضو برای تدوین پیش نویس قانون اساسی جدید این کشور رای دادند 

کمیته انتخابات مصر لیست نهایی نامزدهای انتخابات ریاست جمهوری این کشور انتخاب که در این لیست نام احمد شفیق اخرین نخست وزیر رژیم سابق این کشور نیز در لیست هست


پارلمان مصر معتقد که معتقد است دولت فعلی تنها کشور رابه بحرانی عمیق تر هدایت میکند  خواستار بر کناری ان شد 

دیوان عالی قانون اساسی مصر پارلمان را منحل کرد و نامزدی احمد شفیق در انتخابات ریاست جمهوری تایید کرد

شورای نظامی مصر مکمل قانون اساسی مصر راتدوین کرد گروه های سیاسی مصر خشم خود را از این دستور اعلام ومردم نیز در اعتراض به این قانون تظاهرات کردند

سلطان فاروق رئیس کمیسیون عالی انتخابات ریاست جمهوری مصر اعلام کرد محمد مرسی پیروز انتخابات ریاست جمهوری مصر شد

مرسی پس از تصویب قانون اساسی ظرف 60روز برگزاری انتخابات پارلمانی جدید را خواستار شد وهمچنین دستور داده است پارلمان منحل شده این کشور کار خود را از سر گیرد

مرسی با اعلام اینکه:( اگر حکم دادگاه عالی قانون اساسی مصر این است که مجلس الشعب دیگر به انجام وظایف خود ادامه ندهد ما به این حکم احترام میگزاریم)مجلس را منحل کرد  وهمچنین تاکید کرد با گروه های سیاسی معترض برای  برون رفت از وضعیت کنونی مذاکره خواهد کرد