سی امین جشنواره فیلم فجر با وجود نگرانی ها یی در اغاز این جشنواره، با دبیری محمد خزائی وداوری گلاب آدینه، مسعود جعفری جوزانی و علیرضا رئیسیان برگزار شد .استقبال بی شمار مردم از فیلم ها ، وجود نظم در زمان بندی نمایش فیلم ها،پر رنگ بودن حضور نسل سوم سینما نسبت به بزرگان سینما و توجه بیش تر به دفاع مقدس سبب شد تا این جشنواره متفاوت با سایر جشنواره ها باشد .این جشنواره در 4 بخش صورت گرفت که برترین های هر بخش بدین شرح است .
در بخش سینمای ایران از بین 26 اثار ارسالی :1-بهترین فیلم :یکی از رخداد های مهم جشنواره  اهدا نشدن سیمرغ بلورین به برترین های این بخش است وروزهای زندگی و ضد گلوله تنها دیپلم افتخار این بخش را کسب کردند ،خوابم میاد ،گیرنده ،تهران 1500،سلام بر فرشتگان و5شنبه اخر ماه از دیگر نامزد های این بخش بودند.  .2-بهترین کارگردان :پسیمرغ بلورین برای پرویز شیخ طادی برای روزهای زندگی 3-بهترین بازیگر مرد : سیمرغ بلورین برای فرهاد اصلانی ،دیگر نامزد های این بخش :سعید راد ،رضا عطاران ،محمود پاک نیت ،ناصر گیتی جاه وامین حیایی را میتوان نام برد .4-بهترین بازیگر زن: سیمرغ بلورین برای هنگامه قاضیانی ،دیگر نامزد ها:مهناز افشار ،نیکی کریمی،باران کوثری.
5 -بهترین بازیگر مکمل مرد :اکبر عبدی 6-بهترین بازیگر مکمل زن:یکتا ناصر .در بخش فیلم اول :1-بهترین فیلم : سیمرغ بلورین برای  فیلم گیرنده .2-بهترین کارگردانی :سیمرغ بلورین برای رضا عطاران برای خوابم میاد 3-بهترین بازیگر مرد:دیپلم افتخار برای سعید راد4-بهترین بازیگر زن:مهناز افشار .در بخش مستند :1-بهترین فیلم :در جستجوی پلنگ ایرانی 2-بهترین کارگردانی :مانی حقیقی ،برای فیلم، مهرجویی کارنامه 40ساله، که این فیلم نامزد بهترین فیلم نیز بود .در بخش مواد تبلیغی نیز به برترین های این بخش در حوزه های مختلف از جمله پوستر ،انونس و عکس سیمرغ بلورین ودیپلم افتخار داده شد .علاوه بر این موارد سیمرغ زرین دبیر جشنواره به رسول صدر عاملی برای "در انتظار معجزه " اهدا شد.همچنین جایزه ویژه هیئت داوران به داریوش مهرجویی برای فیلم  نارنجی پوشان که نامزد بهترین فیلم نیز بود ،رسید . در این جشنواره جنبه های مختلف فیلم ها  از جمله صدا برداری وتدوین و...نیز بررسی شد  و به بهترین ان سیمرغ اهدا شد .در بخش بین الملل که اثار ارسالی از هنرمندان سراسر جهان می باشد ،با وجود داوری ها اما نتیجه نهایی از سوی مردم تعیین می شود که "ملکه" برنده این بخش بود .علاوه بر ان فیلم هایی از دیگر کشور ها همچون فرانسه ،انگلستان و ژاپن نیز از این جشنواره سیمرغ بلورین دریافت کردند .این جشنواره بخش هایی نیز مرتبط با بیداری اسلامی در خود جای داده بود .که در میان اثار ارسالی نارنجی پوش از جمله فیلم های منتخب این بخش به شمار می اید .  ار دیگر اتفاقات جالب این جشنواره تقدیر از علی استون که به تازگی به اسلام مشرف شده بود ،در بخش تجدید اراده ملی می توان نام برد .

  




