بسیاری از کارشناسان رقم سرانه مطالعه روزانه هر ایرانی را همان 2 دقیقه می‌دانند.
سرانه مطالعه كتاب در كشور ناكافي است. 
بزرگ‌ترین و اصلی‌ترین عامل افت مطالعه به لحاظ کمی ـ یعنی کاهش سرانه مطالعه ـ حذف یارانه از کاغذ برای چاپ کتاب بود. 
از دیگر عوامل موثر در این زمینه به کمبود تعداد کتابخانه‌ها می‌توان اشاره کرد. 
وی استفاده از شبکه‌های مجازی و سایت‌های خبری را یکی از دلایل کاهش سرانه روزنامه‌ خوانی می‌داند.
در کل هم‌اکنون مشکلاتی مانند تبلیغات، نبودن فرهنگ کتابخوانی در میان دانش‌آموزان و مردم عادی، اشباع شدن بازار از کتاب‌های سطحی، روش‌های سنتی فروش، گسترش استفاده از تکنولوژی‌های جدید، نبود فضای کافی کتابخانه‌ای نسبت به جمعیت کل، نبودن کتاب در سبد خانوار و... باعث شده تا میزان سرانه مطالعه روزانه ایرانیان اینقدر کم باشد. 
به روز نبودن عناوین کتاب‌ها و در دسترس نبودن برخی از عناوین از دیگر دلایل بی‌توجهی مردم به فرهنگ مطالعه است.
ادامه روند گراني كاغذ و قيمتهاي بالاي كتاب يار مهربان و دوست داشتني روزهاي نه چندان دور‏، كم كم شرايطي را فراهم مي‌آورد كه پس از غفلت مسئولان مردم نيز از كتاب غافل شوند و اندك اندك كتاب كالايي لوكس و موزه‌اي شود.
برای‌ آگاه‌ سازی‌ افراد و ترویج‌ فرهنگ‌ مطالعه‌ باید بستر سازیهایی‌ از سوی‌کانون‌ خانواده‌ ها، مسئولان‌ و خصوصاً وسایل‌ ارتباط‌ جمعی‌ صورت‌ گیرد تا نسل‌ های‌ آینده‌ ما نسل‌ هایی‌ کتابخوان‌ باشند.
مسئولان بايد براي ارتقاي سطح مطالعه كشور راهكارهاي متعددي را براي فرهنگ سازي و تبيين مقوله مطالعه و آگاهي بخشي انجام دهند كه يكي از اين راهكارها برگزاري نمايشگاه‌هاي كتاب و ترغيب مردم براي حضور در آن و استفاده از جديد‌ترين انتشارات روز سبب ارتقاي سطح كيفي و كمي مطالعه در كشور مي شود. 
اگر واقعاً می‌خواهیم شکل مطلوب یابد باید کتاب‌ ها موجز و کوتاه نوشته شوند، 2ـ پاسخ به شبهات روز به صورت اپدیوزیک در قالب کتاب‌‌های 80 تا 100 صفحه‌ای؛ 3ـ‌بحث معرفی کتاب.4ـ به موضوعاتی که خلأ و نیاز وجود دارد پرداخته شود. 
5ـ‌ پرهیز از نوشتن کتاب‌ های دوره‌ای، 6ـ معرفی موضوعی کتاب نه به صورت دیوئی، 7ـ معرفی کتاب توسط برخی افراد صاحب‌نام، 8ـ چاپ برشی و فصلی از کتاب در مطبوعات 9ـ مسابقه کتابخوانی براساس موضوع ویژه یا محتوا، 10ـ اهدای کتاب در بسته‌های فرهنگی، 11ـ بحث پکیج فیلم کتاب، 12ـ طرح سراسری کتاب‌ های مفید توسط آموزش و پرورش و دیگر سازمان‌‌ها، 13ـ بهره‌گیری از فضا و مکان‌های پرت و تلف‌شده برای مطالعه مفید.
ایجاد مراکزی که به ارزیابی آثار منتشر شده و معرفی آن به مخاطب بپردازند از همین منظر قابل اهمیت است.
«رادیو به طرق مختلف می‌تواند به مقوله كتاب بپردازد. 
اهتمام سيما براي ايجاد نهضت مطالعه.
علي زارعان برگزاري جشنواره‌هاي نو قلمان و نويسندگان كودك و نوجوان و ارتباط موثر با مسوولان و دست اندركاران حوزه كتاب را لازم دانست.
باید آموزش کتابخوانی را از خردسالی در برنامه فرزندان‌مان قرار دهیم و در مدارس نیز ساعتی برای مطالعه آزاد کتاب‌های مورد علاقه دانش‌آموزان در نظر گرفته شود.
تدريس كتابخواني در مدرسه‌ها از راه‌هاي توسعه فرهنگ مطالعه است.
مشاور رييس جمهور در امور بانوان از طرح راه‌اندازي كتابخانه‌هاي سيار براي تأمين اوقات فراغت بانوان خبر داده است.
طرح "آشتی با کتاب" از سوی جهاد دانشگاهی از ابتدای بهمن ماه با توزیع 20 عنوان کتاب آغاز شد.
وزارت ارشاد از طریق اختصاص یارانه و اهدای بن خرید کتاب به افراد مختلف، دانشگاه ها و حوزه ها و توزیع کتاب در کتابخانه های سراسر کشور سعی می کند تا شرایطی فراهم کند که افراد بیشتری بتوانند کتابهای مورد علاقه و نیاز خود را تهیه کنند.
