آب ماده حيات و يكي از ملزومات زندگي بشري است. درصورتي كه اين ماده گرانبها آلوده شود مي‌تواند زندگي جمعيت‌هاي بزرگ را در آن‌ واحد به خطر بيندازد.
نبود شبکه دفع فاضلاب شهری و دفع سنتی فاضلاب از طریق چاههای جذبی خصوصا در شهرهای پرجمعیت، نفوذ زباله ها و فاضلابهای صنعتی به سفره های آب زیرزمینی، نفوذ کودهای شیمیایی نیتراته و کودهای حیوانی به اعماق زمین، باعث بالارفتن میزان نیترات درسفره های آب زیرزمینی می شود.
کلر در آب آشامیدنی باعث وارد آمدن صدماتی به سلامتی انسانها نیز می گردد. 
مصرف بی‌رویه آفت‌کش‌ها، کودهای شیمیایی و سم‌‌ها در کشاورزی عامل آلودگی آب و بیماری‌های مزمن هستند.
 فعالیت‌هایی مانند حفر معدن و ساختمان‌سازی ممکن است مقادیر زیادی از فلزات سنگین را به منابع آب زیرزمینی مجاور وارد کند.
نفت، پساب‌ها ، فاضلاب‌ها و حضور سنگين نظامي عوامل‌اصلي آلودگي درياي عمان وخليج‌فارس هستند.
نفت، پساب‌ها ، فاضلاب‌ها و حضور سنگين نظامي عوامل‌اصلي آلودگي درياي عمان وخليج‌فارس هستند.
 اسيدها، نمك‌ها و فلزات سمي از ديگر موادآلوده‌كننده آبند. 
اخيرا مواد راديواكتيو نيز به اين مجموعه اضافه شده‌اند كه موجب بروز سرطان، اختلالات هنگام تولد و آسيب‌هاي ژنتيكي مي‌شوند و از خطرناك‌ترين آلوده‌كننده‌هاي آب هستند.
كارخانجات، معادن زيرزميني، چاه‌هاي نفت، باران‌هاي اسيدي، ترافيك شهري و آلودگي‌هايي كه از طريق رودخانه‌ها جابه‌جا مي‌شوند همگي از منابع ‌آلوده‌كننده آب به شمار مي‌روند.
رشد فزاینده کارخانه‌های صنعتی در کشورهای حاشیه خلیج‌فارس و اشتیاق این کشورها به صنعتی شدن که باعث احداث انواع کارخانه‌های فلزی، ساخت شناورهای مختلف، راه‌اندازی تاسیسات ساحلی و بندری در سواحل شد که در حال حاضر مقادیر زیادی آلودگی را وارد دریا می‌کنند.

سازمان بهداشت جهانی، آب ناسالم را عامل یک بیماری از هر 10 بیماری و 6 درصد مرگ و میرها در سراسر جهان می داند. 
آلودگی آب مهم‌ترین دلیل بیماری وبا است.
آفت‌کش می‌تواند به طریق مختلف وارد آب زیرزمینی شده و موقع استحصال وارد بدن انسان شود و نیز به صورت مستقیم از طریق مصرف غذا وارد بدن انسان شود که مشکلات جدی از جمله سرطان‌ها و بیماری‌های مزمن و مسمومیت‌های حاد را ایجاد می‌کند.
آلودگی اکوسیستم آبی را تغییر می‌دهد.
متعهد بودن به کنوانسیون‌های بین‌المللی را از دیگر راهکارهای مؤثر در حفظ محیط‌زیست دریایی خلیج‌فارس و دریای عمان عنوان کرد 
دانشمندان اسفنج نانویی ابداع کرده‌اند که می‌توان با استفاده از آن دریاها را از وجود لکه‌های نفتی پاک کرد و خطر زیست‌محیطی را برای حیات دریایی به حداقل رساند.
حذف نيترات از آب‌هاي آلوده با كمك نانوذرات آهن.



