صنعت گردشگري امروزه در رديف صنعت‌هاي پردرآمد و پاک و کم‌هزينه دنيا قرار دارد.
 ايران طبق آمار سازمان جهاني جهانگردي داراي رتبه پنجم جاذبه‌هاي طبيعي و رتبه دهم جاذبه‌هاي باستاني و تاريخي است.
بر اساس تعریف سازمان جهانی گردشگری یکی از اهدافی که می تواند گردشگر را برانگیزاند تا عزم سفر نماید، مسافرت به منظور سلامتی است.
گردشگری سلامت، ارزانی خدمات بهداشت و درمان، اصلی ترین دلیل سفر گردشگران خارجی به ایران است که در کنار پیشرفتهای علمی پزشکان ایرانی، جایگاه توریسم درمانی ایران را در منطقه ارتقا می دهد.
یکی از مهم‏ترین ظرفیت‏‏های طبیعی ایران را بیابان‏ها و کویرهای کشور به خصوص دشت کویر به عنوان بزرگ‏ترین کویر نمکی جهان با 480 هزار کیلومترمربع وسعت و بیابان لوت با 80 هزار کیلومترمربع وسعت و دربرگیرنده گرم‏ترین منطقه سطح زمین بیان کرد.
در شهرستان گرمسار معادن نمک حاشیه کویر که با روش تونلی استخراج می‏شوند و جاده سنگ‏فرش در حدّ فاصل گرمسار تا پارک ملی و ساختارهای متعدد پارک مهم‏ترین جاذبه‏های کویری و بیابانی این منطقه هستند. 
حاشیه شمالی دشت کویر و معادن مختلف گوگرد و نفت و تشکیلات مرتبط با آنها، جاذبه‏های کویری و بیابانی بسیاری را رقم زده‏اند.
طرح برگزاري تورهاي مستقل و برنامه‌ريزي شده گردشگري ازدواج در مشهد، مي‌تواند به عنوان راهكاري جديد به منظور استفاده بهينه از ظرفيت‌هاي بالقوه اين شهر و نيز افزايش درآمدهاي اين صنعت منجر شود.
 برای این مهم کارگروه‌های تخصصی در کشور تشکیل شده است تا به صورت مستمر و کارشناسی در راستای تحقق این امر برنامه‌ریزی کنند. 
عامري در ادامه از تشديد و تقويت نظارت تاسيسات و موسسات گردشگري، تشكيل شوراي برنامه‌ريزي آموزشي،‌ برگزاري همايش‌هاي ملي طبيعت‌گردي در هفت استان، راه‌اندازي و تاسيس دفاتر اطلاع‌رساني گردشگري در 21 كشور، راه‌اندازي، احيا و تقويت خانه‌هاي جهانگردي و راه‌اندازي دفاتر اطلاع‌رساني گردشگري در فرودگاه‌هاي مناطق آزاد به عنوان ديگر برنامه‌هاي اين معاونت ياد كرد.
تدوين و بازنگردي در آئين‌نامه‌ها و دستورالعمل‌ها وبه روز رساني آنها با شرايط جديد و برنامه‌ريزي براي ساماندهي وضعيت آموزش در صنعت گردشگري از ديگر برنامه‌هاي انجام شده در شش ماه گذشته ياد كرد. 
 تدوین 81 مسیر طبیعت‌گردی در سطوح منطقه‌يی، ملی و بین‌المللی در سراسر کشور در دستور کار اين معاونت قرار گرفته است.

