انرژی امواج می‌تواند به یکی از مهم‌ترین بخش‌های انرژی‌های تجدید‌پذیر بدل شود.
اگر بتوانيم الكتريسيته توليد شده توسط باد را پايدارتر كنيم، سهم بادها در برآوردن نيازهاي بشر به برق بيشتر مي‌شود و منابع توليد برق بيشتري براي انسان به وجود مي‌آيد.
دانشمندان روشي را ارائه کرده اند که با استفاده از يک ماهواره مي توان انرژي 100 ميليارد برابر انرژي مورد نياز زمين را تامين کرد، شيوه پيشنهادي دانشمندان ذخيره بادهاي خورشيدي و بازتاباندن انرژي اين بادها به سوي زمين است.
دانشمندان به دنبال استفاده از ابرها به عنوان منبعی برای تولید انرژی هستند.
دانشمندان امیدوارند که با استفاده از این انرژی های طبیعی بتوانند نقش بسزایی در کاهش سوخت‌های فسیلی و گازهای گلخانه‌ای داشته باشند.منابع انرژی زمین‌گرمایی می‌توانند به‌طور مستقیم به‌منظور تولید گرما مورد استفاده قرار گیرند. از آب موجود در این منابع، برای گرم‌کردن گلخانه‌ها، ذوب‌کردن یخ جاده‌ها، توسعه در حصول گاز و گرم‌کردن مزارع پرورش ماهی استفاده می‌شود.
بسیاری از کشورهای دنیا تاکنون از منابع انرژی ژئوترمال، به‌عنوان یک راه حل مناسب برای کاهش وابستگی به منابع فسیلی و کاهش تأثیر بر گرمایش جهانی و کاهش اثرات ناشی از استفاده از این سوخت‌ها بر سلامتی انسان استفاده کرده‌اند.
آنها براي اين‌كه ايده‌شان را به واقعيت تبديل كنند به فكر نصب دستگاهي روي ريل قطار افتاده‌اند كه همزمان با عبور قطار از روي ريل، جريان هواي توليد شده توربين موجود در اين مجموعه را به گردش درآورده و در نتيجه الكتريسيته توليد كند.
 محققان دانشگاه ميشيگان موفق به كشف يك تاثير مغناطيسي نور شده‌اند كه مي‌تواند فارغ از سلولهاي خورشيدي نيمه‌رساناي قديمي به توليد انرژي خورشيدي منجر شود.
انرژي هسته اي مي تواند پاسخگوي مناسبي براي جايگزيني انرژي حاصل از سوخت هاي فسيلي باشد.
مشكل عمده در اين ميان، دي اكسيد كربن است كه اصلي ترين محصول جانبي ناشي از سوختن منابع فسيلي همچون نفت و ذغال سنگ است.
یکی از جذاب‌ترین باکتری‌ها که می‌تواند در آینده به منبعی قابل قبول برای برق تبدیل شود باکتری به نام Shewanella Oneidensis است که باکتری محیط‌های بدون اکسیژن بوده و می‌تواند برای تامین انرژی ابزارهای الکتریکی متعددی به کار گرفته شود.
هم‌اكنون 24 رآكتور هسته‌اي تجاري در سراسر جهان به انسان‌ها كمك مي‌كند تا مصرف سوخت‌هاي فسيلي كمتر و كمتر شود.
پشتيباني از سامانه توليد برق يا گرماي خورشيدي در روزهاي ابري هدف فناوري‌هاي جديد در اين زمينه است.
برخي دانشمندان اين روش توليد سوخت از نور خورشيد را به زدن چهار هدف با يك تير تشبيه مي‌كنند؛ منبع سوخت پاك، امنيت بيشتر در توليد انرژي، كاهش دي اكسيد كربن توليدي و تغييرات جوي به مراتب كمتر.
علاوه بر كاهش قیمت تمام شده سوخت، استفاده از بوتانول در مقایسه با بنزین نقش بسیار مهمی‌ در كاهش انتشار دی‌اكسیدكربن داشته و استفاده از روش جديد براي توليد اتانول اثر مثبتی در پاكسازي طبيعت از زباله‌هاي سلولزي دارد.
انرژي بيوگاز (گاززيستي) در حقيقت انرژي حاصل از تخمير فضولات حيواني و باقيمانده‌هاي گياهي و به طور كلي ضايعات آلي است كه در اثر اين فرآيند گازهاي متان (حداكثر 70 درصد) و دي‌اكسيد كربن آزاد مي‌شوند.
از گاز متان آزادشده در اين فرآيند مي‌توان در مناطق روستايي براي تامين برق يا سوخت مصرفي استفاده كرد.
انرژي در زندگي و حيات ما انسان‌ها نقش مهمي ايفا مي‌كند. با استفاده از انرژي به منبعي از نور و گرما دسترسي داريم و در حقيقت اين انرژي است كه رشد اقتصادي كشورها را تضمين مي‌كند.