 موادي كه باعث آلودگي آب مي‌شوند موادي هستند كه براي تجزيه به باكتري‌هايي كه اكسيژن آب را مصرف مي‌كنند نياز دارند. وقتي مقدار زيادي از اين مواد وارد آب مي‌شود تعداد باكتري‌ها افزايش يافته و اكسيژن آب كم شده و به دنبال آن آبزياني مانند ماهي از بين مي‌روند. اسيدها، نمك‌ها و فلزات سمي از ديگر موادآلوده‌كننده آبند.
اخيرا مواد راديواكتيو نيز به اين مجموعه اضافه شده‌اند كه موجب بروز سرطان، اختلالات هنگام تولد و آسيب‌هاي ژنتيكي مي‌شوند و از خطرناك‌ترين آلوده‌كننده‌هاي آب هستند. 
آلودگي‌ آب معمولا از فعاليت انسان‌ها ناشي مي‌شود. 
براي جلوگيري از آلودگي آب نبايد پسماندهاي شيميايي را به داخل آب رها كرد و از آلودگي هوا نيز جلوگيري كرد، چراكه آلودگي هوا به صورت باران به آب برمي‌گردد و آن را آلوده مي‌كند.
نيترات از تركيباتي است كه در تمام آب‌ها وجود داشته و حتي به‌عنوان تركيبي ميكروب‌كش در صنعت استفاده مي‌شود.
باكتري‌هاي درون دستگاه گوارش كه به‌عنوان ساكنين دائمي آن مي‌باشند نيترات را به نيتريت بدل كرده كه عامل اكسيدكننده قوي مي‌باشد. در واقع هم نيترات و هم نيتريت مي‌تواند آسيب‌رسان باشد.
چاه‌های فاضلاب و سپتیک تانک‌ها می‌توانند باعث آلودگی باکتریایی و نیتراتی آب شوند. 
فعالیت‌هایی مانند حفر معدن و ساختمان‌سازی ممکن است مقادیر زیادی از فلزات سنگین را به منابع آب زیرزمینی مجاور وارد کند.
وسائل لوله‌کشی خانگی شایع‌ترین منبع سرب و مس در آب آشامیدنی هستند. آب ممکن است به تدریج باعث خورده شدن لوله‌ها شود و این مواد به درون آب خانه نشت کند.
 تب روده ای یا حصبه و تب مالت از مهمترین بیماریهای ناشی از استفاده از آب آلوده به میکروبها است که در جریان آن مغز، سیستم عصبی و چشم از مهمترین بافتهایی هستند که در پی بروز بیماریها آسیب می بینند.
 نیترات احتمال ابتلا به سرطان را افزایش می دهد و خصوصا در کودکان شیرخواره که بدن ضعیف تری دارند باعث ایجاد اختلالات جدی می شود. 
هرچند استفاده از کلر در آب آشامیدنی باعث از بین رفتن میکروارگانیزمهای بیماریزا و خطرناک در آب می شود.
کلر باقیمانده در ترکیب با مواد آلی موجود در آب، ترکیباتی به نام "تری هالومتان ها" را  تشکیل می دهد که امروزه سرطان زایی آنها به اثبات رسیده است.
آلودگي آب‌هاي زاينده‌رود به جان بناهاي تاريخي افتاد.
براي تحقق اين مهم شهروندان مي‌توانند با رعايت و حفظ محيط زيست، زباله‌هاي خود را به اين رودخانه نريزند. 
نانوذرات آهن صفر ظرفيتي، توانايي بالايي براي احياي نيترات و حذف آن از منابع آبي دارند و استفاده از ذرات شن به عنوان حامل ذرات آهن موجب افزايش سطح تماس آن‌ها و در نتيجه افزايش كارايي آن‌ها در تصفيه آب مي‌شود.
عامل اصلي ورود نيترات به منابع آب، فعاليت هاي كشاورزي، دامپروري و صنعتي است.
به‌طور عمده آلودگی‌های صنعتی و نفتی در شمال و غرب دریای خزر و آلودگی ناشی از فاضلاب و پسماندهای کشاورزی در جنوب، محیط‌زیست دریای خزر را به خطر انداخته است.
آفت‌کش عامل آلودگی آب است.
نفت، پساب‌ها ، فاضلاب‌ها و حضور سنگين نظامي عوامل‌اصلي آلودگي درياي عمان وخليج‌فارس هستند.
آلودگی آب مهم‌ترین دلیل بیماری وبا است.
بازیافت زباله و استفاده مجدد از آن در بخش کشاورزی و تولید کودهای آلی یکی از راه‌های جلوگیری از آلودگی محیط زیست است.
طراحی اسفنج نانویی که لکه‌های نفتی دریا را پاک می‌کند.
از این اسفنج می‌توان بارها استفاده کرد. همچنین این اسفنج می‌تواند نفت را برای بازیابی بعدی در خود نگه دارد.
به کمک باکتري‌هاي نفت‌خوار، منطقه مارون اهواز به فضايي سبز تبديل شده است.