«طرح تغيير نظام آموزشي کشور در تاريخ 20/10/1388» ازسوي نمايندگان به مجلس شوراي اسلامي ارائه شد.
با افزايش دوره تحصيلي به 12 سال و اعتبار ديپلم به پايان دوره متوسطه 12ساله، از نتايج مثبت ماده(1) خواهد بود.
نگاه به ارتقاي شاخص باسوادي در کشور، اقتضا دارد که تا پايان دوره اول و دوم آموزش و پرورش عمومي رايگان و اجباري تلقي شود، اين مهم در طرح پيشنهادي لحاظ نشده است.
تفاوت زياد سني دانش‌آموزان ابتدايي از پايه اول تا پايه ششم، موجب ايجاد مشکلات اجرايي و تربيتي مي‌شود.
نظام آموزشی به دلیل بهره هوشی کودکان ایرانی باید تغییر کند.
جزئیات اجرای ساختار به این شکل است که در هر سال دو پایه تحصیلی تغییر پیدا کند که برای اولین بار پایه اول و ششم مد نظر است.
از ارديبهشت سال 91، آموزش 45 هزار نيروي انساني براي پايه ششم ابتدايي آغاز مي‌شود.
 همزمان با استقرار ساختار جديد، تحول در محتواي آموزشي و كتب درسي آغاز شده.
اول راهنمایی حذف ‌می‌شود و ششم ابتدایی تشکیل خواهد شد، دبستان به 2 دوره3 ساله تقسیم می‌شود، نظام آموزشی 3-3-6 خواهد بود، مدرسه به 4 دوره 3 ساله تبدیل خواهد شد و در نهایت اینکه ششم ابتدایی جایگزین اول راهنمایی نخواهد شد.
مديركل آموزش متوسطه فني و حرفه‌اي و كاردانش آموزش و پرورش از سه ساله شدن دوره آموزشي هنرستان‌ها از سال 95 خبر داد.
پایه ششم ابتدایی مشکل افت تحصیلی دانش آموزان را رفع می‌کند.
اصلا نبايد به اين سيستم جديد، تنها از بعد تغيير ساختار نگاه كنيد، بلكه هدف ما از اين كار، بالا بردن سطح  آموزش است. 
شتابزدگي در اجراي اين طرح، نمي تواند ما را به اهداف عالي سند تحول بنيادين آموزش و پرورش برساند.
دولت براي اجراي اين طرح غير كارشناسي، زمان كافي هم ندارد!
هدف نظام آموزشی جدید افزایش کارآیی آموزش و پرورش است.یکی از اهداف افزایش مدت دوره ابتدایی از پنج سال به شش سال افزایش دوره رشد شناختی است.
در طرح جديد نظام آموزشي، ارزشيابي به عنوان ستون يك نظام آموزشي به مراتب كم‌رنگ مي‌شود.
هدف نظام جديد تقويت دوره ابتدايي است.نظام آموزشی کشور ابتدا به یک دوره شش ساله و دو دوره سه ساله (3-3-6) و در مرحله بعد به چهار دوره سه ساله (3-3-3-3) تقسیم خواهد شد.
دلیل نخست مخالفت ما برای اجرای 3-3-6، تخلف از سند تحول بنیادین بود.
دانش آموزان پایه اول ابتدایی نباید در یک فضای آموزشی با دانش آموزان ششم ابتدایی قرار گیرند. 
