بحرانی که به تغیرات آب و هوایی و اقلیم کره زمین تعبیر می شود عبارت است از ناپایداری اقلیم های مختلف کره زمین بر اثر تولید و افزایش گازهای CO2، متان و سایر گازهای گلخانه ای که این بحران اکنون نشانه های اولیه آن بروز کرده است. این دانشمندان علت اصلی این امر را رشد جمعیت، پیشرفت فناوری و در نتیجه افزایش تقاضای جامعه برای حامل های انرژی می دانند که در قرن اخیر بیش از 4 درصد رشد داشته است.
 تغییرات اقلیمی که با گرم شدن زمین ایجاد می شود بیشتر در مناطق استوایی و قطبها ایجاد می شود ولی در ایران شاهد جابجایی فصول هستیم.
 بررسي هاي علمي جديد نشان مي دهد که محصول برنج در بسياري از نقاط قاره آسيا به دليل گرم تر شدن هواي کره زمين در حال کاهش است.
تحقيقات تازه نشان مي‌دهند درياچه‌هاي زمين نيز در حال گرم شدن هستند.
با ادامه اين روند و نابودي تدريجي گونه‌هاي زيستي ساكن اين مناطق، بتدريج بايد با اكوسيستم‌هاي طبيعي درياچه‌هاي بزرگ جهان نيز خداحافظي كرد.
از زماني كه دماي كلي زمين افزايش غيرعادي داشته، رفتار غريزي و طبيعي بسياري از حيوانات نيز دستخوش تغييرات عجيبي شده است.كارشناسان هشدار دادند كه تا سال 2020 ، 50 ميليون نفر پناهنده زيست محيطي با فرار از كمبود غذاي ناشي از گرمايش زمين به شمال كره زمين هجوم مي آورند.
با کاستن از مصرف سوخت‌های فسیلی از انتشار گازهای گلخانه‌ای جلوگیری کنند.
با گسترش سیستم حمل‌ونقل عمومی و تشویق مردم به استفاده از آنها و همچنین توسعه ساخت و سازهای استاندارد که تلفات انرژی در آنها به حداقل می‌رسد می‌توان تا حدود زیادی از انتشار گازهای گلخانه‌ای جلوگیری کرد. 
تغييرات در شرايط برفي و يخي قطب مي تواند گرمايش زمين را هم شتاب ببخشد.
در قرون گذشته زمين بتدريج گرم‌تر شده است و در اين رهگذر از غلظت اكسيژن موجود در آب اقيانوس‌هاي جهان كاسته شده است.
تحقيقات نشان مي‌دهد كه زمين در حال خداحافظي با تابستان‌هاي خنك است.
گرمايش جهاني، جنگل‌هاي گرمسيري را تهديد مي‌كند.
 اگر جنگل‌های باران‌زا بزرگ‌تر شوند، حداقل برای مدتی به کند شدن گرمایش جهان کمک خواهند کرد. 
از طریق 7 راهکار می‌توان گازهای گلخانه‌ای را کاهش داد. 
از جمله این راهکارها، افزایش کارایی انرژی و سوخت اتومبیل‌هاست تا انرژی گرمایی کم‌تری ایجاد شود، افزایش انرژی باد و انرژی خورشیدی، ایجاد هیدروژن از منابع تجدیدپذیر، تولید سوخت‌های زیستی حاصل از محصولات، گازهای طبیعی و انرژی هسته‌ایست.
با کاشت گل‌ها و درختان کربن را به طور طبیعی جدا کنیم.
بزرگ‌ترین عامل گرم‌شدن زمین، افزایش گاز دی اکسید کربن است درحالی‌که جنگل‌ها به تنهایی 18 درصد از کل حجم دی‌اکسید‌کربن کره زمین را در خود جای داده‌اند. اگر جنگل‌ها نابود شوند 18 درصد به حجم دی‌اکسید‌کربن زمین افزوده می‌شود.
 توليد ابرهاي مصنوعي و اسپري ذرات‌معلق در جو فوقاني يا نصب سايه‌بان روي زمين‌، سفيد كردن سقف خانه‌ها و كاشتن گياهان با رنگ روشن، از جمله راه‌هايي است كه براي مقابله با گرمايش زمين توسط آنها ارائه شده است.
تغییر روش کشاورزان در تولید مواد غذایی و کاهش میزان مصرف گوشت سالانه شهروندان کشورهای پیشرفته می‌تواند نقش کلیدی در کاهش اثرات گرمایش زمین داشته باشد.
تغييرات آب و هوا يك محرك عمده‌ تغيير در محيط زيست خانگي افراد است.  اين تغييرات منبع اضطراب‌هاي مزمن و شديد مي‌شوند.
به منظور مقابله با افسردگي‌هاي ناشي از مشكلات زيست‌محيطي بايد مردم را آموزش دهيم تا بتوانند از كمك‌هاي اوليه روانپزشكي استفاده كنند.