کسب مقام قهرمانی توسط بهداد سلیمی در دسته ی فوق سنگین در رقابت های جهانی انتالیا 2010،که تا ان زمان  تنها حسین رضازاده این مقام را کسب کرده بود ،سبب شد تا رئیس جمهور ورئیس سازمان تربیت بدنی طی نامه ایی از وی تشکر کنند .سلیمی پس از این افتخار افرینی بار دیگر در عرصه رقابت های اسیایی گوانجو خوش درخشید وتوانست علاوه بر کسب مدال طلا ،رکورد یک ضرب رضازاده را بشکند ،وی این رکورد زنی را یکبار دیگر در سنندج تکرار کرد .قهرمانی وی در عرصه جهانی واسیایی سبب شد تااو عنوان قوی ترین مرد وبهترین وزنه بردارجهان را در سال 2010را از ان خود کند ،وی برای دریافت جایزه بهترین وزنه بردار خود از دست نمایندگان دیگر ملت ها به ترکیه رفت .وی مدال طلای خود را به شهدا ورزمندگان دفاع مقدس تقدیم کرد ..این سیر پر افتخار سلیمی سبب شد تا انتظارات از وی بیشتر شود وعلاوه بر کسب مدال طلا در رقابت های جهانی پاریس 2011از او خواستار خلق رکوردی جدید شوند .سلیمی هم توانست در این دوره از رقابت های جهانی با ندای یاعلی خود وزنه ها را بالای سر برد وبار دیگر قهرمان جهان شود ورکورد رضازاده را بشکند .اما او نتوانست رکورد مجموع رضازاده را بشکند .البته به گفته علی پروین وی از عمد این رکورد را نشکسته تا در المپیک این کار را انجام دهد با این حال افتخار افرینی بهداد سلیمی ودیگر وزنه برداران تیم ملی در این دوره از رقابت های جهانی سبب شد تا بهترین نتیجه تاریخ وزنه برداری ایران رقم بخورد وایران بتواند بر سکوی سومی جهان بایستد .پس از این رکورد زنی رئیس سازمان وزنه برداری جهان این قهرمانی را به سلیمی تبریک گفت. این قهرمانی سبب شد تا سلیمی سهمیه المپیک را بدست اورد . درخشش سلیمی در این مسابقات سبب شد تا از سوی مقام معظم رهبری مورد تشویق وتبریک قرار گیرد. علاوه بر این شانس او برای انتخاب بهترین وزنه بردار سال 2011 بیش تر شد .سلیمی پس ار بازگشت  به ایران ورفتن به شهر خود قائمشهر با اسقبال پرشور مردم ومسئولین روبه رو شد .در مراسمی به پاس تجلیل از سلیمی، مسئولان قائمشهر از وی به خاطر این افتخار افرینی وبر زبان اوردن یا علی به هنگام بالا بردن وزنه ها که حامل پیامی فرهنگی برای دیگر ملت ها و نشان دهنده ی ایمان وباور وی به اعتقادات شیعه است ،تشکر کردند .در ایمان سلیمی همین بس که تمام مدال های اسیایی خود را به ایت الله جوادی املی تقدیم کرد.در پایان این مراسم از تمبر یاد بودسلیمی، که ثبت جهانی شده بود رونمایی کردند 