سوریه از اواسط مارس 2011شاهد درگیری های میان نظامیان دولتی وگروهای شورشی مخالف دولت است .دمشق معتقد است که این گروهای تروریستی از بیرون سازماندهی می شود در همین راستا کنفرانسی از سوی کشورهای حوزه عربی ودولت های غربی که مخالفان اصلی دولت بشار اسد به شمار می ایند تشکیل شد که هدف اصلی انان اتش بس فوری وبرقراری صلح در سوریه بود.انها همچنین کوفی عنان را به عنوان نماینده ویژه انتخاب کردند .کوفی عنان هم طرح 6 ماده ایی خود را مبنی بر برقراری اتش بس از سوی دو طرف درگیری وفرستادن ناظران بین المللی به سوریه،بیان کرد.بشار اسد  که به دنبال حل مسائل کشورش در چارچوب قوانین شورای امنیت بود تا کشورش را از دخالت کشورهای دیگر رهایی بخشد دستور خروج نظامیان را صادر کرد اما پس از ادامه یافتن اشوب گری ها از سوی گروه های تروریستی بار دیگر نظامیان دولتی به مقابله با این گروه ها پرداختند .دگر بار کنفرانسی از سوی  کشورهای عربی با حمایت دولت های غربی وترکیه تشکیل شد که سوریه را متهم به نقض حقوق بشر کردند بدون انکه به اقدامات تروریستی گروهای مخالف دولت توجه کنند .این کشور ها که در ظاهر نگران نارامی ها ودرگیری های مسلحانه هستند با این عنوان که مسلح کردن گروهای مخالف تنها راه حل بحران سوریه است خود را تبرئه می کنند و این گروه ها را تجهیز نظامی می کنند .وبارها این عمل خود را در رسانه هایشان اذعان کرده اند.در پی در درگیری مسلحانه مخالفان دولتی با نظامیان دولت در مرز های کشور سوریه وترکیه ،دولت ترکیه سوریه را متهم به نقض قوانین مرزی کرد وبرای نشان دادن اعتراض خود سفیر سوریه را احضارکرد و نامه ایی هم به ناتو فرستاد .در مقابل سوریه نیز با بیان این که ترکیه متهم به حمایت از گروهای تروریستی  از جمله حمایت از اسکان ،اموزش نظامی وتسلیحات این گروه ها است، اعتراض خود را به ترکیه اعلام کرد..مردم بارها با حضور گسترده خود در عرصه های سیاسی از جمله همه پرسی قانون اساسی جدید که به دلیل تغییرات صورت گرفته در ان وجلوگیری از تبعیض سیاسی ، گامی مهم در جهت حل بحران سوریه واجرای اصلاحات به شمار می اید وپس از ان حضور 51 درصدی شان در انتخابات پارلمانی ،نشان داده اند که خواهان اجرای اصلاحات به دست خود هستند .شایان ذکر است که اقدامات روسیه برای جلب تایید سوریه از سوی بین الملل سبب بهبود بحران این کشور شده است .گرچه این اقدامات به نفع خود روسیه نیز هست .