به دنبال خیزش های مردمی در کشور های حوزه عربی ،این بار بحرین صحنه ی علنی این تظاهرات است .مردم بحرین که در ابتدای تظاهرات مسالمت امیز خود خواستار تغییر سیاست های دولتی بودند با سرکوب شدید نیروهای امنیتی روبرو شدند وهمین امر سبب شد تا خشم شان بیش تر شود وبار دیگر تظاهراتی برای نشان دادن پایبندی به گرفتن مطالباتشان بر پا کردند که این بار با محاصره نیروهای امنیتی روبرو شدند .بار دیگر تظاهراتی از سوی مردم برای شکستن این حلقه بر پا شد که سرکوب شدید ماموران امنیتی را همراه داشت.ماموران امنیتی حتی از حرکت امبولانس های حامل مجروحین جلوگیری می کردند از طرفی با لباس مبدل وارد بیمارستان ها می شدند و مجروحین را دستگیر میکردند .حمله به خانه سران احزاب مخالف و فعالان حقوق بشری مخاف رژیم ودستگیری انان از دیگر اقدامات سرکوبگرانه نیروهای دولتی بود .به دنبال تصویب قانون اساسی جدید از سوی پادشاه این کشور واکنش های مردمی در پی داشت .مردم دیگر خواستار سرنگونی رزیم هستند نه تغییر دولت ،خواسته اصلی انها مشارکت هر چه بیش تر مردم درصحنه های سیاسی است و لغو هرانجه که تنها پادشاه حق انتخاب واظهار نظر در ان را دارد .جلوگیری از تبعیض مذهبی از دیگر خواسته های انان است.از طرفی با قرار گرفتن این کشور در استانه بر گزاری انتخابات مجلس که به نظر سران مخالف  به دلیل اتفاقات اخیر مشروعیت خود را از دست داده  ،موج جدید تنش ها به وجود امد که تحریم این انتخابات از سوی سران احزاب مخالف به افزایش این تنش ها دامن زد .شایان ذکر است که کشورهای حوزه عرب وکشورهای غربی که نگران منافع خود هستند کمک های مالی ونظامی زیادی به رژیم بحرین کردند که می توان به حضور نیروهای نظامی عربستان در بحرین اشاره کرد .نگرانی پادشاه عربستان از این موج بیداری سبب شد که طرح حاکمیت عربستان بر بحرین را پیشنهاد کند که با تایید پادشاه بحرین رو به رو شد .محافل حقوق بشری وشورای امنیت بین الملل که در ابتدا در برابر این سیاست سرکوبگرانه رژیم بحرین سکوت اختیار کرده بود پس از اعتراض مردم بحرین که طی نامه ایی شورای امنیت بین الملل را متهم به طرفداری از منافع قدرت های بزرگ کرده بودند ،هشدارهایی به رژیم بحرین مبنی بر خشونت زیاد این رژیم داد .همچنین دادگاهی هم برای رسیدگی به شکایات مردمی ومحکومیت اقدامات پادشاه بحرین ترتیب داد  .مسئولان مجلس بحرین نیز به توصیه هایی به رژیم بسنده کرد .رژیم بحرین هم برای فرار از این اتهامات بارها طرح مذاکره ملی را پیشنهاد کرد که هر بار با مخالفت سران مخالف روبه رو شد زیرا معتقدند که رژیم به هیچ یک از قول های خود وفا نکرده ونمی کند .از طرفی رژیم بحرین اجازه ورود ناظران بین المللی صلیب سرخ به این کشور را داد .با این وجود دادگاه هایی هم برای برخورد با سران احزاب مخالف تشکیل دادند که مخالفان را به حکم های سنگین محکوم کردند که سبب ایجاد تنش بیش تر در بحرین شد.رژیم بحرین برای سرپوش گذاشتن بر موارد نقض حقوق بشری در حالی مسابقات فرمول یک را برگزار کرد که ماموران امنیتی در حال سرکوب شدید مخالفان این مسابقات بودند.