اهمیت جایگاه آموزش و پرورش در نظام تعلیم وتریبت سبب شد تا سند تحول بنیادین اموزش و پرورش تنظیم گردد، تغییر نظام آموزشی یکی از بخش های مهم این سند محسوب می شود که این روز ها جنجال های زیادی را به پا کرده است به دنبال این تغییر نظام آموزشی کشور در مرحله اول به صورت 6-3-3 است ودر مرحله دیگر به صورت 3-3-3-3. تغییر نظام آموزشی علاوه بر مقصد اصلی آن یعنی دستیابی به اهداف علمی، اهداف دیگری را نیز دنبال می کند، از جمله: افزایش کارایی آموزش و پرورش، استفاده از استعدادهای و توانایی های دانش اموزان در تمام زمینه ها، رسیدن به اهداف تربیتی و آموزشی مورد قبول در نظام اموزشی از جمله:بالا بردن سطح کیفی آموزش، تنظیم کردن سیستم آموزشی متناسب با هوش کودکان، افزایش دوره رشد شناختی، آموزش شیوه‌های تفکر و مهارت های زندگی، کاهش مشکلات افت تحصیلی با تغییر در ساختار نظام آموزشی،فراهم شدن امکان توزیع متعادل نیروی کیفی. البته چنین رویداد بزرگی نیازمند مقدمات و تحولات زیادی در سطح کشور است که مهم ترین انها :1. تغییر در سنوات برخی از دوره های تحصیلی، تامین فضای کافی و مناسب و هوشمند سازی فضاهای آموزشی، استاندارد سازی امتحانات، توجیه و آموزش به معلمان با برپایی کلاس های ضمن خدمت برای تغییر روش تدریس و افزایش توان علمی آنان، تغییر محتوای کتب درسی و همه جانبه شدن آن‌ها از نظر دین و تفکر وعلم و...، افزایش آموزش های کاربردی و مهارتی با افزایش سنوات و افزایش ظرفیت در هنرستان‌ها. با این وجود کارشناسان آموزش و نمایندگان مجلس معتقدند این طرح تخلف از سند تحول بنیادین بوده  زیرا بر اساس این سند نظام اموزشی باید 3-3-3-3 باشد. از طرفی منتقدان، تناقض در اهداف اعلام شده و روش دستیابی به آن، از سوی مسئولان را دلیل دیگری برای مخالفت خود می دانند، اما اصلی ترین دلایل مخالفت منتقدان با این طرح عبارت است از: 1. برخوردار نبودن این طرح از یک پشتوانه قوی علمی و کارشناسی شده و نداشتن برنامه ریزی کافی 2. توجیه نبودن مدرسان و معلمان نسبت به این طرح 3. افزایش احتمال آسیب رسیدن به سند تحول بنیادین آموزس و پرورش و بروز مشکلات بیش‌تر برای دانش‌آموزان. در مقابل عده‌ایی معتقدند که این سند که بر اساس نظرات صاحب‌نظران صورت گرفته، برخوردار از یک پشتوانه کارشناسی است سبب ارتقای نظام آموزشی می‌شود به همین دلیل ایرادی به آن وارد نیست.    