جدایی نادر از سیمین" نماینده سینمای ایران در اسکار در پنجمین دوره جوایز سالانه اسکرین آسیا پاسیفیک جایزه بهترین فیلم بلند داستانی را دریافت کرد.
اصغر فرهادی نویسنده، تهیه‌کننده و کارگردان فیلم "جدایی نادر از سیمین" از ایران، جایزه اصلی را از نانسان شی تهیه‌کننده هنگ کنگی و رئیس هیئت داوران بخش بین‌الملل دریافت کرد.
فیلم فرهادی در بخش‌های دیگری چون بهترین دستاورد کارگردانی، بازیگر مرد پیمان معادی و فیلمنامه هم نامزد دریافت جایزه این دوره آسیا پاسیفیک بود.

فیلم اصغر فرهادی در بخش بهترین فیلم غیرانگلیسی‌زبان این دوره جوایز آکادمی هنرهای سینمایی و تلویزیونی بریتانیا (بفتا) رقابت می‌کند.
جدایی نادر از سیمین» نامزد جایزه بفتا شد.
جشنواره فیلم‌های «ایندیپندنت اسپیریت» که فیلم‌های مستقل را گرامی می‌دارد، شنبه شب در سانتا مانیکا در کالیفرنیا برگزار شد و اصغر فرهادی، کارگردان فیلم جدایی نادر از سیمین (یک جدایی) جایزه بهترین فیلم بین المللی را به دست آورد.

اصغر فرهادی از ایران نامزد دریافت دو بخش در اسکار است. فیلم او در بخش بهترین فیلم خارجی حضور دارد و او همچنین نامزد بهترین فیلمنامه اصلی است.
در سی و هفتمین مراسم جوایز سالانه سینمایی سزار هم که از آن به عنوان «اسکار فرانسوی» هم یاد می‌شود، «جدایی نادر از سیمین» اصغر فرهادی، جایزه بهترین فیلم خارجی را از آن خود کرد.

چهار جایزه ششمين دوره جوايز فیلم آسیایی به «جدایی نادر از سیمین» رسيد.
چهار جایزه بهترین فیلم، بهترین کارگردانی، بهترین فیلمنامه و بهترین تدوین به فيلم «جدایی نادر از سیمین» رسيد و لیلا حاتمی، بازیگر نقش اصلی زن در اين فیلم، جوایز را به نمایندگی از اصغر فرهادی دریافت کرد.

«جدایی نادر از سیمین» ساخته اصغر فرهادی در پنجاه و ششمین دوره جوایز دیوید دی دوناتلو برنده جایزه شد.

انجمن منتقدان فیلم لس‌آنجلس، فیلم ایرانی «جدایی نادر از سیمین» را در دو بخش بهترین فیلمنامه و بهترین فیلم خارجی زبان برنده اعلام کرد.
درام ایرانی "جدایی نادر از سیمین" در شبی پیروزمند برنده خرس طلایی بهترین فیلم جشنواره فیلم برلین شد و گروه بازیگران زن و مرد آن خرس برنزی بهترین بازیگر زن و مرد را دریافت کردند.

"جدایی نادر از سیمین" به کارگردانی اصغر فرهادی، بهترین فیلم جشنواره‌ سیدنی شد. 

این اثر سینمایی در بیست و نهمین جشنواره بین المللی فجر نیز توانست عنوان بهترین کارگردانی، بهترین فیلمنامه، بهترین صدابرداری، بهترین فیلمبرداری و بهترین فیلم از نگاه تماشاگران را کسب کند.

همچنین دیپلم افتخار بازیگر نقش مرد و زن مکمل جشنواره فیلم فجر به شهاب حسینی و ساره بیات برای بازی در فیلم جدایی نادر از سیمین تعلق گرفت.
فیلم جدایی نادر از سیمین به کارگردانی اصغر فرهادی عنوان بهترین فیلم خارجی در جشنواره فیلم انجمن نویسندگان سینمای ترکیه را کسب کرد.
این اثر سینمایی پیشتر جوایزی از جشنواره های معتبر از جمله برلین، سیدنی، ایروان، آمستردام و آسیا پاسیفیک را کسب کرده است.
«جدايي نادر از سيمين» كه طي ده روز گذشته جايزه بزرگ بهترين فيلم بخش مسابقه جشنواره‌ سن پترزبورگ روسيه ، جايزه اول جشنواره‌ «زردآلوي طلايي» ارمنستان و جايزه‌ جشنواره‌ كرواسي را دريافت كرد با دريافت جايزه بهترين فيلم و فيلم‌نامه جشنواره فيلم دوربان،چهارمين و پنجمين جايزه‌ بين‌المللي‌اش را طي 15 روز گذشته گرفت.
فيلم «جدايي نادر از سيمين» برنده جايزه بهترين فيلم خارجي از انجمن منتقدين فيلم ونكوور شد.
هيات ملي نقد (NBR ) در آمريكا جايزه بهترين فيلم خارجي سال 2011 را به اصغر فرهادي براي فيلم «جدايي نادر از سيمين» اهدا كرد
در سي‌ودومين دوره جوايز فيلم حلقه منتقدان لندن، «جدايي نادر از سيمين» كه به تازگي به عنوان بهترين فيلم خارجي جايزه «گلدن گلوب» معرفي شده است، توانست در بخش‌هاي بهترين فيلم خارجي‌زبان سال، بهترين فيلمنامه‌نويس سال (اصغر فرهادي) و بهترين بازيگر زن مکمل سال (ساره بيات) جايزه بگيرد. 
گلدن گلوب پس از اسکار مهمترين جايزه سينمايي در امريکا محسوب مي‎شود.
جدايي نادر از سيمين اخيرا از سوي روزنامه وال استريت ژورنال به عنوان بهترين فيلم سال ۲۰۱۱ انتخاب شده بود. 
مجله بين‌المللي فيلم موسوم به "تصوير و صدا" اخيرا از اين فيلم به عنوان دومين فيلم برتر در سال ۲۰۱۱ ياد کرد. 
فيلم اصغر فرهادي همچنين جوايز بهترين فيلم غير انگليسي زبان، بهترين گروه و بهترين فيلم نامه اصلي را ازنهمين مراسم سالانه انجمن بين‌المللي سينه فيل (آي سي اس) دريافت کرد. 

