 دانشمندان با پرواز بر فراز ويرانه‌هاي تمدن مايا در شهر كاراكول كشور بليز، به كمك ليزر از اين آثار نقشه‌برداري مي‌كنند.
تحقیقات علمی‌ دانشمندان نشان داد که با استفاده از پرتوهای بسیاری قوی لیزری، بخار آب موجود در هوا را می‌توان به‌صورت قطرات باران درآورد.
دانشمندان استرالیایی سیستم لیزری طراحی کرده‌اند که می‌تواند زباله‌های فضایی را شناسایی و به سفینه‌ها و ماهواره‌ها در جلوگیری از برخورد با آن‌ها کمک کند.
ليزر در كاهش التهاب بافت‌ها مانند بيماري آرتروز و كشيدگي عضلات و نيز كاهش دردهاي حاد و مزمن كاربرد دارد.
محققان نوعی لیزر ساخته‌اند که پرتوهای ایکس را به نحوی گسیل می‌کند که تصاویری بی‌نظیر از ویروس‌ها، باکتری‌ها و دیگر موجودات تک سلولی ارائه می‌دهد.
برنامه کاهش وابستگی به متادون از طریق لیزر کم توان برای اولین بار در کشور با موفقیت انجام شد.
 محققان با استفاده از تنها یک لیزر، رکورد جدیدی در افزایش سرعت انتقال داده‌ها برجای گذاشته‌اند. بر همین اساس آنها توانسته‌اند داده‌ها را با سرعتی معادل 26 ترابایت در ثانیه جا‌به‌جا کنند.
اصلي‌ترين كاربرد ليزرهاي كم توان در كنترل درد و تسكين و درمان زخم‌هاست اما از ليزر پرتوان در جراحي استفاده مي‌شود.
محققان دانشگاه ایالتی میشیگان می‌گویند با استفاده از پرتوی لیزر و به لرزه درآوردن مولکول‌ها، می‌توان وسایل انفجاری سرهم شده را شناسایی کرد.
هنوز یک دهه از ظهور چراغ‌های ال.ای.دی در خودروها نگذشته اما بی.ام.و به زودی لیزر را جایگزین این دیودها خواهد کرد. این جایگزینی باعث کاهش مصرف انرژی و بهبود ایمنی شده و طراحی خودرو را متحول خواهد کرد. 
در این چراغ‌ها شعاع لیزر تولید شده از میان ماده فلورسنتی عبور خواهد کرد و به نور سفید یکدست و روشنی تبدیل می‌شود که برای دید جاده‌ای مناسب است. 
در مراحل اولیه پوسیدگی دندان، لیزر به ما كمك می كند تا با پدیده «فلورسنت» روند پوسیدگی دندان را رد یابی كنیم.
درمان از طریق لیزر، بهترین روش درمانی سرطان پروستات است. 
در این روش جراح به وسیله دوربین آندوسكوپي ویژه‌ای كه در اختیار دارد از مجرای ادراری وارد شده و با لیزر مخصوص موسوم به لیزر دیود، پروستات را تراش داده یا به اصطلاح تبخیر می‌كند.
محققان از پالس‌های کوتاه نور لیزر برای پاک کردن لغات و تصاویر که بر روی کاغذ چاپ شده است، استفاده می‌کنند.
این شیوه به کاغذ آسیب نمی‌زند از این رو امکان استفاده دوباره از کاغذ وجود دارد.
واژه ليپوليز به معناي تخريب چربي است و در واقع تكنيكي است كه با استفاده از توانمندي‌هاي ليزر يا امواج ماوراء صوت براي از بين بردن چربي‌هاي اضافه بدن و تناسب اندام به كار مي‌رود.
60 هکتار از اراضی کشاورزی چهارمحال و بختیاری تسطیح لیزری می‎شود.
تصحیح لیزری موجب صرفه‌جویی و بهینه مصرف کردن کود و بذر کشاورزی می‎شود.
