 به دليل برخي مشکلات، برخي از زوجين پس از 25 يا 30 سال زندگي مشترک تقاضاي طلاق مي کنند.
دلايل ديگري مانند اعتياد، فحشاء، بالا رفتن سطح توقعات، رنگ پريدگي ايماني و... نيز وجود دارد که منجر به طلاق مي شود.
سازمان ملي جوانان دليل تاخير سن ازدواج را غيراقتصادي مي‌داند، اما برخي كارشناسان داشتن شغل و مسكن مناسب را راه تشويق به ازدواج عنوان مي‌كنند.
بر اساس يافته‌هاي موردي در ابعاد كوچك‌تر و نظرسنجي‌هاي صورت گرفته در برخي استان‌ها، تحصيل، كار و انتظار جوانان براي بهتر شدن وضعيت مادي، مهم‌ترين عوامل تأخير ازدواج است.
ميزان وام ازدواج جوانان با يك ميليون تومان افزايش به 5 ميليون تومان رسيد. 
يكي از راهبردهاي دولت و مجلس، تثبيت وضعيت شغلي و اجراي درآمد مستمر براي جوانان است.
يكي از پيشنهاد‌هاي سازمان ملي جوانان در يكسال گذشته براي جبران تاخير در ازدواج ارائه سهميه كنكور كارشناسي ارشد به جوانان متاهل بوده كه هرچند با موافقت مجلس روبه رو نشد.
قانون تسهيل ازدواج نيز كه قرار بود در قالب صندوق ويژه ازدواج از سوي دولت طي 4 سال گذشته كارش را آغاز كند، بر اساس گزارش مركز پژوهش‌هاي مجلس به نتيجه نرسيده است.
به هرحال گرايش به جامعه‌گريزي، تنوع‌طلبي جوانان، مسووليت‌گريزي، ترس از طلاق و شكست در زندگي آينده، ترس از خيانت همسر، نداشتن شغل مناسب و وابستگي به والدين و...، مهم‌ترين دلايلي هستند كه تمايل جوانان را به ازدواج كاهش مي‌دهند.
براي جلوگيري از افزايش طلاق از اجباري شدن آموزش 30 ساعته پيش از طلاق خبر داد.
حميدرضا حاجي‌بابايي وزير آموزش و پرورش از اختصاص وام 3 ميليون توماني ازدواج به فرزندان فرهنگيان خبر داد.
بخشي از موانع ازدواج، موانع فرهنگي همچون آداب و رسوم است.
هزينه‌هاي زندگي، بزرگ‌ترين مشكل براي تشكيل زندگي مشترك است.
آمار نشان می‌داد که ازدواج 2 /6درصد کاهش و آمار طلاق 2 /16درصد افزایش داشته است. 
تغییرات فرهنگی – اجتماعی از عوامل اصلی طلاق به حساب می آید.
ارائه مشاوره به زوج‌های جوان، ایجاد مراکز تخصصی همسریابی و تقویت مراکز مداخله در بحران‌های خانوادگی راه‌هایی است که می‌تواند به کاهش آمار طلاق کمک کند.
افزایش قیمت سکه، بحران ازدواج را در پی دارد.
به گفته حاجي‌علي، طلاق در ايران به پنج علت فرهنگي، اجتماعي، اقتصادي، سياسي و حقوقي اتفاق مي‌افتد.
 دو طرح «مطلع مهر» و «رحمت» با هدف كاهش بروز طلاق نيز به صورت آزمايشي در برخي از استان‌هاي كشور در حال اجراست.
آمار ازدواج از سال ۸۸ رشد نکرده و روند ثابتی را طی می‌کند اما آمار طلاق رشد یافته است.
87 درصد دانشجويان پسر پوشش نامناسب دختران را از دلايل بي‌تمايلي به بحث ازدواج عنوان كردند.
مشكلات اقتصادي مهم‌ترين دليل بالا رفتن سن ازدواج در بين جوانان است.
ایرج عبدی اعلام کرد:افزایش نرخ ازدواج در گروی ایجاد اشتغال.
