طي تفاهم‌نامه‌اي ميان روابط عمومي سازمان ميراث‌فرهنگي و شبكه يك سيما قرار است در 720 دقيقه و 18 برنامه هفتگي موضوعات مختلف صنعت گردشگري مورد بحث و بررسي قرار گيرد.
صنعت گردشگري مي تواند جايگزين نفت شود.
رئيس سازمان ميراث‌فرهنگي:روند جذب سرمايه‌گذاري در صنعت گردشگري مطلوب است.
فقدان برنامه‌ریزی اصولی در فراهم ساختن زیرساخت‌ها، کمبود امکانات تبلیغاتی مناسب، بالابودن هزینه‌های رفاهی و اقامتگاهی و نبود راهنمایان مجرب تور و حتی وجود سازمان‌های موازی و مشخص نبودن وظایف و مسئولیت‌ها به همراه پاره‌ای موانع فرهنگی و اجتماعی از جمله مشکلات اساسی توسعه صنعت توریسم در ایران به‌ویژه در نوار ساحلی دریای خزر است. 
برنامه‌ریزان با ایجاد شیوه‌های مناسب در استفاده بهینه از صنعت گردشگری قادر به ایجاد اشتغال و توسعه پایدار در استان‌های واقع در سواحل دریای خزر خواهند بود.
سهم ایران در گردشگری سلامت جهان زیر دو درصد است.
گردشگری سلامت در حال حاضر در زمره رو به رشدترین انواع گردشگری محسوب شود. 
دبیر دومین کنفرانس بین‌المللی گردشگری سلامت، درآمد این عرصه در سال ۲۰۱۰ میلادی را در جهان، بیش از ۱۰۰ میلیارد دلار عنوان کرد.
گسترش توریسم سلامت یکی از بهترین راهکارها برای ارائه خدمات سلامتی، پزشکی و کسب درآمدهای ارزی است.
گردشگری سلامت، ارزانی خدمات بهداشت و درمان، اصلی ترین دلیل سفر گردشگران خارجی به ایران است که در کنار پیشرفتهای علمی پزشکان ایرانی، جایگاه توریسم درمانی ایران را در منطقه ارتقا می دهد.
ایران پس از اردن در رده دوم مقاصد توریسم سلامت در میان کشورهای مسلمان قرار گیرد.
راه‌اندازی رادیو و تلویزیون گردشگری از اهداف مهم سازمان میراث فرهنگی، صنایع دستی و گردشگری است.
با راه‌اندازی رادیو و تلویزیون گردشگری به نوعی در راستای اهداف گردشگری، ایجاد اشتغال، درآمدزایی و استفاده از ظرفیت‌ها برای توسعه رونق اقتصادی گام برداشته می‌شود.
هدف‌گذاری صنعت گردشگری کشور در سال جدید دستیابی به آمار ورودی 7.5 میلیون گردشگر خارجی به کشور است.
سهم ایران از درآمد گردشگری بیابان بسیار ناچیز است.
امروزه صنعت گردشگری از دیدگاه اثرات اقتصادی و اجتماعی، اشتغال و درآمدزایی و نقشی که در تولید ثروت دارد، از صنایع نفت و خودروسازی پیشی گرفته است.
 وی از راه اندازی کارگروه گردشگری سازمان UNWTO خبر داد.
60 درصد اتاق هتل‌ها خالی است.
ایران گردشگر میلیونی از چین وارد نمی‌کند.
در تلاش هستیم پس از تدوین مسیرهای طبیعت‌گردی، با به‌کارگیری ظرفیت‌های بخش خصوصی در دفاتر خدمات مسافرتی، زمینه‌ي توسعه و ارتقای کیفیت تورهای طبیعت‌گردی را فراهم آوریم.
مدیرکل محیط‌زیست گیلان از توسعه پرنده‌نگری و جذب گردشگران برای تماشای پرندگان استان به‌عنوان یکی از برنامه‌های مهم اداره کل محیط‌زیست گیلان خبر می‌دهد.
سازمان میراث فرهنگی دو‌ماه فرصت دارد تا طرح‌های سرمایه‌گذاری در بخش‌های میراث فرهنگی و صنایع‌دستی را به صندوق توسعه ملی کشور ارائه کند.