يكي از راههايي كه مي‌توان از طريق آن فرهنگ مطالعه در كشور را گسترش داد گنجاندن يك ساعت معيني در مدرسه‌ها براي تدريس كتابخواني است.
برگزاري نمايشگاه‌هاي كتاب و ترغيب مردم براي حضور در آن و استفاده از جديد‌ترين انتشارات روز سبب ارتقاي سطح كيفي و كمي مطالعه در كشور مي شود. 
 وضعيت مطالعه در كشور نيز نسبت به برخي كشورها در جايگاه خوبي قرار دارد. 
مدیریت شهری پایتخت برای گسترش فرهنگ کتابخوانی، در جهت راه‌اندازی 374 قرائت‌خانه در سطح 374 محله شهر تهران تا پایان سال 1390 اقدام کرده.
امروز تعداد كتابفروشي‌هاي ما از تعداد ناشرانمان كمتر شده است كه خود يك آسيب جدي است.
طرح "آشتی با کتاب" آغاز شد.
براساس این طرح در فاز یک،‌ 20 عنوان کتاب در حوزه‌های گوناگون دانشگاهی، داستانی،‌ مذهبی،‌ رمان، اجتماعی و سیاسی با 20 درصد تخفیف در اختیار خانواده‌ها و علاقه‌مندان قرار می‌گیرد.
فرهنگ عادت به مطالعه هنوز ميان خانوارهاي ايراني به عنوان يكي از نيازهاي اساسي جا نيفتاده.
 اگر در يك خانواده اي پدر و مادر اهل مطالعه باشند، بي شك كودكان آن خانواده هم مطالعه را به عنوان يكي از آداب رايج در آن خانواده فرض كرده.
دلايل پايين بودن سرانه مطالعه دركشور را مي توان به روي آوردن دانش آموزان و نوجوانان به سرگرمي‌هاي ديگري همچون فيلم، سريال‌ها و بازي‌هاي رايانه‌اي مربوط دانست.
چنانچه بخواهیم شنوندگان رادیو را به مساله «كتاب و كتابخوانی» علاقه‌مند كنیم، باید برنامه‌های تهیه شده در این رسانه، افق مشخصی داشته باشند.
به روز نبودن عناوین کتاب‌ها و در دسترس نبودن برخی از عناوین از دیگر دلایل بی‌توجهی مردم به فرهنگ مطالعه است.
کتابخوانی یکی از شاخص‌های رشد و بالندگی هر کشوری است.
بسیاری از کارشناسان رقم سرانه مطالعه روزانه هر ایرانی را همان 2 دقیقه می‌دانند.
نظام آموزشی مدارس بزرگترین ضربه را به کتابخوانی وارد می‌کند.
نخستين نشست شوراي هماهنگي كتاب سيما با هدف برنامه ريزي و سياستگذاري جامع و هماهنگي بين شبكه‌ها براي چگونگي بهره برداري از ظرفيت‌هاي سيما براي ترويج موثر كتابخواني و ايجاد نهضت مطالعه برگزار شد.
طرح حذف یارانه کاغذ و ارائه بن خرید کتاب به مصرف‌کننده باعث حذف بخش عمده اهل مطالعه از کتاب و کتابخوانی با شعار حمایت از مصرف‌کننده شد.
تعامل دو سويه مجمع و سيما براي ترويج و تبليغ كتاب و فرهنگ مطالعه در جامعه لازم است.
اشباع شدن بازار با موضوعات سطحی، پیش پاافتاده و بی‌محتوا که خواندن آنها کاری جز وقت تلف کردن نیست از جمله عواملی است که باعث کاهش و عدم‌ترغیب مردم به کتابخوانی شده است.
از دیگر عوامل موثر در این زمینه به کمبود تعداد کتابخانه‌ها می‌توان اشاره کرد.
مشاور رييس جمهور در امور بانوان از طرح راه‌اندازي كتابخانه‌هاي سيار براي تأمين اوقات فراغت بانوان خبر داده است.
وزارت ارشاد از طریق اختصاص یارانه و اهدای بن خرید کتاب به افراد مختلف، دانشگاه ها و حوزه ها و توزیع کتاب در کتابخانه های سراسر کشور سعی می کند تا شرایطی فراهم کند که افراد بیشتری بتوانند کتابهای مورد علاقه و نیاز خود را تهیه کنند.