تنش‌ها ميان سودان و سودان‌جنوبي ممكن است به وقوع جنگ ميان اين دو كشور بينجامد.
نیروهای جنگی دولت سودان جنوبی دیروز با تجاوز گسترده به منطقه نفت‌خیز هجلیج در خاک سودان آنجا را به اشغال خود درآوردند.
شورای امنیت بر پایان خشونت‌ بین سودان و سودان جنوبی تاکید کرد.
ارتش سودان برای باز پس گیری منطقه نفت‌خیز هجلیج که به اشغال نیروهای جنگی سودان جنوبی درآمده است پیشروی خود را به این منطقه آغاز کرد.
دولت سودان جنوبی دیروز جمعه گفته است که نیروهای خود را از منطقه هجلیج به شرطی خارج می‌‌‌کند که سازمان ملل نیروهایی بی‌طرف در این منطقه مستقر کند.
پارلمان سودان دولت سودان جنوبی را دشمن اعلام کرد.
البشیر با بیان اینکه اصلا نباید دو دولت در شمال و جنوب سودان داشته باشیم گفت: آنها به دنبال تصرف "خارطوم" هستند پس ما هم به دنبال فتح "جوبا" باید باشیم.
وزیر دفاع سودان لحظاتی پیش در یک کنفرانس مطبوعاتی از آزادی شهر نفت خیز هجلیج در عملیات نیروهای ارتش این کشور خبر داد.
سودان مداخله شورای امنیت در مناقشه مرزی با سودان جنوبی را رد کرد.
اتحادیه آفریقا در 26 آوریل گذشته به خارطوم و جوبا دو هفته مهلت داد تا مذاکرات خود را درباره درگیریها از سر بگیرند و اختلافات خود را طی 3 ماه از زمان این قطعنامه به اتمام برسانند، در غیر این صورت اقداماتی علیه دو کشور اتخاذ خواهد شد.
شورای امنیت سازمان ملل خارطوم و جوبا را با تحریم تهدید کرد.
سودان و سودان جنوبی درباره ایجاد یک منطقه حائل و تشکیل کمیته‌ای از ناظران بین‌المللی توافق کرده‌اند.
هیئت های مذاکره کننده دو سودان نتوانستند درباره قضایای امنیتی و تعیین منطقه ای غیرنظامی و جداکننده بین خود به توافق برسند.
دور دوم مذاکرات 2 سودان بی‌نتیجه پایان یافت.
سودان جنوبی تولید نفت را از ماه ژانویه گذشته متوقف ساخت و سودان را به سرقت بیش از 800 میلیون دلار نفت که از طریق لوله های شمال حمل می شود، متهم کرد.
خارطوم نیز گفته است نفت را به این دلیل ضبط کرده که سودان جنوبی عوارض درخواستی را برای استفاده از خطوط لوله و تاسیسات صدور نپرداخته است.
دو سودان بر سر پایان دادن به خصومت ها به توافق رسیدند.
سودان جنوبي پس از متهم کردن سودان شمالي به انجام سري حملات جديد هوايي به خاک آن کشور، مذاکره با سودان شمالی را لغو کرده است.
دولت سودان تاکید کرد طرح پیشنهادی سودان جنوبی برای حل اختلافات بازگشت به عقب و انکار واقعیت‌ها است.
دو کشور سودان و سودان جنوبی درباره پایان دادن به اختلافات مربوط به صادرات نفت و استفاده مشترک از منابع و ذخایر نفتی به توافق رسیدند.