طرح امنيت اخلاقي با رويكرد جديد به زودي در تهران به اجرا درخواهد آمد.
در سال گذشته براي رصد نيازها و دغدغه‌هاي مردم تحقيقاتي را انجام داديم كه اولويت اول مردم برخي مزاحمت‌ها و اراذل و اوباش است. 
در رابطه با امنيت پارك‌ها پليس طرحي را در نظر دارد كه براساس آن حضور مأموران پليس در پارك‌ها پررنگ‌تر خواهد شد. 
به منظور ارتقاي احساس امنيت در ميان شهروندان رفتار مناسب با شهروندان و همچنين افزايش سرعت خدمات‌رساني در دستور كار قرار گرفته است. 
گشت‌هاي پليس امنيت اخلاقي همان گشت ارشاد است.
‌پليس امنيت هم اكنون مأموريت‌هايي نظير مبارزه با اراذل و اوباش، مبارزه با مزاحمت‌هاي خياباني، آلودگي صوتي، مشروبات الكلي، پوشش زنان و مردان، گروه‌هاي مبتذل غربي و نمادهاي آنها مانند شيطان‌پرستي راانجام مي‌دهد.
پليس با ديش‌هاي ماهواره‌اي كه روي بالكن و پشت‌بام‌ها به صورت آشكار نصب شده و قابل رؤيت هستند برخورد مي‌كند و اگر اين موضوع دوباره تكرار شود فرد خاطي به دستگاه قضايي معرفي خواهد شد. 
پليس با قدرت تمام طرح امنيت اخلاقي را با هدف مبارزه با تهاجم فرهنگي به اجرا مي‌گذارد. 
افرادي كه به دليل بدپوششي دستگير شوند به مقر پليس هدايت شده و به خانواده آنها براي تهيه لباس مناسب اطلاع داده مي‌شود و در پايان از فرد تعهد اخذ مي‌شود تا در صورت تكرار وي به مرجع قضايي معرفي شود.
تيم‌هاي مخصوصي از سوي پليس براي جمع‌آوري معتادان لامكان و كارتن‌خواب در نظر گرفته شده است و هماهنگي‌هاي لازم با مراجع قضايي هم صورت گرفته است.
طرح برخورد با عفاف ستیزان با حضور پلیس امنیت اخلاقی در فروشگاههای زنجیره‌ای و بزرگ پایتخت آغاز شد.
در این طرح همچنین با افرادی که به صورت مانکن اقدام به پرسه بی هدف در فروشگاه ها کرده و موجب تشویش اذهان عمومی می شدند برخورد شد.
فرمانده نيروي انتظامي گفت: در حوزه امنيت اخلاقي ناجا فعاليت‌هاي خود را تشديد كرده و در ماه رمضان با توجه به نيازي كه در جامعه براي حفظ حريم اخلاقي روزه‌داران وجود دارد اين فعاليت‌ها بيشتر مي‌شود.
فرمانده انتظامی استان قم‌ از ارتقای امنیت اخلاقی به ‌وسیله برخورد با تجهیزات ماهواره‌ای خبر داد.
نتیجه این برخورد برقراری آرامش نسبی در مناطق ناآرامی است که ماهواره‌ها از سطح آن مناطق جمع‌آوری شده‌اند.
استفاده از ماهواره کاهش پیدا کرده است.
اجراي مرحله جديد طرح تشديد برخورد با رانندگان بدحجاب از عصر شنبه در پايتخت آغاز شده است.
طرح ارتقای امنیت اخلاقی پس از تهران در 10 استان اجرا می‌شود.
فرمانده نیروی انتظامی از کاهش حدود 40درصدی جرائم امنیتی در کشور خبر داد. 
اولویت پلیس اجرای طرح ارتقای امنیت اخلاقی و اجتماعی در فصل تابستان است.
امنیت اخلاقی اساس و پایه امنیت اجتماعی محسوب می‌شود و انتقادات وارده به نیروی انتظامی در حوزه امنیت اخلاقی بی‌مورد است.
افزایش آمار کشفیات موادمخدر نشان از هدف‌گذاری براي برخورد با موادمخدر و اقدامات دستگاه‌های قضایی در برابر قاچاقچیان موادمخدر صنعتی و سنتی است.