شایع‌ترین منابع آلاینده صنعتی اینها هستند:
 کارخانه‌های محلی: اینها شامل کارخانه‌های مجاور، طرح‌های صنعتی، و حتی کسب‌وکارهای کوچکی مانند پمپ بنزین و خشک‌شویی‌ها می‌شود.
نشت تانک‌ها و لوله‌های زیرزمینی: فراورده‌های نفتی، مواد شیمیایی و فاضلاب‌هایی که در محفظه‌ها یا لوله‌های زیرزمینی ذخیره می‌شوند، ممکن است نهایتا به آب‌های زیرزمینی راه یابند.
وسائل لوله‌کشی خانگی شایع‌ترین منبع سرب و مس در آب آشامیدنی هستند. 
یک صیاد با اشاره به روند آلودگی آب دریای خزر بیان داشت: آلودگی آب دریا موجب بروز بیماری‌های پوستی در صیادان می‌شود و سلامت آنها را به خطر می‌اندازد.
مصرف بی‌رویه آفت‌کش‌ها، کودهای شیمیایی و سم‌‌ها در کشاورزی عامل آلودگی آب و بیماری‌های مزمن هستند.
رئیس اداره بهداشت شهرستان زنجان آلودگی آب و غذا را مهم‌ترین دلیل ابتلا به وبا اعلام کرد و گفت: منشا آلودگی غذا هم آلودگی آب است.
آب تهران به‌دليل مساله فاضلاب آن دچار مشكلاتي است كه از قديم بوده و طي بررسي‌هاي انجام شده ميزان نيترات موجود در آن را بيش از حد استاندارد برآورد كرده‌اند. 
نتايج تحقيق پژوهشگران که با هدف پاکسازي آب‌هاي آلوده به نيترات انجام شد، نشان داد: نانوذرات آهن صفر ظرفيتي، توانايي بالايي براي احياي نيترات و حذف آن از منابع آبي دارند و استفاده از ذرات شن به عنوان حامل ذرات آهن موجب افزايش سطح تماس آن‌ها و در نتيجه افزايش كارايي آن‌ها در تصفيه آب مي‌شود.
آب هاي سطحي و زيرزميني در بسياري از مناطق ايران و جهان آلوده به يون نيترات (NO3-) است.
نفت، پساب‌ها ، فاضلاب‌ها و حضور سنگين نظامي عوامل‌اصلي آلودگي درياي عمان وخليج‌فارس هستند
دانشمندان اسفنج نانویی ابداع کرده‌اند که می‌توان با استفاده از آن دریاها را از وجود لکه‌های نفتی پاک کرد و خطر زیست‌محیطی را برای حیات دریایی به حداقل رساند.
بيش از 77 ميليون نفر از مردم بنگلادش به علت آلودگي آب آشاميدني قابل دسترس آنان به سم آرسنيک در معرض سطوح بالاي اين سم و خطر مرگ زودهنگام قرار گرفته‌اند.
يك كارشناس ميراث فرهنگي گفت: آب زاينده‌رود به سبب آلوده بودن در زمان رسيدن به بناهاي تاريخي، رسوبات و آلايندگي‌هايش در پشت بناهاي تاريخي مي‌ماند كه اين امر در نهايت باعث خوردگي و شوره زدن در ابنيه تاريخي مي‌شود.
در صورت افزايش نيترات‌ها و سولفات‌هاي موجود در آب، گياهان آبزي مانند خزه‌ها به مقدار زياد رشد مي‌يابند و اكسيژن آب را مصرف مي‌كنند.
 اخيرا مواد راديواكتيو نيز به اين مجموعه اضافه شده‌اند كه موجب بروز سرطان، اختلالات هنگام تولد و آسيب‌هاي ژنتيكي مي‌شوند و از خطرناك‌ترين آلوده‌كننده‌هاي آب هستند.
دفن ضایعات ناشی از استحصال عرقیجات گیاهی باعث می‌شود تا با هر بارندگی آب‌های زیرزمینی را آلوده کند.
سازمان بهداشت جهانی، آب ناسالم را عامل یک بیماری از هر 10 بیماری و 6 درصد مرگ و میرها در سراسر جهان می داند. تب روده ای یا حصبه و تب مالت از مهمترین بیماریهای ناشی از استفاده از آب آلوده به میکروبها است که در جریان آن مغز، سیستم عصبی و چشم از مهمترین بافتهایی هستند که در پی بروز بیماریها آسیب می بینند.
