برای محدود کردن افزایش گرمای کره‌ زمین تا نزدیک ۲ درجه سانتی‌گراد باید ۵۶۰ میلیارد تن (گیگا تن) از انتشار گاز دی اکسید کربن کاهش ‌یابد و از نظر فنی این توانایی هست که با بهره از انرژی‌های تجدیدپذیر بتوان به این هدف رسید.
به همين دليل امروزه بسياري از كشورها در سطح دنيا تلاش مي‌كنند براي جلوگيري از مواجهه با بحران انرژي از منابع تجديدپذير انرژي مانند انرژي خورشيدي يا انرژي حاصل از باد، آب و حتي انرژي دروني زمين بهره گيرند.
انرژی امواج و جزر و مد دریا مهم‌ترین زیرمجموعه‌ انرژی‌های دریایی هستند.
مقدار گرمایی که در فاصله 10هزار متری از سطح زمین تولید می‌شود در حدود 50هزار برابر انرژی‌ای است که از سوختن منابع فسیلی ‌ایجاد می‌شود. 
 در واقع منابع انرژی زمین‌گرمایی سنگ‌های دارای گرمای فوق‌العاده زیاد است که بخش‌های دارای درز و شکاف و متخلخل آن، از آب داغ اشباع شده است. 
از آب موجود در این منابع، برای گرم‌کردن گلخانه‌ها، ذوب‌کردن یخ جاده‌ها، توسعه در حصول گاز و گرم‌کردن مزارع پرورش ماهی استفاده می‌شود.
باكتري‌هاي بي‌هوازي (باكتري‌هايي كه براي زنده ماندنشان به اكسيژن نياز ندارند)‌ در اثر تجزيه مواد آلي از طريق فرآيندهايي نظير فرسايش يا تخمير گازي را آزاد مي‌كنند كه به آن گاز زيستي يا بيوگاز گفته مي‌شود و مي‌توان از آن به عنوان يك منبع انرژي براي توليد گرما و حرارت و همچنين توليد برق استفاده كرد.
 با استفاده از بيوگاز به عنوان منبعي براي تامين انرژي در صنعت حمل و نقل، ميزان انتشار گاز آلاينده‌ دي‌اكسيدكربن كه نقش بسيار مهمي در افزايش گازهاي گلخانه‌اي در سطح دنيا دارد به ميزان قابل توجهي و تا حدود 65 تا 85 درصد كاهش خواهد يافت.
تیمی بین المللی از دانشمندان موفق شدند با استفاده از ترکیب اتانول و نور فرابنفش خورشید در شرایط فشار و حرارت اتاق، مقادیر زیادی هیدروژن تولید کنند که می تواند انرژی مورد نیاز سلولهای سوختی برای تولید برق را تامین کند.
دانشمندان دانشگاه واشنگتن طرحي ابتکاري ارائه کرده اند تا با کمک آن بتوان انرژي بادهاي خورشيدي را در فضا جمع آوري کرده و به منظور تامين انرژي 100 ميليارد برابر انرژي مورد نياز انسان ها به زمين بازتاباند.
محققان دانشگاه ميشيگان موفق به كشف يك تاثير مغناطيسي نور شده‌اند كه مي‌تواند فارغ از سلولهاي خورشيدي نيمه‌رساناي قديمي به توليد انرژي خورشيدي منجر شود.
 در اين شرايط، اثرات مغناطيسي قادر به توليد نيرويي برابر با يك اثر قوي الكتريكي هستند.
هنگامی که در اتمسفر بخارهای آمونیاک و آب متراکم می‌شوند، می‌توانند انرژی تولید کنند که این انرژی می‌تواند باعث تولید ابر شود.
استفاده از جريان شديد هواي اطراف ريل‌هاي قطار در حال حركت به عنوان منبعي پاك و ارزان قيمت يا شايد بهتر بگوييم رايگان براي توليد انرژي است.
هنگامي که آب شيرين رودخانه‌ها به درياها مي‌ريزند، اختلاف غلظت نمک به يک تغيير در انتروپي منجر مي‌شود. اكنون پژوهشگران در آمريکا با کمک فناوري‌نانو باتري ساخته‌اند که مي‌تواند از اختلاف انتروپي نيرو توليد کند.
هم‌اكنون 24 رآكتور هسته‌اي تجاري در سراسر جهان به انسان‌ها كمك مي‌كند تا مصرف سوخت‌هاي فسيلي كمتر و كمتر شود.
