نشت نفت در خليج مكزيك 14 ميليارد دلار به امريكا زيان زد. از زمان وقوع اين حادثه تا كنون ارزش سهام بريتيش پتروليوم 13 درصد كاهش داشته است و ارزش اين شركت در بازار سهام 20 ميليارد دلار كاهش داشته است . 
آلودگي نفتي در خليج مكزيك صنعت ماهيگيري و توريسيم را با خطرات جدي روبه‌رو كرده است.
لكه‌هاي نفتي در خليج مكزيك بيش از انسان‌ها، حيوانات دريايي را كه در ليست حيوانات در حال انقراض هستند، تهديد مي‌كند.
براساس آمارهاي دولت آمريكا طي 6 هفته گذشته بيش از 20 تا 43 ميليون گالن نفت وارد خليج مكزيك شده است. در اين صورت شركت بي‌پي بايد بيش از 480 ميليون تا يك ميليارد دلار جريمه شود.
اين انفجار موجب كشته شدن 11 كارگر اين شركت شد .دولت آمريكا اين بحران را بزرگترين فاجعه زيست محيطي آمريكا توصيف كرده است. 
بیش از 2 میلیارد دلار برای مهار لکه نفتی آبهای امریکا که 2 ماه از آلودگی نفتی می گذرد ، هزینه شده است.
میزان انتشار گاز متان در محل نشت نفت در خلیج مکزیک ده‌ها برابر بیش از میزان عادی است.انتشار متان به علت اکسیژن زدایی کردن آب این منطقه زنجیره غذایی خلیج مکزیک(منطقه مرگ آبزیان) را کاملا تغییر می دهد.
شرکت بریتیش پترولیوم از خسارت 3.1 میلیارد دلاری وارده بر این شرکت انگلیسی از زمان بروز بحران نشت نفت در خلیج مکزیک خبر داد.
اين حادثه علاوه بر خسارات اقتصادي و از بين رفتن 17 هزار فرصت شغلي در مناطق ساحلي، ابعاد و پيامدهاي مخرب زيست‌محيطي گسترده‌اي بر جاي گذاشته است كه تبعات آن سال‌ها به طول خواهد انجاميد. 
شركت بي پي هفته گذشته اعلام كرد قصد دارد بيش از 30 ميليارد دلار از دارايي هاي خود در بخش بالا دستي صنايع نفت و گاز را طي 18 ماه آينده به فروش رساند تا هزينه هاي مربوط به نشت نفت در خليج مكزيك را تامين كند.ميزان هزينه هاي مهار نشت نفت در خليج مكزيك شركت نفتي بريتيش پتروليوم به بيش از 9.5 ميليارد دلار رسيده است .
آلودگی آب‌های خلیج مکزیک باعث تلف شدن بیش از 6000 پرنده و 600 لاک پشت تلف شده‌ است.
محققان می‌گویند که حدود 90درصد از 40 گروه عمده مرجان‌های به شدت آسیب‌دیده خلیج مکزیک، بی‌رنگ شده‌اند.
مسئولان یکی از بزرگترین فجایع طبیعی جهان می‌خواهند با پرداخت نزدیک به هشت میلیارد دلار خسارت پرونده این ماجرا را ببندند. هیچ‌کس به روشنی ‎نمی‌د‌اند عواقب زیست‌محیطی این فاجعه نفتی که شاید چندین دهه طول بکشد چه خواهد بود. 