نماینده دندانپزشکان در شورای عالی نظام پزشکی، ضمن فاجعه بار خواندن بهداشت دندانهای روستاییان کشور، اظهارداشت: به طور یقین می توانم ادعا کنم که وضعیت پوسیدگی دندانهای تمامی افراد روستایی بالای 2 سال در کشور وحشتناک است.
طرح پزشک خانواده تحولی بزرگ در ارائه خدمات بهداشتی درمانی در کشور و شهرستان ایجاد می‌کند. کاهش هزینه‌های درمانی، دسترسی آسان به خدمات بهداشتی جلوگیری از مصرف بی‌رویه‌ داروها از مزایای اصلی این طرح ارزشمند است.که در سه سطح شامل پزشکان عمومی، تخصصی و فوق تخصصی اجرا می‌شود. 
پزشک خانواده پزشکی است که حداقل دارای مدرک حرفه‌ای پزشکی و مجوز معتبر برای این فعالیت در محل ارائه خدمت داشته باشد.
ترکیب اعضای تیم سلامت برای پوشش 10 هزار نفر جمعیت چهار نفر پزشک عمومی، دو نفر پرستار، دو نفر ماما، یک نفر روان‌شناس بالینی، یک نفر کارشناس تغذیه و ... است 
زکریای رازی در قرن سوم هجری - قمری چنین طرحی را مطرح کرده است.
با اجرای این طرح پزشکان بیکار هم به‌کار گرفته شده و از میزان بیکاری فارغ‌التحصیلان پزشکی کاسته خواهد شد.
دبیر اطلاع‌رسانی پزشک خانواده خراسان‌رضوی:
پزشک خانواده سبب اصلاح فرهنگ مصرف دارو در کشور می‌شود.
دراین طرح با استفاده از پرونده الکترونیک فرد، بیماری‌های جامعه در سطح کشوری رصد می‌شود و نیاز مردم به داروها و متخصصان ویژه مشخص می‌شود.
طرح پزشک خانواده بدون مشورت گروه‌های ذی نفع نوشته شده و جایگاه حرفه‌ای تمامی مشاغل در حوزه سلامت در این طرح به طور کامل حفظ نشده است.و برای تنظیم طرح پزشک خانواده باید از دانش و تجربه تمامی کسانیکه در حلقه سلامت قرار دارند مانند ماما‌ها استفاده شود
پزشك خانواده كيست؟
اين فرد در نخستين سطح خدمات، عهده‌دار ارائه خدمات پزشكي است و مسووليت تامين جامعيت و تداوم خدمات، ‌مديريت سلامت و هماهنگي با ساير سطوح را نيز بر عهده دارد.
وزير بهداشت اعلام كرد: اگر اعتبار 6000 ميليارد توماني را بدهند، سريع‌تر مي‌توانيم برنامه پزشك خانواده را اجرا كنيم و حقوق پزشكان خانواده نيز بين 5/4 تا 5/7 ميليون تومان است.
وظيفه پزشك خانواده چيست؟
هدف اصلي اين است كه وقتي فردي دچار كسالت يا بيماري مي‌شود، دغدغه‌اي ‌جز همان بيماري نداشته باشد و با رساندن خود به اين مراكز كه در نزديك‌ترين فاصله از محل زندگي او قرار دارد، تمامي امور مربوط به بيماري او يا در همان مركز اوليه يا با تمهيدات كاملي در مراكز تخصصي‌تر انجام شود.
مديركل درمان و حمايت‌هاي اجتماعي ستاد مبارزه با مواد مخدر از راه‌اندازي انواع مراكز سرپايي در حوزه‌هاي مختلف براي كاهش آسيب معتادان پرخطر، درمان نگهدارنده با داروهايي نظير متادون و شربت اپيوم و ارايه درمان سم‌زدايي و روان درماني خبرداد.
حميدرضا عزيزي نماینده مجلس نهم گفت:
تنها راه براي شكوفايي پزشك خانواده، افزايش انگيزه پرسنل است.

