معاون وزیر نفت با تشریح اقدامات مقاوم سازی شبکه گاز تهران به عنوان بزرگترین شبکه گازی جهان در برابر زلزله از مشارکت ژاپنی‌ها برای ایمن سازی شبکه گاز تهران خبر داد و گفت: در صورت وقوع سهمگین ترین زلزله هم گاز کل تهران در مدت چند ثانیه تخلیه می‌شود.
ابوالحسن فقيه اظهار داشت: در حال حاضر 3 هزار نقطه از شهر تهران به عنوان منطقه امن مشخص شده است كه براي اسكان اضطراري هزار و 50 نقطه براي اسكان مردم در حوادثي از جمله زلزله و اجراي برنامه‌هاي مديريت بحران در زمينه اسكان موقت و اضطراري تعيين شده است. 
کلان شهر تهران با بیش از ۱۳ میلیون نفر جمعیت ثابت و سیار روی گسل قرار دارد و هر لحظه وقوع زلزله در کمین پایتخت نشینان است.
باقر لاریجانی در مورد طرح جایگزینی بیمارستانهای فرسوده و احداث بیمارستان تهران 
گفت: تمام بیمارستانهایی که ساخته می‌شود یکی از خصوصیاتشان این است که شرایط استاندارد را برای حفاظت در برابر زلزله تهران داشته باشند.
مرضیه وحید دستجردی گفت:بیمارستانهای صحرایی در 4 منطقه تهران بهترین راهکار ماست.
بهرام عکاشه، پدر علم زلزله ایران،و دیگر کارشناسان زلزله‌شناسی و معتقدند که بزرگ‌ترین گسل تهران متعلق به نیاوران است. 
طول گسل شمال تهران 12 کیلومتر است. 
انتقال کارکنان دولت از تهران، سبک سازی پایتخت، ایجاد پایتخت اداری و بهسازی و نوسازی بافتهای فرسوده می‌تواند بخشی از دغدغه های امدادی در هنگام وقوع زلزله تهران را مرتفع کند.
رئيس شوراي مركزي سازمان نظام مهندسي، فقط 10‌درصد ساخت و سازهاي كشور را مطابق استاندارد دانسته است. 
رئيس سازمان نظام مهندسي ساختمان از آغاز صدور شناسنامه فني ساختمان در ايران خبر داد.
شناسنامه فني ملكي براي ساختمان‌هاي با متراژ 2500 متر پايان مي‌يابد، تصريح مي‌كند: شناسنامه فني ساختمان شامل ويژگي‌ها و مشخصات و كيفيت مراحل ساخت و ساز است.
علاوه براین بر افزايش كيفيت ساخت و سازها، در زمان وقوع زلزله با در اختيار داشتن آمار مشخص از وضع ساختمان ها، امدادرساني سريع‌تر انجام و با اطلاعات جامع اين شناسنامه، وضع لرزه‌اي ساختمان در برابر زلزله مشخص مي‌شود.
از مجموع بيش از 250 پل سواره‌روي شهر تهران، 110 پل نيازمند بهسازي است. 
زمانبر بودن مطالعات كارشناسي، روند طولاني تصويب و تخصيص بودجه مورد نياز، كمبود اعتبارهاي تخصيصي و... هر كدام از اين عوامل مي‌تواند به نوبه خود، روند پروژه مقاوم‌سازي پل‌ها را با كندي مواجه كند.
گروهی از محققان ژاپنی پروژه ای در زمینه گسل های تهران و احتمال وقوع زلزله در آن اجرا کرده اند. این پروژه پنج سال به طول انجامید و در نهایت گزارشی را ارائه کردند. این گزارش حاکی از آن است که در صورت بروز زلزله در پایتخت فجایع و بحرانهای زیادی گریبانگیر کشور خواهد شد.
سرانجام: زلزله قبل از آنکه یک بلای طبیعی باشد یک پدیده طبیعی است. قابل پیش بینی نیست اما قطعا عمده عوارض آن قابل پیشگیری است.
