جدیدترین تحقیقات نشان می دهد ، چاقـی، کارایی مغــز را هم کم می کند.
محققان آمریکایی دریافتند که چاقی از تاثیر داروهای ضد آسم در بیماران مبتلا به این بیماری می‌کاهد.
 ۲۰ در صد جوامع پیشرفته به دلیل رژیم‌های غذایی مدرن پرکالری و عدم تحرک کافی، مبتلا به چاقی همراه به ریفلاکس هستند 
 كم‌تحركي و دريافت مواد غذايي كم‌‌ارزش و پرانرژي و عادات نامناسب غذايي در زندگي كودكان آنها را به سمت اضافه وزن و چاقي سوق مي‌دهد.که باعث به اضطراب، افسردگي، اعتماد به نفس پايين و سطح تحصيلات پايين‌ترمی شود. 
مصرف لبنيات موجب آرامش بدن مي‌شود. 
گروه گوشت، مرغ و ماهي منبع آهن و پروتئين است و دانش‌آموزان بايد از اين گروه بيشتر مصرف كنند به خصوص اگر كم خون باشند، چون كم خوني تمركز و قدرت يادگيري دانش آموزان را كم مي‌كند. 
چاقي ميزان بروز سنگ هاي مجاري صفراوي را افزايش مي دهد. 
با پيشگيري از چاقي مي‌توان به طرز قابل توجهي از تعداد بيماراني كه از ديابت و عوارض آن رنج مي‌برند كاست. 
يكي از بيماري‌هايي كه وابسته به چاقي است مشكلات روان‌شناختي است. 
بيماري قلبي و عروقي همچنين بروز سرطان از جمله سرطان‌هاي سينه يا التهاب مفاصل، تنگي نفس، سنگ كيسه صفرا، ترميم آهسته‌تر زخم و افزايش حساسيت به عفونت‌ها از جمله بيماري‌هايي است كه از چاقي بروز مي‌كنند. 
افراد دارای اضافه وزن و یا چاق با وجود واکسینه شدن در برابر آنفلوآنزا نسبت به حملات ویروسی این بیماری مقاومت کمتری دارند.
افرادی که دارای چربی زیاد، فشار خون بالا، کلسترول منفی بالا و قند خون بالا هستند در مقایسه با افراد سالم زودتر دچار اضمحلال مغز می‌شوند.
چاقی مردان ممکن است اثر منفی بر اسپرم آنان داشته باشد.
چاقی در حین بارداری ممکن است باعث افزایش خطر تاخیر رشد در کودک شود و با بیماری آلزایمر و قلبی فرزندان در سنین بعدی ارتباط دارد.
چاقي قدرت حافظه را در معرض خطر قرار مي دهد. 
در بين تمامي دسته‌هاي مختلف شامل وزن نرمال، وزن زياد و شديدا چاق در مردان، آنها كه كمر بزرگ‌تري داشتند، بيشتر در معرض خطر مرگ بودند. اما در ميان زنان، آنها كه در دسته وزن نرمال قرار داشتند، خطر مرگ بيشتر بود.
تا 51 درصد كودكان در دوران رشد حداقل يك بار دچار شكستگي استخوان مي‌شوند، که اين شكستگي‌ها به دليل چاقي، كاهش مصرف لبنيات و كم‌تحركي رو به افزايش است.
چاقی از عوامل بسیار مهم مرگ مادران به دلیل بروز ترومبوآلبومینی و همچنین عوارض ناشی از بی هوشی و عفونت های رحم پس از عمل سزارین است.
کبد چرب هم از دیگر عوارض پدیده چاقی است که قابلیت پیشرفت دارد.


