  در حال حاضر تشخیص و درمان بسیاری از بیماری ها از جمله سرطان با استفاده از داروهای مبتنی بر فناوری نانو امکان پذیر شده است.
پزشکان از این طریق می توانند انواع مختلف بیماری سرطان و همین طور آلزایمر را در همان مراحل اولیه شناسایی کنند و از این طریق از پیشرفت بیماری های مذکور جلوگیری به عمل آورند.
 نانو ذرات دی اکسید تیتانیم اثر مطلوبی در حذف بیو فیلم کاندیدا آلبیکنس در مقایسه با گروه کنترل دارد از این رو می‌تواند به عنوان راهکار جدید برای پیشگیری از تشکیل بیوفیلم‌های مربوط به ابزارهای پزشکی مورد استفاده قرار گیرد.
استاد دانشکده دارو سازی دانشگاه علوم پزشکی مشهد گفت:  از بین بردن سلول‌های هدف از طریق شناسایی آنها به وسیله نانو ذرات حاوی داروهای سایتوتوکسیک متصل به لیگاندهای هدفدار خاص، از بین بردن مولکول‌ها از طریق شناسایی آنها به وسیله نانو ذرات حاوی داروهای ضد میکروب متصل به لیگاندهای هدف دار خاص، تهیه اکسیژن از طریق ساخت گلبول‌های قرمز مصنوعی و رفع انسداد عروق و ساخت نانو لوله‌های پروتیینی از جمله کاربردهای نانو پزشکی است.
با استفاده از این فناوری می‌توان غذاهایی تولید کرد که فرد را سیر کند اما روی وزن او تاثیری نداشته باشد .
فناوري نانو در صنعت فيلتراسيون كاربرد زيادي دارد و با استفاده از اين فناوري مي‌توان خروجي آب‌هاي فاضلاب‌ها و كارخانجات را فيلتر كرد.
با استفاده از نانو فيلترها مي‌توان دود را تصفيه كرد و دود با آلودگي كمتري را وارد هوا كرد. 

با استفاده از فناوري نانو مي‌توان شيشه‌هاي كم گسيل جهت كاهش مصرف انرژي و شيشه‌هاي خود تميزكننده توليد كرد.
پوشش نانويي در شيشه Low-e اجازه عبور بخش مرئي طيف نور خورشيد را مي‌دهند اما طيف حرارتي (امواج مادون قرمز) و امواج مضر (ماوراء بنفش) را منعكس و فيلتر مي‌كنند. 
استفاده از تكنولوژي نانو باقيمانده سموم كشاورزي را به صفر رسانده و كمك ويژه‌اي به صادرات محصولات كشاورزي مي‌كند.
دانشمندان انگليسي با استفاده از سطوح نانوالگوداده ‌شده به‌روش شيميايي توانستند راهي براي كنترل رفتار و سرنوشت سلول‌هاي بنيادي ابداع كنند. اين روش مي‌تواند جهت ساخت بافت و اندام براي عمل پيوند مفيد باشد.
امروزه با استفاده از فناوري نانو در امر راهسازي مي‌توان با ايجاد يك سطح به هم بافته شده در بين لايه‌هاي زيرسازي و مصالح پوشاننده بر طول عمر پروژه افزود.  
 دانشمندان اسفنج نانویی ابداع کرده‌اند که می‌توان با استفاده از آن دریاها را از وجود لکه‌های نفتی پاک کرد و خطر زیست‌محیطی را برای حیات دریایی به حداقل رساند, همچنین این اسفنج می‌تواند نفت را برای بازیابی بعدی در خود نگه دارد.
تحقیقات نشان داده که ذرات نانو قابلیت از بین بردن یا کم‌کردن اثر گسل‌های فعال زمین لرزه‌ای را دارند
فناوری نانو موادی را برای مصارف حمل‌ونقلی تولید خواهد کرد که سبک‌تر، قوی‌تر و در نهایت قابل برنامه‌‌ریزی بوده و به‌دلیل عمر طولانی سرویس‌دهی و کاهش میزان خرابی اینگونه مواد، هزینه‌های آن کاهش می‌یابد. 
دانشمندان توانستند با ساخت کاتالیزوری برپایه نانوذرات آهن که روی ورقه ای از نانو الیاف کربن قرار گرفته است به روشی پاک از بیومس پلاستیک زیستی دست یابند.
نانولوله‌ها با لرزش در فركانسهاي مختلف بسته به جرم ذرات و مولكولهاي روي آنها به اندازه‌گيري كوچكترين وزنها مي‌پردازند. 
