چاقـی، کارایی مغــز را کم می کند.
اضافه وزن به ویژه افزایش چربیهای بدن سبب می شود تا به همان میزان توانایی فرد در تعقل ، حافظه و دیگر مهارت های ذهنی کاهش یابد.

 چاقی از تاثیر داروهای ضد آسم در بیماران مبتلا به این بیماری می‌کاهد.

۲۰ در صد جوامع پیشرفته به دلیل رژیم‌های غذایی مدرن پرکالری و عدم تحرک کافی، مبتلا به چاقی همراه به ریفلاکس هستند و با ۵ درصد کاهش وزن می‌توان علایم بیماری را تا حد زیادی کاهش داد.

چاقي موجب اضطراب، افسردگي، كاهش اعتماد به نفس و افت تحصيلي كودكان مي‌شود.


عوامل متعددي مي‌توانند، به تنهايي يا به همراه هم موجب چاقي كودكان شوند كه مهمترين آنها عوامل ارثي، كاهش فرصت‌هاي بازي در خارج از منزل، مصرف مكرر تنقلات و غذاهاي چرب، عادت به مصرف غذاهاي آماده و تنقلات كم ارزش، غذا خوردن مكرر در خارج از منزل مانند رستوران‌ها و فعاليت‌ بدني ناكافي است.
چاقي از مهمترين علل بروز وقفه تنفسي انسدادي در خواب است كه در 4 درصد مردان ميانسال و مسن بروز مي‌كند
چاقي طي 10سال آينده شايع‌ترين علت نارسايي كبد در دنيا مي‌شود
چاقي به عنوان يكي از عوامل مهم زمينه‌ساز براي ابتلا به فشار خون بالا مي‌تواند در بروز اين نارسايي‌ها نقش اساسي ايفا كند.
چاقي موجب بروز مشكلات روان‌شناختي مي‌شود
با استفاده از رژيم‌ غذايي كه ميزان انرژي ان محدود باشد، ورزش و فعاليت بدني، استفاده از داروهاي ضد چاقي مي‌توان چاقي را درمان كرد.
نتایج تازه‌ترین یافته‌های پژوهشگران آمریکایی نشان می‌دهد که افراد دارای اضافه وزن و یا چاق با وجود واکسینه شدن در برابر آنفلوآنزا نسبت به حملات ویروسی این بیماری مقاومت کمتری دارند

یک بررسی جدید نشان می‌دهد که چاقی مردان ممکن است اثر منفی بر اسپرم آنان داشته باشد.
مردان چاق در معرص خطر بالاتر ناباروری هستند
چاقی در حین بارداری ممکن است باعث افزایش خطر تاخیر رشد در کودک شود و با بیماری آلزایمر و قلبی فرزندان در سنین بعدی ارتباط دارد.
دانشمندان آمريکايي در تحقيقات خود نشان دادند زناني که از چاقي رنج مي برند بيش از ساير زنان در معرض ابتلا به فراموشي قرار دارند.

چاقي و كم‌تحركي، عامل افزايش شكستگي استخوان
اضافه وزن و چاقي در جوامع امروزي و زندگي ماشيني يك عامل ابتلاء به ساييدگي زانو و آرتروز است .

عدم تخمك گذاری، نازایی، ناباروری، سرطان های رحم و سینه در زنان چاق شایع تر است.
دکتر سید موید علویان با بیان اینکه بی توجهی به عارضه چاقی در نهایت به بیماریهای قلب و عروق، بیماری دیابت و سکته های مغزی منجر می شود، اظهار داشت: کبد چرب هم از دیگر عوارض پدیده چاقی است که قابلیت پیشرفت دارد.
