صد سال پیش تنها 220 میلیون انسان در شهرهای بزرگ زندگی می‌کردند، اما تعداد آن‌ها در سال 2050 به بیش از پنج میلیارد نفر خواهد رسید. 

1390/08/09
صندوق جمعیت سازمان ملل متحد همچنین پیش بینی کرد، جمعیت جهان تا سال 2050 میلادی به 9میلیارد و 300 میلیون نفر برسد.

جمعیت جهان امروز - دوشنبه - ازمرز 7 میلیارد نفر گذشت.

در سال 2100 بالغ بر ۱۰ ميليارد و يکصد ميليون نفر باشد.

در 40 سال آينده حدود دو ميليارد و 300 ميليون نفر به جمعيت زمين اضافه خواهند شد که 97 درصد آنها در مناطق کمتر توسعه يافته زندگی خواهند کرد.

در گزارشی با عنوان وضع شهرهای آفریقا در سال دو هزار و ده میلادی هشدار داد جمعیت شهرهای آفریقایی تا سال دو هزار و پنجاه میلادی بیش از سه برابر خواهد شد چرا که پیش بینی می شود که تا آن زمان شصت درصد از جمعیت تقریبی یک میلیارد و دویست و سی میلیون نفری قاره آفریقا به مراکز شهری مهاجرت کنند.

اروپا، یگانه منطقه‌ بزرگ جهان است که در دهه‌های آینده با کاهش جمعیت روبرو خواهد بود: جمعیت آن تا سال 2050 از 731 میلیون نفر فعلی، به 660 میلیون نفر می‌رسد. به ویژه، کشورهای شرق، مرکز و جنوب اروپا، با این مشکل روبرو هستند. همین روند برای کاهش شدید رشد اقتصادی اروپا کافی است.

از آغاز قرن بیست و یکم تا امروز حدود یک میلیارد نفر به ساکنان کره زمین اضافه شده‌اند. این در حالی است که آهنگ افزایش جمعیت در کشوری چون آلمان منفی و در اغلب کشورهای پیشرفته‌ اروپا نزدیک به صفر است.
پیش بینی می‌شود جمعیت هند به زودی از چین يك میلیارد و 300 میلیون نفری بیشتر شود.

گرسنگی و مرگ زودرس یکی از پیامدهای افزایش جمعیت در کشورهای فقیر به شمار می‌رود که نهادهای بین‌المللی در صدد مبارزه با آن هستند.
جنگ کشورهای همسایه بر سر منابع آبی یکی از خطرهایی است که بسیاری از کشورهای آفریقا و خاورمیانه را تهدید می‌کند
آموزش، به ویژه ادامه‌ تحصیل دختران در کشورهای در حال توسعه، نقشی تعیین کننده در کند شدن آهنگ رشد جمعیت دارد.
در بخش هايی از آفريقا، جمعيت هر 20 سال يک بار دو برابر می شود و اين در حالی که تامين امکاناتی نظير ارتباطات، جاده، مدرسه، خانه و مراکز درمانی همگام با رشد جمعيت پيش نمی رود.

تامين غذا براي اين همه انسان كار بسيار دشواري است و در اين ميان مصرف گوشت قرمز يكي از اصلي‌ترين راه‌ها براي تامين اين نياز است، اما بايد توجه داشت كه براي تامين هر كيلوگرم گوشت قرمز گوسفند يا گوساله بايد 16 كيلوگرم غذا به آنها داده شود. 
