وقوع 700 زلزله خفيف در تهران فقط در يك سال گذشته كافي است براي اين‌كه بدانيم پيامدهاي خطرناك وقوع زلزله بالاي 7 ريشتري كه كارشناسان و مسوولان شهري تاكنون بارها نسبت به وقوع آن در آينده‌اي نزديك هشدار داده‌اند، تا چه اندازه جدي است؛

آمارهای غیر رسمی حاکی از آن است که هر ۱۵۸ سال یک بار یک زلزله قوی در تهران و ری به وقوع می پیوندد، با این وجود آخرین زلزله بزرگ به وقوع پیوسته در تهران مربوط به حدود ۱۸۰ سال قبل است.

وجود بیش از ۲۳ هزار کیلومتر شبکه توزیع و تغذیه گاز طبیعی در این استان‌ها یکی از مشکلاتی بوده که در صورت نبود یک مدیریت بلند مدت انفجار و آتش سوزی در خطوط لوله گاز تهران منجر به یک فاجعه انسانی در یکی از بزرگترین شهرهای جهان خواهد شد.
با مشارکت یک شرکت ژاپنی تمامی تاسیسات ورودی، خروجی و انتقاتل گاز استان تهران و البرز در برابر زلزله‌های بزرگ مقاوم سازی شده است.

رئيس جمعيت هلال‌احمر كشور با اشاره به احتمال وقوع زلزله در شهر تهران، گفت: تمام مردم پايتخت به زودي نقشه‌هاي امن مناطق اسكان اضطراري را دريافت مي‌كنند.

رئيس سازمان پزشكي قانوني كشور گفت: سازمان پزشكي قانوني در حال حاضر با وجود امكانات كنوني در صورت بروز حادثه‌اي سنگين مانند زلزله در تهران در صورت شدت بالاي چنين زلزله‌اي توانايي پاسخگويي ندارد.

۶۰ درصد مردم در ۲ ساعت اول وقوع زلزله می‌میرند
رجب‌زاده می‌گوید که 260 محل اسکان اضطراری شناسایی و نقشه‌های آن تهیه شده است و در 12 پارک اسکان اضطراری ایجاد می‌شود و آنها را توسعه خواهیم داد و بزودی این پارک‌ها 
را تجهیز خواهیم کرد.

 رئیس دانشگاه علوم پزشکی تهران از ساخت ۹ بیمارستان جدید مقاوم در برابر زلزله و جایگزین در کنار بیمارستانهای فرسوده این دانشگاه خبر داد که برخی از آنها فقط با کمک افراد خیر ساخته می‌شود.

اغلب ساختمانهای تهران توان مقابله با زلزله بالای ۶ ریشتر را ندارند.


برپایی بیمارستان صحرایی در ۴ منطقه راهکار وزارت بهداشت برای زلزله تهران است
بيمارستان‌ها و ساختمان‌هاي ناامن و كندي در نوسازي بافت‌هاي فرسوده، نگراني‌ها از پيامدهاي وقوع زلزله در تهران را دوچندان كرده است 
بلاتكليفي 4 ساله طرح كاهش خطرپذيري تهران
در اين ميان نگران‌كننده به نظر مي‌رسد خطر زلزله در تهران است كه جدي مي‌باشد و در اين ميان پل‌هاي فلزي در برقراري مسيرهاي امدادرساني پس از وقوع حادثه از اهميت ويژه‌اي برخوردار است؛ اين در حالي است كه بسياري از پل‌هاي فلزي شهر تهران به دليل فرسودگي در معرض آسيب‌پذيري جدي قرار دارد و مسوولان شهري بايد در اين زمينه چاره‌انديشي كنند.

