معاون پژوهش و برنامه‌ریزی وزارت آموزش و پرورش از اتصال 50 هزار مدرسه به شبکه ملی اینترنت خبر داد.
وزیر اطلاعات گفته است که شبکه ملي اينترنت در کل برنامه‌اي است که حداقل سه الي چهار سال به طول خواهد انجاميد.
 به تعبیر پدر اینترنت ملی این شبکه در این طرح در حقیقت به شبکه‌ای داخلی گفته مي‌شود که امکان فراهم آوردن پهنای باندی داخلی و درون کشوری را فراهم مي‌کند.
در نخستین اقدام قرار شد که طرح مفهومي ‌اینترنت ملی تا تابستان 85 ارائه شود، اما این طرح بعدا به آذر همان سال موکول شد.
قائم مقام وزير ارتباطات در فناوري و امور بين‌الملل گفت: ارائه حداقل 20 مگابيت بر ثانيه پهناي باند براي منازل قطعي شده كه اين پهناي باند با سرويس‌هاي اينترنت، بازي، مكالمه، ويدئو درخواستي با كيفيت HD و تلويزيون اينترنتي پر مي‌شود.
شبکه اینترنت ملی تا سال 1392 راه اندازی می شود.
وزیر ارتباطات و فناوری اطلاعات از صد برابر شدن پهنای باند اینترنت کشور در آینده نزدیک خبرداد.
 این شبکه 70 درصد از نیازهای مردم را که از طریق شبکه اینترنت به انجام می رسد را بر طرف کرده .
شبکه ملی اطلاعات می تواند الگوهای کشور را در حوزه‌ های مختلف همچون کسب و کار الکترونیکی، سلامت الکترونیک و آموزش الکترونیک برطرف کند.
شبکه ملی اطلاعات از پروتکل اینترنت استفاده و پهنای باند لازم را برای همه کاربردهای اینترنتی در داخل کشور فراهم می‌کند.
 نسبت دادن عنوان اینترنت ملی به شبکه ملی اطلاعات، غلط است و شبکه ملی اطلاعات، نیازهای 15 سال آینده ایران را تامین می‌کند.
وی یکی از محدودیتهای اجرای این پروژه را تخصیص اعتبارات به صورت سالیانه عنوان کرد.
بنا براین است که در راه اندازی این شبکه از تجهیزات و به ویژه نرم افزارهای بومی استفاده شود.
افزایش سرعت اینترنت،‌ کاهش هزینه و افزایش امنیت سه هدف مهم راه‌اندازی شبکه ملی اطلاعات است.
 در آینده نزدیک 9دیتا‌سنتر یا مرکز داده داخلی در کشور راه‌اندازی خواهد شد. 
جنگ روانی درباره اینترنت ملی صحت ندارد.
کاربرد اصلی این شبکه نیز این است که اطلاعاتی که در کشور تولید می‌شود و حجم آن روز به روز افزایش می‌یابد در داخل کشور منتقل می‌شود دیگر در پهنای باند بین‌المللی مبادله نشود و هزینه‌ای برای آن صرف نگردد.
 در فاز نخست راه اندازی این شبکه برای کاربران دولتی و شبکه های اختصاصی خواهد بود. 
زمانی که کاربر یک موضوع در داخل کشور را جستجو می کند اگر میزبانی و منابع سایت موردنظر در داخل کشور باشد قطعا با سرعت بیشتری به سایت مورد نظر دسترسی پیدا خواهد کرد و چنانچه موضوع مربوط به سایتهای خارج از کشور باشد با سرعتهای تعریف شده برای اینترنت خارجی نیاز خود را تامین می کند.
وزارت ارتباطات باید این شبکه را تا پایان برنامه پنجم راه اندازی کند که قرار است در سه فاز اجرایی شود.