مسابقات جام‌جهانی والیبال از فردا با برگزاری 6 دیدار آغاز خواهد شد و تیم ملی ایران در نخستین گام به مصاف ژاپن میزبان خواهد رفت.
میانگین سن مربیان جام جهانی هم چهل و هشت سال است که در این بین خولیو ولاسکوی آرژانتینی و آندره‌آ آناستازی ایتالیایی تنها سرمربیان غیر بومی تیم‌های حاضر در جام جهانی هستند.
تیم ملی والیبال ایران در نخسین دیدار خود در جام جهانی توانست ژاپن، میزبان بازی‌ها را شکست دهد.
ایران، حریف کوبا نایب قهرمان جهان نشد.
واليبال ايران كه با هدف كسب تجربه گام به آوردگاه جام جهاني نهاده، با غلبه بر صربستان، قهرمان اروپا و تيم پنجم رنكينگ فدراسيون جهاني، تحسين و احترام دنياي واليبال را برانگيخت.
پس از پایان این بازی پوریا فیاضی بازیکن 18 ساله تیم ملی به عنوان بهترین بازیکن میدان معرفی شد.
 ایران مقتدرانه و سرسختانه شکست را به تیم ملی لهستان تکیه کرد.
تلویزیون مركزی چین روز پنجشنبه به دنبال پیروزی مقتدرانه تیم ملی والیبال برابر تیم قدر لهستان ، از ایران به عنوان پدیده بازی هاي جهاني یاد كرد.
تلویزیون چین تصریح كرد كه مسابقه با تیم ملی والیبال ایران نه فقط برای تیم ملی والیبال چین بلكه برای همه تیم های حاضر سخت خواهد بود.
والیبالیست‌های ایران آرژانتین را هم به زانو درآوردند.
بدین ترتیب تیم ایران با کسب 9 امتیاز بعد از تیم های روسیه، برزیل و لهستان در رده چهارم رقابت ها قرار گرفت.
تيم ملي واليبال ايران با خلق دو نتيجه غافلگير كننده ديگر در دوره هاي پنجم و ششم مسابقات جهاني واليبال در ژاپن عملا لقب شگفتي ساز بزرگ اين رقابت‌ها را از آن خود كرد.
تیم ملی والیبال ایران ، در مصاف با  آمریکا در عین ناباوری در سه ست نتیجه را به حریف واگذار کرد.
واليباليست هاي كشورمان موفق شدند تیم ملي مصر راشكست دهند.
 سومین شکست ۳ بر صفر تیم ایران در جام جهانی برابر چین رقم خورد.
سه بازیکن ایرانی در پایان دور سوم مسابقات در جمع برترین‌ها قرار دارند.
تیم ملی والیبال ایران در سه گیم متوالی مغلوب برزیل شد.
 روسیه با نتیجه سه بر صفر قهرمان آسیا را شكست داد.
تیم ایران با شکست مقابل ایتالیا به کار خود در دوازدهمین دوره رقابت‌های جام جهانی والیبال پایان داد.
تا به این لحظه تیم ایران با 12 امتیاز در رده هشتم این رقابت‌ها قرار دارد و چنانچه صربستان مقابل آمریکا شکست بخورد در همان مکان باقی خواهد ماند.
ایران نهم شد و روسیه، لهستان و برزیل المپیکی شدند.