فرانسوا اولاند،فرانسوا باینرو ونیکلا سارکوزی نامزدهای مطرح ریاست جمهوری اعلام کرده اند که کسری بودجه کشور در سال 2013 رابه 3% خواهند رساند.در حالی که صندوق بین المللی پول کسری بودجه در سال 2012 را9/3% تولید ناخالص داخلی این کشور پیش بینی کرده است.
در دور اول انتخابات ،اولاند با 4/27%از حزب سوسیالیست وسارکوزی با 7/25%از حزب حاکم توانستند دو نامزد منتخب اعلام شوند.همچنین مارین لوپن از جبهه ی ملی راست افراطی با 20%ارا و 
ژان لوک ملانشون با 5/11%ارا از جناح چپ و فرانسوبایرو از حزب اتحاد برای دموکراسی با 9%ارا وپنج کاندید دیگر یعنی" اواژولی" از حزب اکولوژی وسبز و"فیلیپ پرتو" از حزب ضد سرمایه داری جدید و"ناتالی ارتو" از حزب کمونیست و"ژاک شومینا" از حزب جمهوریت با کمتر از 6%ارا ،8 نامزدی بودند که نتوانستنددر انتخابات پیروز شوند .
در دور دوم انتخابات اولاند با به دست اوردن
 67/51% ارا در رقابت با سارکوزی که4/48 % از ارا را به خود اختصاص داده بود توانست رئیس جمهور فرانسه شود.
اولاند در چند سال گذشته به سیاست های حزب حاکم اعتراض داشته وحذف پست های اموزشی را مورد انتقاد قرار داده وهمزمان وعده ی ایجاد هزار پست جدید در اموزش وپرورش کشور را داده است.
سارکوزی در سخنرانی هایش ادعا کرده که با انتخاب اولاند ،فرانسه وضعیتی مشابه اسپانیا خواهد داشت.اولاند می گوید در حال حاضر تفاوت زیادی در کلمات ،اصطلاحات وعبارات سارکوزی در مورد مهاجرت ،اسلام وامنیت دیده می شود.اولاند، مارین لوپن را تنها شانس سارکوزی برای برنده شدن در انتخابات می دانست زیرا از حزب راستگراها بود.
انتخاب اولاند نشان داد که مردم اروپا با سیاست های ریاضتی به شدت مخالف هستند.پیشتر نیز اولاند از برنامه های ریاضتی سارکوزی انتقاد کرده بود.
اولاند از سال 1998 تا 2007 رئیس حزب سوسیالیست بود و در این سال ها به عنوتن شخصیتی میانه رو از این حزب مطرح بود.او پس از  17 سال توانست سلطه ی جناح راست بر سیاست های این کشور را کنار بزند وبه کاخ الیزه فرانسه راه یابد.
سارکوزی پس از شکست در انتخابات اعلام کرد که از رهبری سیاسی حزب خود "جنبش برای اتحاد مردمی " کناره گیری خواهد کرد.
اولاند برنامه ی احیای اقتصادی را با هدف اشتغال جوانان به عنوان اصلی ترین برنامه اقتصادی خود در دستور کار دارد.افزایش مالیات پرداختی شرکت های بزرگ ونیز افرادی که بیش از یک میلیون یورو در سال در امد دارند ،افزایش حداقل دستمزدها وکاهش سن باز نشستگی از 62 سال به 60 سال برای گروه های مشخصی از نیروی کار از جمله برنامه های او به شمار می اید.
او وعده داد که رشد ورفاه را به جامعه بر می گرداند.وی د سخنرانی خود در کاخ الیزه گفت:من به مشکلات اساسی پیش روی دولتم واقفم و می دانم که مشکل بحران بدهی وبیکاری باید در دستور کار دولتم قرار بگیرد.او گفت که دموکراسی را در فرانسه تقویت خواهد کرد وبا تمامی اشکال تبعیض مبارزه می کند. وی عدالت را مبنای تمامی تصمیمات دولتش اعلام کرد. 
او اعلام کرد که فلسطین را به رسمیت خواهد شناخت وقصد دارد تمامی نظامیانی که در چارچوب ناتو فعالیت می کنند تا پایان سال جاری به کشور باز گرداند.او قول داده که در روابط فرانسه با کشورهای افریقایی تجدید نظر کند وان ها را بر اساس احترام متقابل و نه تعامل بالا دستی تنظیم کند.وی از استعمار فرانسه در الجزایر به شدت انتقاد کرده است.
سیاست های سخت گیرانه ی سارکوزی علیه مهاجرت ،طرح ریاضت اقتصادی و سیاست متناقض درباره ی تحولات جهان عرب به ویژه سوریه ولیبی از جمل دلایلی بوده که موجبات شکست سارکوزی در دور دوم انتخابات را فراهم کرد.افزایش سن بازنشستگی از 60 به 62 سال ،افزایش نرخ بیکاری ،عملی نشدن وعده ها در خصوص کاهش مالیات ،تشدید بحران مالی ،کاهش رتبه ی اعتباتری فرانسه ،سیاست دینی ومذهبی وی معضلاتی را برای جامعه ی مسلمانان به وجود اورد به طوریکه اکثر مسلمانان به نامزد سوسیالیست رای دادند. در سال 2007 فقذافی 7/65 میلیون دلار سارکوزی را حمایت کرد. همچنین حضور افسران فرانسوی در کنار معارضه ی مسلح سوریه در شهرهای استان حمص از نقاط ضعف سارکوی به شمار می ایند.مشکلات ناشی از بحران اقتصادی جهان و اروپا به ویژه منطقه ی یورو روی کارکرد اقتصادی سارکوزی و ظرفیت تیم او در ارائه ی خدمات و تسهیلات اجتماعی ،بهداشتی در جامعه ی فرانسه تاثیر منفی داشته است. سارکوزی پاریس را به سمت اتحاد و مشارکت با ناتو در تمام ماموریت های تجاوزکارانه وتوسعه گرانه سوق داد.در دوران سارکوزی پاریس به متحد شماره یک واشنگتن تبدیل شد.همگرایی سارکوزی با سیاست های منطقه ای وجهانی بوش و اوباما ،برای جایگاه بین المللی و اقتصاد بحران زده ی فرانسه هزینه ساز وده است و پاریس نه تنها از سیاست هیچ سودی نبرده بلکه در مشکلات پیچیده ی جهانی و منطقه ای مانند جنگ افغانستان فرو رفته است.افزایش هزینه ی نظامی و بودجه ی تسلیحاتی توسط سارکوزی به روند ظرفیت سازی سیاست خارجی هیچ کمکی نکرده بلکه وضعیت وخیم مالی و اقتصادی و معیشتی فرانسه را توسعه داده است.
روی کار امدن اولاند 3 تاثیر مهم بر مذاکرات ایران وگروه 5+1 بر جای خواهد گذاشت:
1-اولاند یک ادبیات ملایم تر از سارکوزی درباره ی ایران تولید خواهد کرد زیرا مردم از او تغییر را می طلبند.این ادبیات باید به سرعت تبدیل به یک مجموعه سیاست های جدید شود واین موضوع خود را در مذاکرات اتی به ایران نشان خواهد داد.
2- اولاند مجبور خواهد بود بسیاری از کادر های کلیدی دولت به ویژه در حوزه های سیاست خارجی وامنیت ملی را تغییر دهد.این تغییرات منجر به روی کار امدن کسانی خواهد شد که دیدگاهی متفاوت از تیم فعلی اداره کننده ی پرونده ایران در وزارت خارجه و سرویس اطلاعاتی سیستم فرانسه دارد.
3-اولاند موافقت چندانی با اعمال تحریم های نفتی علیه ایران در ماه ژوئیه نخواهد داشت.

