دو گروه طلاق ها در کشور افزایش یافته است. یکی طلاق قدرت و دیگری طلاق در سنین بالا است. در رابطه با گروه اول معمولا با آشناییت در خیابان ها آغاز می شود که عواطف در این قسمت نقش دارند و پس از ازدواج به طلاق ختم می شود.
اعتیاد، فحشاء، بالا رفتن سطح توقعات و رنگ پریدگی ایمانی از دیگر دلایلی است که منجر به طلاق می شود.
از راه های تشویق به ازدواج، داشتن شغل و مسکن مناسب نام برده شده است.
از دیگر راه ها ارائه سهمیه کنکور کارشناسی ارشد به جوانان متأهل بود که به تصویب نرسید. 
از طرفی دیگر قانون تسهیل ازدواج که قرار بود در قالب صندوق ویژه ازدواج از سوی دولت انجام شود بی نتیجه ماند.
بر اساس گفته پرویز کرمی و یافته های موردی، تحصیل و کار و انتظار جوانان برای بهتر شدن وضعیت مادی مهمترین عوامل تأخیر ازدواج است. به دلیل ارتباط داشتن ازدواج با میزان درآمد وام ازدواج یک میلیون افزایش یافت.
به گفته یکی از اعضا کمیسیون اجتماعی مجلس، تثبیت وضعیت شغلی و اجرای درآمد مستمر برای جوانان ، یکی از راهبردهای دولت و مجلس است.
تنوع طلبی جوانان، ترس از طلاق، شکست در زندگی آینده و وابستگی به والدین از دلایل کاهش تمایل به ازدواج است.
رئیس ستاد هفته ازدواج بیان کرد که برای جلوگیری از افزایش طلاق آموزش 30 ساعته پیش از طلاق اجباری شده است. گفته شده که بخشی از موانع ازدواج، موانع فرهنگی همچون آداب و رسوم است.از طرفی بی پولی نیز سدی است برای ازدواج.
آمار نشان می دهد که ازدواج 6/2 درصد کاهش و طلاق 16/2 درصد افزایش داشته است.
 به گفته یکی از اساتید  تغییرات فرهنگی و اجتماعی از عوامل اصلی طلاق می باشد. 
از راه هایی که می تواند باعث کاهش طلاق شود می توان موارد زیر را نام برد: ایجاد مراکز تخصصی همسریابی، ارائه مشاوره به زوج های جوان و تقویت مراکز مداخله در بحران های خانوادگی .براساس گفته خانم حاجی علی عوامل فرهنگی بیشتر از عوامل اقتصادی باعث طلاق می شود.
دو طرح مطلع مهر و رحمت برای کاهش طلاق در بعضی از استان های کشور به صورت آزمایشی در حال اجراست.
با توجه به آمار به دست آمده از سال 88 آمار ازدواج رشد نکرده و ثابت مانده است.
در حال حاضر اکثر دانشجویان پسر به دلیل پوشش نامناسب دختران به ازدواج تمایلی ندارند.
به گفته ایرج عبدی ایجاد اشتغال موجب تمایل بیشتر به ازدواج می شود. اگر دولت قسمتی از بودجه کشور را به این قسمت اختصاص دهد مشکل بیکاری جوانان حل می شود.