<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<DOC>
<DOCNO>194</DOCNO>
<DATE-TIME>1390/10/26</DATE-TIME>
<CATEGORY>اقتصادی</CATEGORY>
<TITLE>بودجه متعادل راهکار اصلی برای مقابله با بحران یورو </TITLE>
<SUMMARY>نخست وزیر لتونی تاکید کرد دستیابی کشورهای اروپایی به بودجه متوازن و متعادل مهمترین راهکار برای خروج منطقه یورو از بحران است.</SUMMARY>
<NARRATIVE></NARRATIVE>
<TEXT>
به گزارش فارس به نقل از فرانس پرس والدیس دومبروفسکی تصریح کرد کشورهای اروپایی اگر می خواهند اعتبار و اعتماد از دست رفته خود را در بازارهای مالی بین المللی مجددا به دست آورند باید سعی کنند با کاهش کسری بودجه به بودجه متعادل و متوازن دست یابند. این مساله راهکار اصلی برای مقابله با بحران مالی منطقه یورو است و موجب احیای اعتماد از دست رفته بازارهای مالی خواهد شد.
 
بر اساس این گزارش وی افزود برای جلب اعتماد بازارهای مالی بین المللی و متقاعد کردن وام دهندگان بین المللی برای اعطای وام به کشورهای بحران زده منطقه یورو این کشورها باید به دنبال دستیابی به بودجه متعادل و متوازن بدون کسری بودجه باشند .

لتونی در سال 2008 میلادی مجبور به دریافت کمک مالی 7.5 میلیارد یورویی از صندوق بین المللی پول و اتحادیه اروپا برای مقابله با بحران اقتصادی و مالی بی سابقه در این کشور شد . لتونی در ازای دریافت این وام متعهد به اجرای سیاستهای ریاضت اقتصادی شده است . دولت این کشور کاهش هزینه های بودجه و افزایش مالیاتها را در اولویت قرار داده است که اجرای این سیاستها با انتقادات شدید داخلی روبرو شده است .
 
وی افزود اجرای سیاستهای ریاضت اقتصادی در لتونی علی رغم مخالفتهای داخلی و فشارهایی که به مردم وارد کرده است تاثیر زیادی در جلب اعتماد بازارهای بین المللی داشته است و اکنون سرمایه گذاران بین المللی با تمایل بیشتری در این کشور سرمایه گذاری می کنند . لتونی با 2.2 میلیون جمعیت در سال 2004 میلادی به عضویت اتحادیه اروپا پذیرفته شد . بحران مالی 2008 موجب کاهش شدید رشد اقتصادی این کشور تا پایان سال 2009 و افزایش بیکاری به بیش از 20 درصد شد .

لتونی در سال 2011 با افزایش رشد اقتصادی و کاهش نرخ بیکاری به 14 درصد روبرو شد . رشد اقتصادی این کشور سال گذشته به 4 درصد رسید و امسال نیز پیش بینی می شود این رقم به 2.5 درصد برسد . لتونی قصد دارد از ابتدای سال 2014 میلادی به منطقه یورو بپیوندد.
 وی در پایان گفت عدم پایبندی اعضای منطقه یورو به تعهدات و مفاد پیمان اقتصادی ماستریخت به خصوص در زمینه کسری بودجه مهمترین عامل وقوع بحران مالی اروپا به شمار می رود . 
</TEXT>
</DOC>