گروه ديگري از موادي كه باعث آلودگي آب مي‌شوند موادي هستند كه براي تجزيه به باكتري‌هايي كه اكسيژن آب را مصرف مي‌كنند نياز دارند. اخيرا مواد راديواكتيو نيز به اين مجموعه اضافه شده‌اند كه موجب بروز سرطان، اختلالات هنگام تولد و آسيب‌هاي ژنتيكي مي‌شوند.علاوه بر آزمايشگاه‌هاي سنجش‌آلودگي از تغيير رفتار ماهي‌ها هم مي‌توان براي اطلاع از آلودگي آب استفاده كرد.گلبول‌هاي قرمز حاوي پروتئيني هستندبه‌نام هموگلوبين كه داراي 4 مولكول آهن است. آهن موجود در اين پروتئين داراي ظرفيت 2 مي‌باشد. زماني‌كه نيترات و نيتريت با اين آهن‌ها تماس پيدا مي‌كند آنها را به آهن 3 ظرفيتي بدل مي‌كند كه توانايي خود را براي انتقال اكسيژن از دست داده و به‌نام مت هموگلوبين ناميده مي‌شود.دفع نادرست ترکیبات خانگی که به طور بسیار رایجی مورد استفاه قرار می‌گیرد، ممکن است آب‌های زیرزمینی را آلوده کند.فعالیت‌هایی مانند حفر معدن و ساختمان‌سازی ممکن است مقادیر زیادی از فلزات سنگین را به منابع آب زیرزمینی مجاور وارد کند. این فلزات در مقادیر بالا برای سلامتی خطرناک هستند.آلودگی آب‌های خلیج مکزیک باعث تلف شدن بیش از 6000 پرنده و 600 لاک پشت تلف شده‌ است.دسترسی به شبکه عمومی آب آشامیدنی در حالی از جمله 52 شاخص عدالت در سلامت است که سلامت آب آشامیدنی در اغلب مناطق محروم و حتی برخی از کلانشهرها آنطور که باید وضعیت سالم و بهداشتی ندارد.سازمان بهداشت جهانی، آب ناسالم را عامل یک بیماری از هر 10 بیماری و 6 درصد مرگ و میرها در سراسر جهان می داند.
يك كارشناس ميراث فرهنگي گفت: آب زاينده‌رود به سبب آلوده بودن در زمان رسيدن به بناهاي تاريخي، رسوبات و آلايندگي‌هايش در پشت بناهاي تاريخي مي‌ماند كه اين امر در نهايت باعث خوردگي و شوره زدن در ابنيه تاريخي مي‌شود.حذف نيترات از آب‌هاي آلوده با كمك نانوذرات آهن توسط پژوهشگران دانشگاه تربيت مدرس محقق شد.یک صیاد با اشاره به روند آلودگی آب دریای خزر بیان داشت: آلودگی آب دریا موجب بروز بیماری‌های پوستی در صیادان می‌شود.کارشناس ارشد مهندسی آب گفت: مصرف بی‌رویه آفت‌کش‌ها، کودهای شیمیایی و سم‌‌هادرکشاورزی عامل آلودگی آب و بیماری‌های مزمن هستند.نماینده مردم مریوان وسروآباد درمجلس شورای اسلامی اظهارداشت با نصف شدن ذخیره آب دریاچه زریوار،این دریاچه شرایطی بحرانی را پشت سر می‌گذارد.عضو هیئت علمی دانشگاه علوم و فنون دریایی خرمشهر گفت: ورود آلودگی به منابع آبی موجب تغییرات بسیار در اکوسیستم آبی می‌شود.دکتر احمد سواری، استاد دانشگاه علوم و فنون دریایی خرمشهر علاوه بر نفت، وقوع جنگ‌های اخیر و نیز مانورهای نظامی را از دیگر عوامل اثرگذار در آلودگی این پهناب نام برد.رئیس اداره بهداشت شهرستان زنجان آلودگی آب و غذا را مهم‌ترین دلیل ابتلا به وبا اعلام کرد.رئیس اداره محیط زیست شهرستان کاشان گفت: هیچ راه و روشی برای رفع آلودگی آب‌های زیرزمینی وجود ندارد.دانشمندان اسفنج نانویی ابداع کرده‌اند که می‌توان با استفاده از آن دریاها را از وجود لکه‌های نفتی پاک کرد و خطر زیست‌محیطی را برای حیات دریایی به حداقل رساند.پژوهشگران گروه میکروبیولوژی نفت پژوهشکده علوم پایه کاربردی جهاد دانشگاهی واحد شهید بهشتی موفق به جداسازی نوعی فراورده نانوبیوتکنولوژی میکروبی جمع کننده نفت ریخته شده بر روی سطح آب (Oil Collector) شدند.کارشناسان محیط‌زیست با مطالعه محتویات معده گونه‌ای از پرندگان دریایی بومی قطب شمال موسوم به «فولمار» که از منابع دریایی تغذیه می‌کنند، نتیجه گرفتند که حجم آلودگی‌های پلاستیکی در آب‌های جهان رو به افزایش است.گفته مي‌شود سالانه ۱۲۲ هزار و ۳۵۰ تن آلودگي از كشورهاي حاشيه درياي مازندران وارد اين دريا مي‌شود كه بقاي جانداران آن را تهديد مي‌كند.به کمک باکتري‌هاي نفت‌خوار، منطقه مارون اهواز به فضايي سبز تبديل شده است.بيش از 77 ميليون نفر از مردم بنگلادش به علت آلودگي آشاميدني قابل دسترس آنان به سم آرسنيک در معرض سطوح بالاي اين سم و خطر مرگ زودهنگام قرار گرفته‌اند.
