معاون پژوهشی پژوهشکده محیط زیست جهاد دانشگاهی علیرغم گرم شدن دو دهم درجه ای کره زمین تا 100سال آینده گفت: تغییرات اقلیمی که با گرم شدن زمین ایجاد می شود بیشتر در مناطق استوایی و قطبها ایجاد می شود ولی در ایران شاهد جابجایی فصول هستیم.بررسي هاي علمي جديد نشان مي دهد که محصول برنج در بسياري از نقاط قاره آسيا به دليل گرم تر شدن هواي کره زمين در حال کاهش است.
یک مطالعه جدید نشان داد که در سال 2030 یک میلیون نفر قربانی تغییرات آب و هوایی می شوند.تحقيقات تازه نشان مي‌دهند درياچه‌هاي زمين نيز در حال گرم شدن هستند.براساس گزارشات متعددي كه از سوي دانشمنداني كه زندگي گونه‌هاي مختلف و بخصوص گونه‌هاي زيستي در معرض خطر انقراض نسل را دنبال مي‌كنند، نشان مي‌دهند همزمان با گرم‌تر شدن زمين و بر هم خوردن تعادل حاكم بر مناطق مختلف جغرافيايي زمين، رفتار عادي و هميشگي بسياري از گونه‌هاي زيستي دستخوش تغييرات عجيبي شده است.كارشناسان هشدار دادند كه تا سال 2020 ، 50 ميليون نفر پناهنده زيست محيطي با فرار از كمبود غذاي ناشي از گرمايش زمين به شمال كره زمين هجوم مي آورند.باوجود اینکه میلیون‌ها نفر از ساکنان شهرهای ساحلی از برخورد امواج سهمگین، بالا آمدن سطح آب دریاها و دیگر تغییراتی که با توجه به گرمایش زمین و دمای آب انجام می‌شوند زخم خورده و بی‌خانمان شده‌اند.تحقيقات جديد نشان دهنده شدت بيشتر ذوب يخچال‌هاي زمين نسبت به پيش بيني‌هاي چند سال قبل است به طوري‌كه سطح آب درياها را تا سال 2100 حدود 1.6 متر بالا خواهد برد.مهم‌ترين نكته‌اي كه موجب نگراني دانشمندان شده حيات در معرض خطر گونه‌هاي زيستي ساكن اقيانوس‌هاست.تحقيقات نشان مي‌دهدكه زمين درحال خداحافظي باتابستان‌ هاي خنك است.دکتر محمد حسن گنجی پدر علم جغرافیا و اقلیم شناس تبعات گرم شدن هوای کره زمین را تشریح کرد و گفت: با ادامه این روند تا 50 سال آینده کلیه جریانات هوا تغییر خواهد کرد به این معنا که مناطق صحرایی جنگل می شود و جنگلها رو به تباهی می روند. جدیدترین گزارش هیئت بین‌المللی تغییرات آب‌وهوایی در مورد احتمال روی دادن بلایای طبیعی مرتبط با آب‌وهوا مانند سیل، توفان و موج گرما،‌ در مقیاسی وسیع‌تر و با فروانی و شدت بیشتر هشدار می‌دهد.درنشست خبري همايش بين‌المللي سال جهاني جنگل اعلام شد جنگل‌ها، بزرگ‌ترین عامل بازدارنده گرمایش زمین می باشند.گروهي ديگر از دانشمندان و كارشناسان نيز درباره توانايي انسان در خنك‌سازي مصنوعي زمين و پيامدهاي آن تحقيق كرده‌اند. توليد ابرهاي مصنوعي و اسپري ذرات‌معلق در جو فوقاني يا نصب سايه‌بان روي زمين‌، سفيد كردن سقف خانه‌ها و كاشتن گياهان با رنگ روشن، از جمله راه‌هايي است كه براي مقابله با گرمايش زمين توسط آنها ارائه شده است.پيامدهاي تغييرات آب و هوايي آنقدر گسترده است كه ديگر نمي‌توان چشم بر يكي از بديهي‌ترين آنها كه تاثير برامنيت تامين مواد غذايي در جهان است، ببنديم.مدیرکل هواشناسی گلستان گفت: برای جلوگیری از گرم شدن بی‎رویه زمین یک همت جهانی نیاز است.
نتایج یک تحقیق نشان می‌دهد تغییر روش کشاورزان در تولید مواد غذایی و کاهش میزان مصرف گوشت سالانه شهروندان کشورهای پیشرفته می‌تواند نقش کلیدی در کاهش اثرات گرمایش زمین داشته باشد.سال گذشته، يك پسر افسرده و پريشان 17 ساله را به بخش روانپزشكي بيمارستان سلطنتي كودكان در ملبورن استراليا آوردند. او از نوشيدن آب امتناع مي‌كرد.



