قائم مقام صدا و سيماي مركز زنجان گفت:
تدريس كتابخواني در مدرسه‌ها از راه‌هاي توسعه فرهنگ مطالعه است.شهرداری تهران اعلام کردتمام تلاش خودرابه کار میگیرد تامیزبانی شایسته برای نمایشگاه یادیار مهربان درجهت تکریم اصحاب قلم وکتاب باشد.به اعتقاد كارشناسان، برنامه‌هاي هفته كتاب نسبت به مسائل پايه‌اي صنعت نشر بي‌توجه است.کارشناسان می گوینددرخانواده های ایرانی فرهنگ عادت به مطالعه جانيفتاده است.وزير ارشادگفت:سرانه مطالعه درايران مطلوب نيست.یک عضو کمیسیون اجتماعی مجلس گفت:کتابخوانی شاخص‌ رشد وبالندگی درکشوراست.جواد محقق،عضو شورای كتاب رادیو می‌گوید:رادیوبامعرفی کتاب های تازه چاپ ونقد و بررسی كتاب‌های مهم پرتیراژ و پر مخاطب می توانددرترویج فرهنگ کتابخوانی موثرواقع شود. کارشناسان رقم سرانه مطالعه روزانه هر ایرانی را 2 دقیقه می‌دانند.مدتی پیش وزیر فرهنگ و ارشاد اسلامی سرانه مطالعه درایران را 18دقیقه اعلام کرد.نقش نظام آموزشی در گسترش و نهادینه ساختن فرهنگ مطالعه و کتابخوانی کلیدی و سرنوشت ساز است.به اعتقاد محمدجواد جزینی، نظام آموزشی مدارس کشور در سال‌های گذشته بزرگترین ضربه را به گرایش مخاطب کودک و نوجوان به مطالعه آزاد واردکرده است.دكترعلي دارابي معاون سيما گفت:بایستی شبکه های مختلف سیمابراي ترويج موثر مطالعه و كتابخواني تمام تلاش خود رابه کارگیرند.به گفته سیدمهدی شجاعی طرح حذف یارانه کاغذ وارائه بن خریدکتاب به مصرف‌کننده باعث حذف بخش عمده اهل مطالعه ازکتاب وکتابخوانی باشعار حمایت از مصرف‌کننده شد.رئیس انجمن کتابداری به راهکارهای معاون فرهنگی ارشاد برای افزایش کتابخوانی اعتراض کرد.معاون فرهنگی گفت: برای اینکه اهالی قلم از استضعاف رهایی یابند، باید شمارگان کتاب افزایش یابد.وی کوتاه کردن مطالب کتاب ،معرفی کتاب،اهدای کتاب دربسته های فرهنگی و برگزاری مسابقات کتابخوانی و... راچندراهکار درباره افزایش کتاب و کتابخوانی می داند. اخیرانماینده مردم اردکان به وزرای امور اقتصادی و دارایی و فرهنگ و ارشاد اسلامی برای اجرا نکردن «قانون معافیت کتابفروشان و ناشران از پرداخت مالیات» و «حمایت از این قشر تأثیرگذار در جامعه» تذکر داد.مشاور رييس جمهور در امور بانوان از طرح راه‌اندازي كتابخانه‌هاي سيار براي تأمين اوقات فراغت بانوان خبر داده است.وزیر فرهنگ ازاهدابن خرید کتاب برای افراد مختلف ودانشجویان خبرداد.وی افزودباتوزیع کتاب در کتابخانه های سراسرکشورافرادبیشتری 
می توانند کتابهای مورد علاقه خود را تهیه کنند.این روز‌هابا گرانی های کتاب همه ازمطالعه «یارمهربان»غافل شده اند.






 
