کم‌تر از سه‌ماه به آغاز سی‌امین دوره جشنواره فیلم فجر باقی مانده و این در حالی است که جز «انتخاب دیرهنگام دبیر جشنواره» هیچ چیز دیگر از این رخداد بزرگ سینمایی کشور، مشخص نیست.26 فیلم سینمایی به بخش مسابقه سینمای ایران سی امین جشنواره فیلم فجر راه پیدا کردند.17فیلم بخش آیینه سینمای ایران که بخش غیررقابتی و خارج از مسابقه جشنواره فیلم فجر است اعلام شد که در میان آنان فیلم «کلاه قرمزی و بچه ننه» هم به چشم می خورد. سینماگرانی که طبق اعلام دبیر جشنواره فقط تا 7 بهمن فرصت دارند آثار خود را به دبیرخانه سی‌امین جشنواره فیلم فجر تحویل دهند.یدالله صمدی، مجید انتظامی، داوود میرباقری،ابوالقاسم طالبی، احمدرضا معتمدی، داوود رشیدی، علیرضا رئیسیان، اسفندیار شهیدی و جمال شورجه به عنوان داوران بخش مسابقه سینمای ایران سی‌امین جشنواره فیلم فجر (سودای سیمرغ) معرفی شدند.فيلم‌هاي سينمايي «بوسيدن روي ماه»، « روزهاي زندگي»، « خرس»، « ملکه»، «ضد گلوله»، « عطر ولايت» و « شور شيرين» سهم سينماي دفاع مقدس در جشنواره‌ سي‌ام فيلم فجر هستند.دبیر سی امین جشنواره فیلم فجر گفت: 71 اثر سینمایی در بخش های مختلف این رویداد هنری به نمایش در می آید.در آخرين بخش از افتتاحيه سي‌امين دوره جشنواره بين‌المللي فيلم فجر كه دقايقي پيش در تالار وحدت برگزار شد، از داود رشيدي، جمال شورجه، محمد بزرگ‌نيا، عليرضا زرين‌دست و حسين زندباف تقدير شد.شمقدری معاون سینمایی تصریح کرد: هر فیلمی که در جمهوری اسلامی مجوز می‌گیرد، متعلق به ایران و جمهوری اسلامی است و صلاح نیست برخی فیلم‌ها را به ناحق از دایره نظام خارج کنیم؛

مدیر روابط عمومی جشنواره فیلم فجر با ابراز خرسندی از استقبال ۱۰۰ درصدی مخاطبان از فیلمهای این دوره از جشنواره اعلام کرد.نامزدهای بخش فیلم‌های اول (نگاه نو) سی امین جشنواره بین‌المللی فیلم فجر اعلام شد که در این میان فیلم «خوابم می‌آد» رضا عطاران بیشترین آراء را به خود اختصاص داده است.مانی حقیقی کارگردان فیلم مستند مهرجویی کارنامه 40 ساله سیمرغ بلورین بهترین کارگردانی را در این بخش از آن خود کرد.اهدای بیش از نیمی از سیمرغ‌ها به فیلم‌های سینمای دفاع مقدس و سیمرغ بهترین بازیگر نقش مکمل مرد به اکبر عبدی برای ایفای نقش کاراکتر زن از رخدادهای قابل توجه جشنواره سی‌ام بودجایزه ویژه هیات داوران سی امین جشنواره بین‌المللی فیلم فجر به داریوش مهرجویی برای کارگردانی فیلم نارنجی پوش و جایزه بهترین فیلمنامه اقتباسی به فیلم پله آخر به نویسندگی علی مصفی اهدا شد.در حالی سی‌امین جشنواره بین‌المللی فیلم فجر با برگزاری آیین اختتامیه به کار خود پایان داد که «روزهای زندگی» به کارگردانی «پرویز شیخ‌طادی» بیشترین جوایز را از آن خود کرد.
خبرگزاری فارس: اسامی نامزدهای دریافت سیمرغ بلورین بخش مسابقه سینمای ایران سی امین جشنواره بین المللی فیلم فجر اعلام شد.
مراسم پایانی بخش تجلی اراده ملی جشنواره فیلم فجر با حضور وزیر ارشاد، رئیس سازمان سینمایی و دبیر جشنواره با تقدیر از علی استون، پسر اولیور استون و فیلمساز هالیوودی که به تازگی به دین اسلام مشرف شده است، برگزار شد.1.سیمرغ بلورین بهترین فیلم اهدا می‌شود به فابین وونیه برای فیلم "آزادگان" از کشور فرانسه
2.سیمرغ بلورین بهترین کارگردان اهدا می‌شود به اسماعیل فروخی برای فیلم "آزادگان" از کشور فرانسه
3.سیمرغ بلورین بهترین فیلم‌نامه اهدا می‌شود به عبدل قدوس الامین برای فیلم " ریسمانی نزدیک تر از رگ " از کشور لبنان
4.دیپلم افتخار بهترین بازیگری اهدا می‌شود به پریوش نظریه برای "در انتظار معجزه" از ایران
5.دیپلم افتخار بهترین دستاورد فنی یا هنری اهدا می‌شود به مرتضی هدایی (فیلمبردار) برای "در انتظار معجزه" از ایران
  جایزه بین‌المذاهب
