معاون پژوهش و برنامه‌ریزی وزارت آموزش و پرورش از اتصال 50 هزار مدرسه به شبکه ملی اینترنت خبر داد.رضا تقی پور، شبکه ملی اینترنت را اینگونه معنی کرده است: «شبکه ملي اينترنت به اين معنا است که يک شبکه گسترده با پهناي باند زياد در داخل کشور براي پاسخگويي به نيازهاي دولت الکترونيک در فازهاي مختلف راه‌اندازي شود که اميدواريم بتوانيم فاز اول آن را ظرف امسال به نتيجه برسانيم».قائم مقام وزير ارتباطات در فناوري و امور بين‌الملل گفت: ارائه حداقل 20 مگابيت بر ثانيه پهناي باند براي منازل قطعي شده كه اين پهناي باند با سرويس‌هاي اينترنت، بازي، مكالمه، ويدئو درخواستي با كيفيت HD و تلويزيون اينترنتي پر مي‌شود.وزیر ارتباطات و فناوری اطلاعات در گلوگاه افزود: این طرح در چند مرحله اجرایی می شود که مرحله نخست آن امسال به بهره برداری می رسد اما مرحله پایانی آن در سال 92 به پایان خواهد رسید.
وزیر ارتباطات و فناوری اطلاعات از صد برابر شدن پهنای باند اینترنت کشور در آینده نزدیک خبرداد که تحقق این وعده می تواند فاصله فعلی ایران را در دسترسی به اینترنت باند پهن نسبت به دیگر کشورها کاهش دهد.شبکه ملی اینترنت که در فاز نخست قرار است برای 10 میلیون کاربر ایرانی دسترسی به پهنای باند با سرعت 20 مگابیت بر ثانیه را به ارمغان بیاورد.وزیر ارتباطات و فناوری اطلاعات گفت: امیدواریم افزایش 75برابری سرعت اینترنت را در شبکه ملی اطلاعات به مردم ارائه کنیم.وزیر ارتباطات و فناوری اطلاعات با بیان اینکه با وجود تمام توضیحات و تکرارها هنوز برخی رسانه‌های خارجی تعابیر غیرمعقول و مغرضانه‌ای از شبکه ملی اطلاعات‌ بیان می‌کنند، گفت: نسبت دادن عنوان اینترنت ملی به شبکه ملی اطلاعات، غلط است و شبکه ملی اطلاعات، نیازهای 15 سال آینده ایران را تامین می‌کند.وزیر ارتباطات و فناوری اطلاعات اختصاص مبلغ 3500 میلیارد تومان را در شرایط فعلی و با نرخهای امروزی برای تحقق شبکه ملی اینترنت مورد نیاز دانست. وزیر ارتباطات و فناوری اطلاعات با بیان اینکه افزایش سرعت اینترنت،‌ کاهش هزینه و افزایش امنیت سه هدف مهم راه‌اندازی شبکه ملی اطلاعات است.
مهندس علی‌اصغر انصاری، معاون سازمان فناوری اطلاعات ایران که صبح دیروز در نشست تخصصی مرکز تحقیقات استراتژیک مجمع تشخیص مصلحت نظام سخن می‌گفت با اعلام این خبر افزود: طبق مصوبه 120کمیسیون تنظیم مقررات رادیویی محدودیت سرعت در محیط شبکه ملی اطلاعات برداشته شده و کاربران این شبکه می‌توانند با استفاده از فناوری فیبر نوری بدون هیچ‌گونه محدودیتی به اطلاعات و محتواهای شبکه‌های مختلف درون شبکه ملی اطلاعات مانند شبکه علمی کشور، شبکه سلامت، شبکه ملی فرهنگ، شبکه بانکی و سایر شبکه‌های خدمات رسان دسترسی داشته باشند.
عضو اصلی شورای حل اختلاف جرایم اینترنتی دادگستری کل استان تهران تاکید کرد:‌ باید به این موضوع توجه داشت که با راه‌اندازی شبکه ملی اطلاعات، هیچ محدودیتی برای دسترسی به اینترنت جهانی برای کاربران به وجود نخواهد آمد.وزیر ارتباطات و فناوری اطلاعات گفت: خبر قطع شدن اینترنت تا شهریور ماه و ایجاد اینترنت ملی مربوط به حاشیه همایشی در اواخر سال 89 بوده که این موضوع به هیچ وجه صحت ندارد. معاون وزیر ارتباطات و فناوری اطلاعات در تشریح آخرین وضعیت راه اندازی شبکه ملی اطلاعات به جزئیات جدیدی از راه اندازی این طرح اشاره کرد و گفت: فاز اول اینترنت ملی فعلا برای کاربران دولتی و شبکه های اختصاصی تا پایان امسال راه اندازی می شود. رئیس کمیته الکترونیک کشور در حالی که کشور نیازمند اینترنت پاک و ملی می‌باشد، گفت: طرح اینترنت پاک کاملاً غیرشفاف و دارای اهداف نامشخص است.يك كارشناس فناوري اطلاعات معتقد است: اگرچه راه‌اندازي شبكه ملي اينترنت مي‌تواند سرعت دسترسي به اطلاعات و همچنین امنیت را به مراتب افزايش دهد اما لازم است قيمت اين شبكه هم كنترل و در حمايت‌هاي لازم از كاربران انجام شود تا مشکل گرانی دسترسی به اینترنت جهانی که هم‌اکنون با آن مواجهیم در این شبکه تکرار نشود.وزیر ارتباطات در جشنواره ملی فاوا گفت: به منظور راه‌اندازی شبکه ملی اطلاعات، تا پایان نیمه اول امسال شبکه‌های اینترنت و اینترانت از هم تفکیک می‌شود.



 
