شبکه خبری الجزیره قطر، از سقوط صداوسیمای لیبی و افتادن آن به دست معترضان خبر داد.
نهادهای بین المللی از سقوط چند شهر لیبی از جمله بنغازی و سرت خبر دادند.استفاده از سلاح هاي سنگين و آر پي جي براي توقف اعتراضات مردمي تاكنون 322 كشته در ليبي بر جاي گذاشته است.رژیم قذافی تلاش بسیاری کرده است تا با پرداخت میلیون ها دلار به قبایل لیبیایی ، آنان را تطمیع کند اما قبایل دست رد به سینه اش زدند و وی را ناکام گذاشتند.یک مقام بلندپایه پنتاگون به «سی.ان.ان» گفت: آمریکا برای فرستادن نیرو به لیبی برای کمک به مردم و جلوگیری از کشتار جمعی مردم آماده می شود!
عقب‌نشيني معمر القذافي ديكتاتور ليبي در حالي صورت گرفت كه شهر "سرت " زادگاه وي و دومين مركز پشتيباني او در ليبي بامداد امروز به تصرف انقلابيون ليبي درآمد.موسي كوسا، وزير امور خارجه ليبي در اعتراض به حملات نيروهاي قذافي به غيرنظاميان به لندن پناهنده شد.مخالفان قذافي روز چهارشنبه 6 آوريل به پيشروي خود به سمت شهر استراتژيک بريقه ادامه دادند. آنها هم‌زمان از سازمان ناتو انتقاد کرده‌اند که حمايت لازم و کافي را از آنان در مبارزه با نيروهاي هوادار قذافي به عمل نمي‌آورد.
هیات نمایندگی اتحادیه آفریقا طرح صلح خود را به رهبران مخالفان دولت لیبی، در شهر بنغازی داده است.این هیات امیدوار است که با قبول این طرح از طرف مخالفان دولت بتواند به هشت هفته جنگ در لیبی پایان دهد.دبير کل ناتو مي‌گويد رژيم معمر قذافي حاکم ليبي، از زمان افرايش فشارها بر وي براي کناره‌گيري از قدرت، به تدريج به پايان عمر خود نزديک مي‌‌شود.رد پیشنهاد قذافی برای برگزاری انتخابات از سوی واشنگتن، ارائه گزارش جنگ لیبی به کنگره آمریکا و انجام مذاکرات مستقیم روسیه با انقلابیون از جمله تحولات این کشور است.مردم انقلابي ليبي در پايگاه‎هاي اصلي مخالفان رژيم اين کشور، عليه معمر قذافي ديکتاتور ليبي اقدام به برگزاري تظاهرات کرد‎ه‎اند.چهار پنجم خاك ليبي در حال حاضر در دست انقلابيون است و انقلابيون بر اكثر مناطق شرق و برخي مناطق غرب و در راس آن مصراته تسلط دارند و تنها طرابلس تحت كنترل قذافي است.يک کارشناس مي‌گويد، جناح مخالفان قذافي را دو گروه غربگرا و اسلام‌گرا تشکيل مي‌دهند و اين امر اختلافاتي را در ميان انقلابيون ليبي رقم زده است.رئیس شورای انتقالی لیبی دیروز از کشته‌شدن 20 هزار نفر از مردم این کشور در جریان درگیری‌های اخیر خبر داد و گفت: بازسازی لیبی 10 سال طول می‌کشد.در پاریس نمایندگان 60 کشور و سازمان بین‌المللی اعلام کردند که خود را در برابر آینده لیبی مسئول می‌دانند و آماده هستند به خروج این کشور از بحران سیاسی کمک کنند. قرار است که به زودی اقدامات تحریمی علیه لیبی پایان ‌یابد.سازمان ملل متحد با وجود مخالفت برخي کشورهای آمریکای لاتین و آفریقا، موافقت کرد که نمایندگان دولت موقت لیبی (شورای ملی انتقالی) در مجمع عمومی در کرسی این کشور را در اختيار بگیرند.سرانجام پس از كشته شدن ديكتاتور مخلوع ليبي توسط نيروهاي انقلابي اين كشور، مقام‌هاي شوراي ملي انتقالي ليبي امروز (يكشنبه) در بنغازي به شكل رسمي آزادي كامل ليبي را اعلام كردند.
