<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<DOC>
<DOCNO>294</DOCNO>
<DATE-TIME>1390/11/23</DATE-TIME>
<CATEGORY>فرهنگی</CATEGORY>
<TITLE>ملکه، روزهای زندگی، نارنجی پوش، ضدگلوله، پل چوبی و ...
اسامی نامزدهای بخش مسابقه سینمای ایران اعلام شد</TITLE>
<SUMMARY>خبرگزاری فارس: اسامی نامزدهای دریافت سیمرغ بلورین بخش مسابقه سینمای ایران سی امین جشنواره بین المللی فیلم فجر اعلام شد.
</SUMMARY>
<NARRATIVE></NARRATIVE>
<TEXT>

به گزارش خبرگزاری فارس، اسامی کاندیداهای بخش های مختلف سی امین جشنواره فیلم فجر به شرح زیر است.

 

کاندیداهای بهترین فیلم (به تهیه کننده):

1- سعید سعدی، سیما فیلم برای فیلم روزهای زندگی

2- سید ابوالقاسم حسینی، بنیاد سینمایی فارابی برای فیلم ملکه

3- داریوش مهرجویی برای فیلم نارنجی پوش

4- رضا رخشان برای فیلم ضد گلوله

5- علی سرتیپی، مهدی داوری برای فیلم پل چوبی

6- منوچهر محمدی برای فیلم بوسیدن روی ماه

کاندیداهای بهترین کارگردانی:

1- داریوش مهرجویی برای کارگردانی فیلم نارنجی پوش

2- محمد علی باشه آهنگر برای کارگردانی فیلم ملکه

3- پرویز شیخ طادی برای کارگردانی فیلم روزهای زندگی

4- همایون اسعدیان برای کارگردانی فیلم بوسیدن روی ماه

5- مانی حقیقی برای کارگردانی فیلم پذیرایی ساده

 

کاندیداهای بهترین فیلم نامه:

1- همایون اسعدیان برای نگارش فیلم نامه بوسیدن روی ماه

2- پرویز شیخ طادی برای نگارش فیلم نامه روزهای زندگی

3- محمد رضا گوهری و محمد علی باشه آهنگر برای نگارش فیلم نامه ملکه

4- وحیده محمدی فر ، داریوش مهرجویی برای نگارش فیلم نامه نارنجی پوش

5- مصطفی کیایی برای نگارش فیلم نامه ضد گلوله

 

کاندیداهای بهترین بازیگر زن:

1- هنگامه قاضیانی برای بازی در فیلم روزهای زندگی

2- بهناز جعفری برای بازی در فیلم تلفن همراه رییس جمهور

3- لیلا حاتمی برای بازی در فیلم نارنجی پوش

4- مهناز افشار برای بازی در فیلم پل چوبی

5- شیرین یزدان بخش برای بازی در فیلم بوسیدن روی ماه

6- ترانه علیدوستی برای بازی در فیلم پذیرایی ساده

 

کاندیداهای بهترین بازیگر مرد:

1- حمید فرخ نژاد برای بازی در فیلم های گشت ارشاد، روزهای زندگی

2- فرهاد اصلانی برای بازی در فیلم های خرس، زندگی خصوصی

3- حسین یاری برای بازی در فیلم یک سطر واقعیت

4- رضا عطاران برای بازی در فیلم  خوابم می آد

5- میلاد کی مرام برای بازی در فیلم ملکه

6- مصطفی زمانی برای بازی در فیلم یه عاشقانه ساده

کاندیداهای بهترین بازیگر نقش مکمل زن:

1- یکتا ناصر برای بازی در فیلم یکی می خواد باهات حرف بزنه

2- ویشگا آسایش برای بازی در فیلم برف روی کاج ها

3- شبنم مقدمی برای بازی در فیلم بوسیدن روی ماه

4- میترا حجار برای بازی در فیلم نارنجی پوش

5- بیتا فرهی برای بازی در فیلم در انتظار معجزه

 

کاندیداهای بهترین بازیگر نقش مکمل مرد:

1- اکبر عبدی برای بازی در فیلم خوابم می آد

2- حمید آذرنگ برای بازی در فیلم ملکه

3- ساعد سهیلی برای بازی در فیلم گشت ارشاد

4- افشین هاشمی برای بازی در فیلم بی خداحافظی

5- پولاد کیمیایی برای بازی در فیلم گشت ارشاد

6- احمد مهران فر برای بازی در فیلم یک عاشقانه ساده

کاندیداهای بهترین فیلم برداری:

1- علیرضا زرین دست برای فیلم ملکه

2- حسین جعفریان برای فیلم بوسیدن روی ماه

3- امیر کریمی برای فیلم روزهای زندگی

4- حسن پویا برای فیلم راه بهشت

5- تورج منصوری برای فیلم پل چوبی

کاندیداهای بهترین تدوین:

1- واروژ کریم مسیحی، مهدی سعدی برای فیلم روزهای زندگی

2- هایده صفی یاری برای فیلم نارنجی پوش

3- سعید شاهسواری برای فیلم بی خداحافظی

4- مهدی حسینی وند برای فیلم گیرنده

5- نیما جعفری جوزانی برای فیلم ضد گلوله

کاندیداهای بهترین صدابرداری:

1- نظام الدین کیایی برای نارنجی پوش

2- رضا تهرانی برای فیلم روزهای زندگی

3- پرویز آبنار برای فیلم بی خداحافظی

4- ساسان نخعی برای فیلم بوسیدن روی ماه

5- عباس رستگار پور برای فیلم ملکه

کاندیداهای بهترین صدا گذاری:

1- محمد رضا دلپاک برای فیلم خرس

2- فرامرز ابوالصدق برای فیلم روزهای زندگی

3- امیر حسین قاسمی برای فیلم ملکه

4- پرویز آبنار برای فیلم بی خداحافظی

5- مهران ملکوتی برای فیلم ضد گلوله

کاندیداهای بهترین صحنه و لباس:

1- علی نصیری برای فیلم روزهای زندگی

2- عباس بلوندی برای فیلم ملکه

3- پروین صفری برای فیلم پل چوبی

4- شهرام قدیری برای فیلم شور شیرین

5- لیلا حاتمی برای فیلم پله آخر

کاندیداهای بهترین چهره پردازی:

1- عباس صالحی برای فیلم روزهای زندگی

2- سعید ملکان برای فیلم ملکه

3- ایمان امیدواری برای فیلم خوابم می آد

4- رسول سید عربی برای فیلم آمین خواهیم گفت

5- عبداله اسکندری برای فیلم یه عاشقانه ساده

کاندیداهای بهترین موسیقی:

1- محمد رضا عقیلی برای فیلم روزهای زندگی

2- حسین علیزاده برای فیلم ملکه

3- ناصر چشم آذر برای فیلم گشت ارشاد

4- فردین خلعتبری برای فیلم یک روز دیگر

5- بردیا کیارس برای فیلم سلام بر فرشتگان

کاندیداهای بهترین جلوه های ویژه میدانی:

1- محسن روزبهانی برای فیلم ملکه

2- محسن روزبهانی برای فیلم روزهای زندگی

3- محسن روزبهانی برای فیلم ضد گلوله

4- جواد شریفی راد برای فیلم شور شیرین

5- عباس شوقی  برای فیلم خوابم می آد

6- حمید رسولیان برای فیلم گشت ارشاد

7- حمید سلیمانی برای فیلم راه بهشت

 

کاندیداهای بهترین جلوه های ویژه بصری:

1- کامران سحر خیز، امیر سحر خیز، سید هادی اسلامی برای فیلم سلام بر فرشتگان

2- فرهاد یوسفی، سعید حاجی میری برای فیلم بیداری

3- حسین افشار برای فیلم راه بهشت

4- حسین صفا برای فیلم روزهای زندگی

5- حسن ایزدی برای فیلم ملکه
</TEXT>
</DOC>