<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<DOC>
<DOCNO>293</DOCNO>
<DATE-TIME>1390/11/22</DATE-TIME>
<CATEGORY>فرهنگی</CATEGORY>
<TITLE>چهره‌هاي مطرح نامزد شدند
فهرست نامزدهای بخش نگاه نو در جشنواره فیلم؛ عطاران رکورددار شد</TITLE>
<SUMMARY></SUMMARY>
<NARRATIVE></NARRATIVE>
<TEXT>
سینما و تلویزیون > جشنواره  - همشهری‌آنلاین:
نامزدهای بخش فیلم‌های اول (نگاه نو) سی امین جشنواره بین‌المللی فیلم فجر اعلام شد که در این میان فیلم «خوابم می‌آد» رضا عطاران بیشترین آراء را به خود اختصاص داده است.

نامزدهای بخش نگاه نو (مسابقه فیلم‌های اول) در بخش‌های بهترین کارگردانی، بهترین فیلم، بهترین بازیگر مرد، بهترین بازیگر زن، بهترین فیلمنامه و بهترین دستاورد هنری یا فنی به شرح زیر است:

نامزدهای بهترین کارگردانی

1- مهرداد غفارزاده برای کارگردانی فیلم گیرنده
۲- رضا عطاران برای کارگردانی فیلم خوابم می آد
۳- فرزاد اژدری برای کارگردانی فیلم سلام برفرشتگان
۴- مانلی شجاعی فرد برای کارگردانی فیلم میگرن
۵- پیمان معادی برای کارگردانی فیلم برف روی کاج ها   

نامزدهای بهترین فیلم   
۱- محمد رضا تخت کشیان و جواد فرحانی برای فیلم خوابم می آد
۲- محمد قهرمانی و مرکز گسترش سینمای مستند و تجربی برای فیلم گیرنده 
۳- عبدالحسین و محمد ابوالحسنی برای فیلم تهران ۱۵۰۰ 
۴- حسن علیمردانی و مرکز گسترش سینمای مستند و تجربی برای فیلم سلام بر فرشتگان 
۵- ابراهیم اصغری برای فیلم پنج شنبه آخر ماه   

نامزدهای بهترین فیلمنامه   
۱- اکبر روح، مهرداد موفق یامی و مهرداد غفارزاده برای نگارش فیلم نامه گیرنده 
۲- علی مینایی و ابراهیم اصغری برای نگارش فیلمنامه پنج شنبه آخر ماه 
۳- پیمان معادی برای نگارش فیلم نامه برف روی کاج ها 
۴- مجید اسماعیلی برای نگارش فیلم نامه داستان سامرا   

نامزدهای بهترین بازیگر مرد   
۱- سعید راد برای بازی در فیلم گیرنده 
۲- رضا عطاران برای بازی در فیلم خوابم می آد 
۳- محمود پاک نیت برای بازی در فیلم پنج شنبه آخر ماه 
۴- ناصر گیتی جاه برای بازی در فیلم خوابم می آد 
۵- امین حیایی برای بازی در فیلم پیشونی سفید   

نامزدهای بهترین بازیگر زن   
۱- مهناز افشار برای بازی در فیلم برف روی کاج ها 
۲- نیکی کریمی برای بازی در فیلم من همسرش هستم 
۳- باران کوثری برای بازی در فیلم بغض 
۴- هنگامه قاضیانی برای بازی در فیلم میگرن 
۵- پانته آ بهرام برای بازی در فیلم میگرن   

نامزدهای بهترین دستاورد هنری یا فنی   
۱- سید محمود صدیقی برای فیلم داستان سامرا 
۲- کارگروهی جلوه های رایانه ای فیلم تهران 1500 
۳- روانبخش صادقی برای فیلم فیلادلفی 
۴- امیر سحر خیز، کامران سحرخیز و سید هادی اسلامی برای فیلم سلام بر فرشتگان
</TEXT>
</DOC>