میلیون ها نفر هر روز بازی های فکری می کنند تا باهوش تر بشوند ، اما تحقیقات جدید نشان می دهد این بازی ها هیچ تاثیری روی هوش شما ندارد.
تحقیقات اخیر دانشمندان از تاثیر پایین عوامل ژنتیکی و اثر بالای مولفه‌های محیطی بر هوش انسان حکایت می‌کنند.
یک بررسی جدید نشان می‌دهد که ترتیب تولد در خانواده‌ها که از مدت‌ها پیش عامل رقابت خواهر و برادرها دانسته می‌شد‌، همچنین ممکن است اثری بر شخصیت و هوش بچه داشته باشد

به گزارش لایوساینس پژوهشگران می‌گویند بچه‌های اول به طور معمول زیرک‌تر هستند، در حالیکه بچه‌های آخر نمره‌های بهتری می‌گیرند و برون‌گراتر هستند.
برخي تصور مي‌كنند خوردن پنير سبب كاهش هوش و به قولي خنگ شدن‌شان مي‌شود، در حالي كه متخصصان تغذيه اين موضوع را رد كرده و تاكيد مي‌كنند كه اين يك باور اشتباه است.
متخصصان تغذيه دانشگاه آكسفورد دريافتند كه خوردن همبرگر، كباب‌هاي آماده، چيپس و ديگر مواد غذايي داراي چربي زياد مي‌تواند در كاهش عقل و هوش آدم‌ها مؤثر باشد.
تصور اشتباهي نزد عموم وجود دارد كه فكر مي‌كنند نوزاداني كه به صورت سزارين متولد مي‌شوند باهوش‌تر از نوزاداني هستند كه به صورت طبيعي متولد مي‌شوند، اما اين مساله به صورت علمي ثابت نشده است.
محققان آمريكايي به اين نتيجه دست يافتند كه مصرف پنج ماده غذايي مي‌تواند باعث افزايش هوش كودكان شود.
اولين ماده غذايي ماهي سالمون - ماهي آزاد - است. 
دومين ماده غذايي سيب زميني شيرين است.
تخم مرغ سومين ماده غذايي است. 
توت فرنگي و قره قاط نيز جزو چهارمين مواد غذايي مفيد و مغذي براي كودكان هستند.
پنجمين ماده مغذي براي كودكان حبوبات است.
شاید شما هم به بچه های که بیش از حد کنجکاوی می کنند برخورد کرده اند و دیده اید که چقدر این بچه ها انسان را کلافه و خسته می کنند ولی واقعیت این است که این کنجکاوی زیاد حاکی از هوش زیاد بچه می باشد.
نتایج جدیدترین تحقیقات نشان می‌دهد 40 درصد هوش افراد موروثی است.
پزشكان توصيه مي‌كنند ورزش و تحرك بدني بهترين راه كار براي قوي و هوشيار نگهداشتن مغز بويژه در دوران سالمندي است.
یک بررسی در انگلیس نشان می‌هد نوپایانی که رژیم‌های غذایی مملو از غذا‌های کارخانه‌ای و فرآوری‌شده را مصرف می‌کنند، ممکن است در ادامه زندگی اندکی ضریب هوشی‌شان کاهش یابد.
تحقیقات جدید پژوهشگران مرکز خواب ملبورن استرالیا نشان می‌دهد، درمان نشدن بموقع آپنه خواب بر توانایی تحصیلی و ضریب هوشی (IQ) کودکان اثر منفی گذاشته و باعث بروز مشکلات رفتاری در آن‌ها می‌شود.
حدود 50 درصد رشد هوشي فرد از زمان تولد تا 4 سالگي صورت مي‌گيرد.
تحقيقات متعدد نشان داده كه ميان بازي كردن كودك و هوش او رابطه‌اي مستقيم وجود دارد و حتي محققان انگليسي موفق شده‌اند در كودكان فقيري كه دچار سوءتغذيه بوده‌اند با ايجاد امكان بازي و تحريكات مغزي ضريب هوشي آنها را بالاتر ببرند.
تحقیقات پژوهشگران نشان می دهد بازی کردن و کثیف شدن، سبب افزایش هوش و کاهش اضطراب در کودکان می‌شود.
اسفناج از ماده دارويي به نام فوليک اسيد برخوردار است که در جهت تقويت حافظه موثر است.
کافئين قهوه در جهت تقويت حافظه مفيد است.
2 سال بهترین فاصله برای زایمان های مادر به منظور تولد کودکان باهوش تر است.
جدیدترین تحقیقات پزشکی نشان می‌دهد که مصرف روزانه یک لیوان شیر هوش و ذکاوت انسان را افزایش می‌دهد.
