از همان زمان كه غلامحسين مين‌باشيان در سال 1312 اين اركستر را با نام اركستر بلديه تهران تاسيس كرد، تا امروز كه منوچهر صهبايي از رهبري ثابت آن كنار گذاشته شده است، اين اركستر دوره اوج كوتاه و دوره‌هاي ركود بلندمدتي را تجربه كرده است.
صهبايي در زمان پذيرش رهبري اركستر سمفونيك به ايران بازگشت و براي آغاز كارش با مديريت وقت دفتر موسيقي، شروطي همچون: روشن شدن وضعيت قرارداد، حقوق و بيمه نوازندگان گذاشت كه طي حضورش در اين اركستر، اين موارد عملي شد.
ناصري که پس از نادر مرتضي پور، از سال 69 هدايت اين گروه از نوازندگان را برعهده گرفته بود تا آخر عمر يعني تير ماه سال 84 به عنوان رهبر ثابت ارکستر سمفونيک شناخته مي‌شد.
در اين سال‌ها به خاطر ضعف جسماني ناصري، گروه بيشتر توسط رهبران ميهماني همچون: نصير حيدريان، شهداد روحاني، ايرج صهبايي، منوچهر صهبايي و علي رهبري؛ هدايت مي‌شد. 
 بعداز رفتن رهبري در سال 84 بازهم ميهماني رهبران در تالار رودکي آغاز شد تا اينکه قرعه کار رهبري دائم ارکستر به نام «نادر مشايخي» افتاد، اما گويي گره ارکستر سمفونيک بازشدني نبود، چراکه اوايل سال 86 شوراي نظارت بر ارکسترهاي دفتر موسيقي وزارت ارشاد تصميم به تغيير رهبر اين اركستر گرفت .
شهرداد روحانی قرار است رهبر دائم ارکستر سمفونیک شود.
بابك رضايي مدير عامل انجمن موسيقي گفت: اهداف ما براي رهبري اركستر سمفونيك وجود رهبراني است كه علم اين كار را دارند بر اين اساس از آقاخاني به عنوان يك فرد تحصيلكرده در رشته رهبري اركستر دعوت به همكاري كرده‌ايم.

شهرداد روحاني به عنوان رهبر ميهمان، اركستر سمفونيك تهران را براي اجراي كنسرت در تيرماه سال جاري هدايت مي‌كند.
شاهين فرهت به وجود يک مديريت ثابت در ساختمان ارکستر سمفونيک تهران اشاره کرد و گفت : داشتن يک برنامه مدون و منسجم براي اجراهاي متفاوت در طول سال از ضروريات ارکستر سمفونيک تهران است که اين برنامه تنها با داشتن يک مدير اداري و رهبر ثابت امکان پذير است و اگر اينگونه شود سطح ارکستر بالا مي رود و اين اتفاق باعث مي شود که هنرمندان براي ضبط آثار سمفونيک به خارج از کشور سفر نکنند. 
وي افزود : دعوت از رهبر مهمان تنها در کوتاه مدت جوابگوي نياز ارکستر سمفونيک خواهد بود چراکه اعضاي ارکستر نياز به تمرين دارد و براي استمرار تمرين قطعات مختلف بايد رهبرثابت وجود داشته باشد.

ويژگي‌هاي رهبر اركستر
كسي كه در اين جايگاه قرار مي‌گيرد، بايد مسائل هنري و عاطفي اركستر را مديريت كند و علاوه بر ارتقاي سطح فني، با اعضاي اركستر نيزصميمانه رفتار كند تا آنان با دل و جان بنوازند.

نازنین آقاخانی، 30 سال سن دارد و چندی پس از رفتن شهرداد روحانی از ایران به تهران سفر کرد. او تا به حال چند جلسه با ارکستر سمفونیک تهران قطعاتی را تمرین کرده است. او همان رهبر میهمانی است که طی هفته‌های گذشته بارها و بارها درباره‌اش صحبت 
آقاخانی فعالیت موسیقی را از کودکی با نواختن پیانو آغاز کرد و بعد از آن آهنگسازی و رهبری ارکستر کرده است. او همچنین آشنایی خوبی با موسیقی معاصر، موسیقی تئاتر و اپرا دارد.
6 ماه است که ارکستر سمفونیک تهران بدون حضور رهبر دائمی به فعالیت‌های خودش ادامه می‌دهد و در این میان این نگرانی وجود داشت که مبادا سرنوشتی همچون ارکستر ملی و تعطیلی‌اش در انتظار این ارکستر هم باشد.
اعلام حضور ماتیاس کروگر به‌عنوان رهبر میهمان ارکستر سمفونیک نخستین نکته‌ای که مطرح شد عدم‌داشتن رزومه این رهبر 30ساله آلمانی بود، به‌طوری که در جست و جوهای اینترنتی هیچگونه اطلاعاتی از این فرد به دست نیامد.
شاید وقت داشتن این رهبر جوان و دستمزد بسیار کم‌او یکی از مواردی بوده که باعث شده‌ که این گزینه، انتخاب مسئولان باشد.
کمتر از 40 درصد رهبری، علم و مهارت رهبر است و بیشتر از 60 درصد رهبری، شخصیت، متانت و چگونگی رفتار درست با نوازنده است.
در آخرين نشست بابك رضايي و اعضاي شوراي سياستگذاري اركستر سمفونيك تهران،نادر مرتضي پور به عنوان رهبر ميهمان اركستر سمفونيك تهران معرفي شد.

او پس از اتمام تحصيلات مدتي در آمريكا به تدريس نوازندگي و رهبري اركستر پرداخت و سپس به ايران بازگشت و همكاري خود را با اركستر سمفونيك تهران به عنوان رهبر اركستر و مدير هنري آغاز نمود.
حکایت رهبر ارکستر سمفونیک تهران گویا قرار نیست تازگی خودش را از دست بدهد و حالا رهبری از ایرلند برای ارکستر سمفونیک تهران چوب بلند می‌کند.

بنابر تجربیات وی در آهنگسازی، درک گلیسون در سرتاسر اروپا و آمریکا آثار متعددی از آهنگسازان معاصر را اجرا و ضبط کرده است که از مهم‌ترین این اجراها می­‌توان به رهبری ارکسترDa Camera Fiorentina کشور ایتالیا، ارکستر دولتی چک، ارکستر RTL لوکزامبورگ، ارکستر سمفونیک هلند، ارکستر Szombathely مجارستان، ارکستر رادیو دانمارک، ارکستر سمفونیک رادیو ملی بلغارستان، ارکستر فیلارمونیک بلغارستان، ارکستر سمفونیک لندن و ارکستر سمفونیک BBC اشاره کرد.
ترابی، طی حکمی نادر مرتضی‌پور را به‌عنوان رهبر ثابت ارکستر سمفونیک تهران منصوب کرد.
 در این حکم با اشاره به تخصص، تجارب و پیشینه او تاکید شده است که با بهره‌مندی از آرای اساتید شورای فنی ارکستر و نوازندگان برجسته و مجرب ارکستر را به جایگاه شایسته برساند.

