يك نانومتر يعني يك ميلياردم يك متر و در واقع نانو ‌معادل قطر چند اتم‌ است. 

نانو در تمامي صنايع تأثيرگذار است و اهميت دارد، همه صنايع در مسير رشد و توسعه خود مجبورند از فناوري نانو استفاده كنند.
فناوري نانو در صنعت فيلتراسيون كاربرد زيادي دارد و با استفاده از اين فناوري مي‌توان خروجي آب‌هاي فاضلاب‌ها و كارخانجات را فيلتر كرد.
با استفاده از نانو فیلتر ها می توان دود را تصفیه کردو دود با آلودگی کمتری را وارد هوا کرد.درمان دیابت نوع A با استفاده از فناوری نانو.
مطالعات متعدد محققان نشان مي‌دهد كه از نانوذرات طلا مي‌توان به‌عنوان عوامل ضد سرطان استفاده كرد.
محمود عابدي خرسند در ميزگرد نقش تكنولوژي نانو در كشاورزي گفت: نانو تكنولوژي در زمينه شناسايي بيماريها، حفظ ساختار خاك و افزايش عملكرد محصولات كشاورزي موثر است و مديريت كشور بايد در خدمت تجاري و صنعتي كردن اين علم باشد.
دانشمندان انگليسي با استفاده از سطوح نانوالگوداده ‌شده به‌روش شيميايي توانستند راهي براي كنترل رفتار و سرنوشت سلول‌هاي بنيادي ابداع كنند. اين روش مي‌تواند جهت ساخت بافت و اندام براي عمل پيوند مفيد باشد.
پیشگیری از عفونت‌های‌ ابزارهای پزشکی با استفاده از نانو ذرات.
خیرالدین برخی از حوزه‌های مختلف کاربردی فناوری نانو در صنابع غذایی را برشمرد و عنوان کرد: ایجاد غذاهایی با طعم‌های جدید، تولید غذاهای مولکولی، افزودنی‌های غذایی در مقیاس نانو و غذاهای دارای انتشار ویژه بدن انسان از جمله حوزه‌های مختلف کاربردی فناوری نانو در صنعت غذاسازی است.
محققان دانشگاه پرینستون با استفاده از فناوری نانو موفق به انجام آزمایش هایی شده اند که شناسایی مبتلایان به بیماری های خطرناکی همچون سرطان و آلزایمر را بسیار ساده تر می کند.
دانشمندان اسفنج نانویی ابداع کرده‌اند که می‌توان با استفاده از آن دریاها را از وجود لکه‌های نفتی پاک کرد و خطر زیست‌محیطی را برای حیات دریایی به حداقل رساند.
رئیس انجمن زمین‌شناسی ایران گفت: تحقیقات نشان داده که ذرات نانو قابلیت از بین بردن یا کم‌کردن اثر گسل‌های فعال زمین لرزه‌ای را دارند.
 وی با بیان اینکه زمین‌شناسی ارتباط زیادی با نانو دارد گفت: مواد موجود در زمین در بسیاری موارد در مقیاس نانو است که در این میان دو بحث نانوکانی‌شناسی و نانوژئوشیمیایی مطرح می‌شود.

در صنعت خودرو 3عامل ایمنی، راحتی و زیست‌محیطی از اهمیت خاصی برخوردارند. در تمام جنبه‌های «ایمنی»، «راحتی» و «زیست‌محیطی» تأثیر فناوری نانو وجود خواهد داشت؛ تولید خودروهای سبک‌تر با مصرف سوخت کمتر با استفاده از موادی که با بهره‌گیری از این فناوری تولید می‌شوند، احداث پل‌هایی که دچار فرسایش نمی‌شوند و جاده‌هایی که به تعمیر و نگهداری نیاز ندارند، ابزارهای کوچکی که در خودروها برای حذف آلودگی ناشی از احتراق سوخت تعبیه می‌شوند.
با توجه به رشد سريع تحقيقات علمي و عملي علوم و فنون نانو در كليه علوم و صنايع، توجه بسيار كمي به كاربردهاي اين پديده در صنعت ساختمان و به‌طور عام در ساخت و ساز شده است ولي اخيرا با توجه به تقويت‌كننده‌ها و استحكام‌دهنده‌هاي نانويي در مصالح ساخت و ساز موج جديدي با شتاب فزاينده‌اي صنعت ساخت و ساز را در بر گرفته است.

نانو پوشش‌هاي ساختمان در سطوح داخلي و خارجي ساختمان‌ها ازجمله: سطوح شيشه‌اي، پلاستيكي، چوبي، فولادي، سنگي، آجري، كاشي، سراميكي، سيماني، بتوني و... استفاده مي‌شوند.
 دانشمندان توانستند با ساخت کاتالیزوری برپایه نانوذرات آهن که روی ورقه ای از نانو الیاف کربن قرار گرفته است به روشی پاک از بیومس پلاستیک زیستی دست یابند.
با استفاده از فناوري نانو مي‌توان شيشه‌هاي كم گسيل جهت كاهش مصرف انرژي و شيشه‌هاي خود تميزكننده توليد كرد.
مهندسان دانشگاه هاروارد موفق به ابداع تراشه های رایانه ای شده اند که متشکل از نانوسیم ها بوده و می توان عملکرد محاسبات رایانه ای در آنها را با اعمال جریان های کوچک الکتریکی تغییر داد.
دانشمندان فيزيك دانشگاه بِركلي آمريكا كوچكترين راديوي جهان را كه حتي با ميكروسكوپ هاي معمولي هم ديده نمي شود، ساختند.
نانو در زمینه‌های پزشکی و سلامت، مواد، داروسازی، الکترونیک و کامپیوتر، دندان پزشکی، محیط زیست، انرژی، کشاورزی و صنایعی مانند فولاد، برق کاربرد دارد.
 

امکان مصرف داروهای نامحلول در آب، امکان استنشاقی یا خوراکی شدن داروهای تزریقی و راحتی فوق‌العاده بیمار، حذف اثرات جانبی داروها با هدف‌گیری دقیق بافت‌ها، امکان درمان بیماری‌های لاعلاج مانند هپاتیت، ایدز و سرطان، تحول شگرف در درمان بیماری‌های مغزی و امکان رساندن دارو به مغز از جمله این کاربردها است.

محققان مؤسسه نانوفناوري كاتالان اسپانيا با استفاده از نانو لوله‌هاي كوتاه موفق به اندازه‌گيري اتم در كوچكترين واحد جرم شده‌اند.
