مردم یمن با الهام از انقلاب های مصر و تونس،و دو قبیله ی حاشد و باقل با پیوستن به صفوف معترضین خواستار کناره گیری رئیس جمهور این کشور پس از سی و دو سال حکومت هستند.
مجلس یمن راه رابرای دائمی شدن ریاست جمهوری صالح هموار کرده است ودر مارس2011 رای گیری نهایی اصلاحیه برگزار می شود ؛با این حال چند نماینده مخالفند وهزاران شهر وند یمن در مخالفت با این طرح،مقابل مجلس تحسن کردند.حدود یک میلیون نفر از مردم معترض یمن بعد از حمله های نیروهای وفادار رژیم که باعث کشته شدن عطا جوان 12 ساله وزخمی شدن عده ای شدند ؛تظاهرات برگزار کردند. صالح برای پایان دادن به این بحران ها پیشنهاد مذاکرات ملی داد که از طرف مخالفان رد شد.
صالح رئیس جمهور مادام العمر یمن که از تکرار سناریوی تونس ومصر در کشورش به شدت نگران است در نشستی اضطراری در دفتر سیاسی حزب حاکم به نتیجه کوتاه آمدن دولت در برابر در خواستهای گروه های معارضه رسیدند.
ژنرال «علی محسن الاحمر»فرمانده نظامی منطقه شمال شرقی یمن متعهد شد که به هر قیمتی رژیم صالح را سرنگون کند؛وی باپیوستن به جنبش مردم یمن ضربه بزرگی به رژیم صالح وارد کرد و اعلام کرد ارتش یمن در کنار مردم انقلابی ایستاده است.
مردم یمن همزمان با رد پیشنهاد میانجیگری شش کشور عضو شورای همکاری خلیج فارس از سوی صالح تظاهرات کردند؛محتوی پیشنهاد این بود که در ازای حفاظت از صالح و خانواده اش وی قدرت را به معاون خود واگذار کند.
شمار زیادی از مردم صنعا با افزایش در گیری ها بین نیرو های امنیتی وجنگجویان قبیله ی شیخ صادق الاحمر در حال فرار از پایتخت این کشور هستند.
صالح به همراه 5تن از مقامات رژیم خود برا ی درمان جراحات ناشی از حمله سه ژوئن به کاخش در صنعا به عربستان رفت و با توجه به احتمال سقوط صالح،مخالفان رژیم یمن برای اداره ی کشور دولت سایه تشکیل دادند.بنابر گزارشی صالح بهد از سه ماه از عزیمت برای درمان به عربستان به یمن بازگشته که این بازگشت یک روز بعد از سرکوب شدید معترضان در این کشور به دست نیرو های رژیم صورت گرفته است. معترضان خواستار پایان فساد در دولت وبیکاری در یمن اندوسرنگونی رژیم صالح بعد از 33سال حکومت هستند.
صالح بعد از 10 ماه اعتراضات بی وقفه مردمی طرح انتقال قدرت را امضا کرد به شرطی که تا برگزاری انتخابات ژانویه ی2012همچنان مقام ریاست جمهوری خود را حفظ کرده واز مصونیت قضایی برخودار باشد؛که این باعث اعتراضات تازه مردم شد.معاون صالح طبق توافقنامه پایان دادن به بحران یمن 2اسفند را روز انتخابات ریاست جمهوری در این کشور اعلام کرد.تظاهر کنندگان یمنی با پای پیاده از شهر های مختلف به سمت صنعا پایتخت این کشور حرکت وتحسن کنندگان در میدان التغییرصنعا نیز از آنها استقبال کردند.
یکی از تظاهرکنندگان گفت:ما مخالف با ابتکار شورای همکاری خلیج فارس که توطئه علیه مردم یمن است، هستیم و ما از این خواسته ها عقب نشینی نمی کنیم.
صالح دیکتاتور یمن ،به طور رسمی استعفاداده و قدرت را به منصور هادی معاون خود واگذار کرده است وقرار است برای یک دوره موقت دو ساله رئیس جمهور یمن باشد.طی یک سال مبارزه مردم یمن برای سرنگونی صالح،بیش از2000 نفر جان خود را از دست داده اند،و افزون بر شمار قربانیان،حدود 22هزار تن هم در جریان تظاهرات های یک سال اخیر در یمن مجروح شده اند.
گروه موسوم به دوستان یمن  (عربستان سعودی،دولت های حوزه ی خلیج فارس وچند کشور غربی )دیروز در ریاض متعهد شدند که به منظور کمک به وضعیت بحرانی یمن ،بیش از 4 میلیارد دلار به این کشور کمک کنند.