تصور عموم از اسید پاشی شکست عشقی است اما درصد بالایی نشان دهنده ی انتقام گیری اند.
اسید پاشی به سریالی تراژدیک تبدیل شده که قسمت اول آن در سال1334به اکران عمومی درآمدمردی که توسط قاضی محکوم به حبس شده بود بعداز آزادی قاضی را با پاشیدن اسید مجروح کرد.
مجید موحدی با اسید پاشی چشمان آمنه بهرامی را نابینا کرد ودلیلش از این کار دوست داشتن آمنه بوده اما آمنه باشخص دیگری قرار ازدواج گذاشته بود؛در ادامه با رضایت آمنه وی از قصاص رهایی یافت ولی به 15 سال حبس وتبعید محکوم شد.
رئیس پلیس آگاهی قزوین از دستگیری مردی که به پاشیدن اسید به 7نفر اقدام کرده وانگیزه خود را مطالب غیر واقعی بیان می کند؛خبرداد.
مردی که به خواستگاری دختر مورد علاقه اش رفته وجواب رد شنیده بود به بهانه ی نذری بردن از لیلا خواست که اورا ببیند ؛در این موقع با پاشیدن اسید لیلا مجروح شد وبعد از 10 روز در گذشت ومرد جوان به قصاص محکوم شد.
افراد ناشناس با پاشیدن اسید به سر وصورت یکی از اعضای شورای اسلامی میاندوآب او را به شدت مصدوم کردند.
 مردی در عمل انتقام جویانه با پاشیدن اسید روی پسر7ساله ،همسر ومادر زن خود انان را بشدت مجروح کرد وسپس توسط کلانتری تبریز دستگیر شد و انگیزه خود را اختلافات خانوادگی اعلام کرد و روانه زندان شد.
شش سال پیش دا وود در جریان اسید پاشی به صورتش از سوی حمید قرار گرفت؛متهم می گفت با داوود همکلاس بوده و مورد تحقیر وی قرار می گرفته اما داوود این گفته را تکذیب کرده و وخواهان قصاص بودسرانجام دیوان عالی کشور حکم قصاص ودیه را تایید کرد.
زنی اظهار داشت مصرف شیشه باعث شده تا به طاهره زن26ساله و دختر 3ساله وی اسید پاشی کند.
لاله دختری است که به صورت پدرش اسید پاشیدبه این دلیل که پدرش اورا به ازدواج وادار کرده وباعث بدبختی وی شده وحالا پدردر بیمارستان پشیمان از وادار کردن دخترش به ازدواج ودختر پشیمان درزندان است.
مرد جوانی بعد از دوشب از عروسی اش توسط زن افغانی هدف اسید پاشی قرار گرفت ونابینا شدوی همراه همسر ونوزاد 3ماهه اش گفت قربانی حسادت وکینه زن افغان که قرار بود با وی ازدواج کنم ،قرارگرفتم.
اذیت وآزار راننده سرویس دختر یک زوج باعث شد که مرد خانواده راننده را به قتل رسانده وهمسرش بهروی راننده اسید بپاشد وسرانجام در دادگاه مرد به دلیل قتل عمدبه قصاص و همسرش به زندان وشلاق محکوم شدند.
دبیر اول کمیسیون قضایی وحقوقی مجلس گفت:افزایش جرم اسید پاشی دلایل مختلف اجتماعی دارد که باید در شاخه تخصصی مانند روانشناسی،جامعه شناسی و عوامل زیستی وفرهنگی بررسی کرد.
نماینده مردم آمل با بیان اینکه در حال حاضرجرم اسید پاشی به اندازه ضرب وجرح است و مجازات هر دو برابر است افزود اسید پاشی یک جرح ساده نیست،چراکه میزان جریحه دار شدن فردوافکار عمومی در اسید پاشی بیشتر از جرح ساده است بنابراین مجازات آن نیز بیشتر باید باشد.جبران خسارت مادی اکثرا جنبه مادی دارد اما جبران خسارت معنوی معیار دقیقی ندارد ولی از نظر فقهی هرشخص موجب خسارت مادی یا معنوی شود باید از عهده ی جبران آن برآید.با بررسی جنبه عمومی جرم طبق قانون مجازات اسلامی وطبق قانون اسید پاشی 2تا10 سال زندان که در این خصوص دادگاه تصمیم گیری می کند ،همچنین دیه ای که شاکی مطالبه کرده باید محکوم علیه پرداخت کند واگر نکندآزاد نخواهد شد .در آخر همان دینی که به قصاص دستور میدهدبه گذشت که بزرگتر است ،نیز دستور می دهد.