تحقيقات نشان مي‌دهد كه مناطق استوايي و نيمكره شمالي زمين در حال گرم شدن هستند. 
اين محققان معتقدند كه انتشار گازهاي گلخانه‌اي باعث اين تغييرات اقليم و گرم‌شدن زمين شده است.
از 200 سال قبل با روی آوردن بشر به استفاده از سوخت های فسیلی و صنعتی شدن و رشد جوامع شهری در یکصد سال اخیر و همچنین ‌استخراج نفت و زغال سنگ و مصرف روز افزون آنها، تولید گازهای گلخانه ای سرعت سرسام آوری پیدا کرد.
این امر دلایل گوناگونی دارد ولی مهمترین آن رها‌سازی آلاینده های ناشی از فعالیت های انسانی در هوا است.
تغييرات در شرايط برفي و يخي قطب مي تواند گرمايش زمين را هم شتاب ببخشد. 
با افزایش گرمای کره زمین یخهای قطبی در حال ذوب شدن است که این روند موجب افزایش سطح آبها می شود.
این دانشمندان علت اصلی این امر را رشد جمعیت، پیشرفت فناوری و در نتیجه افزایش تقاضای جامعه برای حامل های انرژی می دانند که در قرن اخیر بیش از 4 درصد رشد داشته است.
محققان هشدار دادند كه اين افزايش چشمگير دما كه ما شاهد آن هستيم تأثيرات مهم و اساسي را روي سلامت، غذا، انسان و تنوع زيستي مي‌گذارد. 
تغییرات اقلیم بر روی اکوسیستم جانوران به ویژه جانوران کوچک اثرات سویی دارد.
افزایش دما می‌تواند جنگل‌های مناطق استوایی را نیز به همان نسبت تحت‌تأثیر خود قرار داده و روی تعدادی از گونه‌های گیاهی و جانوری اثراتی نامطلوب بر جای گذارد.
بررسي هاي علمي جديد نشان مي دهد که محصول برنج در بسياري از نقاط قاره آسيا به دليل گرم تر شدن هواي کره زمين در حال کاهش است.
اما گرمايش جهاني كره‌ زمين مي‌تواند حتي به‌صورت غيرمستقيم، تاثيري گسترده‌تر و عميق‌تر روي سلامت رواني انسان‌ها داشته باشد.
مهم‌ترين نكته‌اي كه موجب نگراني دانشمندان شده حيات در معرض خطر گونه‌هاي زيستي ساكن اقيانوس‌هاست.
همواره صحبت از گرم شدن تدريج اقيانوس‌هاست اما تحقيقات تازه نشان مي‌دهند درياچه‌هاي زمين نيز در حال گرم شدن هستند.
جدیدترین گزارش هیئت بین‌المللی تغییرات آب‌وهوایی در مورد احتمال روی دادن بلایای طبیعی مرتبط با آب‌وهوا مانند سیل، توفان و موج گرما،‌ در مقیاسی وسیع‌تر و با فروانی و شدت بیشتر هشدار می‌دهد.
از طریق 7 راهکار می‌توان گازهای گلخانه‌ای را کاهش داد. 
از جمله این راهکارها، افزایش کارایی انرژی و سوخت اتومبیل‌هاست تا انرژی گرمایی کم‌تری ایجاد شود، افزایش انرژی باد و انرژی خورشیدی، ایجاد هیدروژن از منابع تجدیدپذیر، تولید سوخت‌های زیستی حاصل از محصولات، گازهای طبیعی و انرژی هسته‌ایست.
همچنین می‌توان دی‌اکسید کربن حاصل از سوخت‌های فسیلی را مهار و در زیر زمین ذخیره کرد که به ذخیره کربن معروف است.
ه علاوه به جای گازهایی که به جو وارد می‌کنیم، می‌توان مقدار گازهایی که از جو می‌گیریم را افزایش دهیم.
با گسترش سیستم حمل‌ونقل عمومی و تشویق مردم به استفاده از آنها و همچنین توسعه ساخت و سازهای استاندارد که تلفات انرژی در آنها به حداقل می‌رسد می‌توان تا حدود زیادی از انتشار گازهای گلخانه‌ای جلوگیری کرد. 
 توليد ابرهاي مصنوعي و اسپري ذرات‌معلق در جو فوقاني يا نصب سايه‌بان روي زمين‌، سفيد كردن سقف خانه‌ها و كاشتن گياهان با رنگ روشن، از جمله راه‌هايي است كه براي مقابله با گرمايش زمين توسط آنها ارائه شده است.
تغییر روش کشاورزان در تولید مواد غذایی و کاهش میزان مصرف گوشت سالانه شهروندان کشورهای پیشرفته می‌تواند نقش کلیدی در کاهش اثرات گرمایش زمین داشته باشد.






