نهاد خانواده مهمترین نقش را در تعالی فرد و اجتماع ایفا می کند.
یکی از بزرگترین خطراتی که جامعه و زندگی خانواده های ایرانی را تهدید می کند، طلاق است. 
آخرين آمارهاي ثبت‌احوال نشان مي‌دهد كه سال 1390، تعداد 142 هزار و 841 واقعه طلاق به ثبت رسيده كه نسبت به مدت مشابه سال قبل 1/4 درصد افزايش داشته است.
بیشترین آمار طلاق در شهرهای پرجمعیت کشورثبت شده‌ است.
دو گروه طلاق ها در کشور افزايش يافته که يکي از آنها طلاق قدرت و ديگري طلاق در سنين بالا است.
مهمترین دلیل رشد آمار طلاق، ازدواج بدون دقت و تحقیق است.
تغییرات فرهنگی - اجتماعی از عوامل اصلی طلاق به حساب می آید.
علت اصلی این امر الگوی سنی ازدواج است که میان زن و مرد اختلاف سنی ۵ سال رایج است. 
شرایط نامناسب زندگی یا بی بندوباری های اخلاقی و شغلی مرد را می توان از جمله عواملی دانست که موجب درخواست طلاق از سوی زن می شود.
هزينه‌هاي زندگي، بزرگ‌ترين مشكل براي تشكيل زندگي مشترك است.
کارشناسان دلایل مختلفی همچون مشکلات اقتصادی، جامعه‌گریزی، تنوع‌طلبی، مسئولیت‌گریزی، ترس از شکست در زندگی، همچنین رقابت و قدرت‌طلبی زن و مرد در زندگی مشترک را از دلایلی می‌دانند که تمایل به ازدواج را کاهش داده‌است.
البته دلايل ديگري مانند اعتياد، فحشاء، بالا رفتن سطح توقعات، رنگ پريدگي ايماني و... نيز وجود دارد که منجر به طلاق مي شود.
ضمن اين‌كه رواج فرهنگ غربي در ازدواج‌هاي ايراني نقشي انكارناپذير در فروپاشي خانواده‌ها دارد.
وي با اشاره به رشد آمار طلاق در روستاها، اين امر را ناشي از تسريع فرآيند توسعه، استفاده از تكنولوژي‌هاي جديد همچون ماهواره و نقل و انتقال فرهنگ‌ها دانست.
افزایش قیمت سکه، بحران ازدواج را در پی دارد.
بدون شک یکی از اصلی ترین راهکارهای مقابله با معضلاتی از جمله طلاق و عواقب و تبعات آن،تقویت نهاد خانواده می باشد.
جوانان نباید در ازدواج صرفاً ظاهر را ببینند و فکر کنند که چند صباحی با هم هستند وقتی این‌گونه به ازدواج نگاه کنند دقت کافی را به خرج نمی‌دهد.
مشاوران و روحانيون آموزش‌هاي لازم براي اين امر را دريافت كنند تا بتوانند با مشاوره درست نرخ بروز طلاق را كاهش دهند.
 همواره مراكزي حمايتي در كنار خانواده‌ها وجود داشته باشند كه به محض شروع بحران در خانواده وارد عمل شده و مانع از ريشه دواني مشكلات و در نهايت فروپاشي خانواده‌ها شوند.
ايجاد فرصت‌هاي جديد شغلي و به‌كارگيري جوانان مجرد در اين مشاغل، ارائه امتيازهاي ويژه به جوانان در شرف ازدواج براي كاريابي، اعطاي وام‌هاي مناسب، تسهيلات رفاهي براي جشن‌هاي عروسي بخصوص در سازمان‌ها و دستگاه‌هاي اجرايي و توزيع لوازم ضروري زندگي با نرخ پايين‌تر از بازار نيز مي‌تواند در افزايش گرايش جوانان به ازدواج موثر باشد. 
قانون تسهيل ازدواج نيز كه قرار بود در قالب صندوق ويژه ازدواج از سوي دولت طي 4 سال گذشته كارش را آغاز كند، بر اساس گزارش مركز پژوهش‌هاي مجلس به نتيجه نرسيده است.
بخشي از اين قانون، مربوط به رفع موانع اقتصادي و بخشي به رفع موانع اجتماعي و فرهنگي بر سر راه ازدواج جوانان اشاره داشت.
همچنين مقرر شده است كه وزارت بازرگاني با بانك‌هاي مرتبط براي ارائه تسهيلات در خصوص خريد جهيزيه ارزان‌قيمت به جوانان تمهيداتي را بينديشد.
در بخش اقتصادي، عوامل متعددي براي تسهيل ازدواج جوانان پيش‌بيني كرديم كه يكي از آنها، دادن تسهيلات قرض‌الحسنه براي خريد جهيزيه و تأمين مسكن موقت براي زوج‌هاي جوان است. در اين بخش دولت موظف شد، با بهره از امكانات دولتي و يا با كمك خيرين مسكن‌ساز، برای سه سال مسكن موقت را در اختيار زوج‌هاي جوان گذارد.


