نظام آموزشی کشور ابتدا به یک دوره شش ساله و دو دوره سه ساله (3-3-6) و در مرحله بعد به چهار دوره سه ساله (3-3-3-3) تقسیم خواهد شد. 
وزیر آموزش و پرورش اجرای نظام جدید آموزشی (6.3.3) را از اهداف سند تحول بنیادین آموزش و پرورش خواند.
هدف نظام آموزشی جدید افزایش کارآیی آموزش و پرورش است.
 یکی از دلایل استقرار این نظام آموزشی که باید برای دانش‌آموزان و والدین آنها تبیین شود این است که یکی از نقاط ضعف اساسی در نظام آموزشی فعلی عدم توانایی ما در دستیابی به اهداف تربیتی و آموزشی خود در این نظام است.
دانش‌آموزان ما با استقرار این نظام جدید در زمینه آموزشی بسیار قوی‌تر خواهند شد .
نظام آموزشی به دلیل بهره هوشی کودکان ایرانی باید تغییر کند.
جلوگیری از افت تحصیلی و ارتقای سطح آموزش و جایگاه دانش‌آموزان از نظر کیفیت یادگیری و یاددهی که در مدرسه شکل می‌گیرد از موارد بسیار مهمی است که تمام برنامه‌ریزی‌های آموزش و پرورش بر همین اساس طراحی می‌شود.
 هدف نظام جديد تقويت دوره ابتدايي است.
 با اجراي اين طرح امکان توزيع متعادل نيروهاي کيفي فراهم خواهد شد.
هدف ما تنها تغيير ساختار نيست، بلكه تغيير ساختار، به منزله ظرفي خواهد بود كه در آن راحت تر مي توانيم تغيير محتواي نظام آموزشي را اجرا كنيم.
حذف پیش دانشگاهی از مقاطع تحصیلی که بیش از 90 درصد دروس آن در دوره دانشگاه تکرار می‌شود و استانداردسازی امتحانات در دوره متوسطه با هدف اینکه مبنای ورود به دانشگاه باشد، یک فعالیت کاملا مثبت و رو به جلو است که وزارت آموزش و پرورش آن را دنبال می‌کند.
براساس سند تحول بنیادین، کتاب‌ها و روش‌های تدریس باید تغییر کند و هدایت تحصیلی دانش‌آموزان در پایه سوم راهنمایی صورت گیرد.
وزیر آموزش و پرورش معتقد است که جهت‌گیری کتاب‌های درسی باید به سمتی باشد که دانش‌آموزان را از حافظه‌‌محوری به تفکرمحوری و پژوهشگری سوق دهد.  
وزیر آموزش و پروش با تاکید بر آموزش‌های کاربردی و مهارتی در مدارس گفت، حداقل 50 درصد دانش‌آموزان باید در هنرستان‌ها تحصیل کنند.
معاون آموزش متوسطه وزارت آموزش وپرورش از افزايش دوره هنرستان با اجراي نظام آموزشي 3-3-6 از دو سال به سه سال خبر داد.
طبق مصوبه دولت هر مدرسه‌ای که از این پس احداث یا مقاوم‌سازی می‌شود، باید هوشمند باشد.
دلیل نخست مخالفت ما برای اجرای 3-3-6، تخلف از سند تحول بنیادین بود، چه، براساس سند تحول بنیادین، نظام آموزشی باید به چهار دوره سه ساله تقسیم می شد.
نكته ديگر به تناقض در اهداف اعلام شده و روش دستيابي به آنها برمي‌گردد. 
از سوي ديگر منتقدان نظام جديد آموزشي موسوم به نظام 6.3.3 نظراتي متفاوت از حاجي‌بابايي دارند. آنها با اشاره به مواردي همچون شتابزدگي، تغييرات شكلي به جاي تغييرات محتوايي و فراهم نبودن بستر‌هاي لازم، اجراي طرح مذكور را بيشتر تبليغاتي ارزيابي مي‌كنند .
يكي از نگراني‌هاي جدي آن گونه كه كارشناسان زيادي به آن اشاره كرده‌اند، ‌كمرنگ شدن و حتي حذف ارزشيابي با اجرايي شدن نظام جديد آموزشي است.
منتقدان نظام آموزشی جدید معتقدند که برای تدوین کتاب‌های درسی مقطع ششم دبستان فرصت کافی وجود ندارد و این کمبود وقت باعث خواهد شد تا دانش‌آموزان آسیب ببینند.
نگاه به ارتقاي شاخص باسوادي در کشور، اقتضا دارد که تا پايان دوره اول و دوم آموزش و پرورش عمومي رايگان و اجباري تلقي شود، اين مهم در طرح پيشنهادي لحاظ نشده است.
مشکلات اجرايي متعددي در طرح ديده مي‌شود ازجمله اينکه آموزش و پرورش در کوتاه مدت امکان تأمين و آموزش معلمان به‌ويژه براي پايه ششم و سوم راهنمايي را ندارد.
"آموزشي 3 ـ 3 ـ 6 به دليل اينكه يكسال به مقطع ابتدايي اضافه مي كند از نظر كيفي بسيار مطلوب بوده و در واقع دانش‌آموز از تمامي جهات به ويژه آموزشي، آمادگي لازم را براي ورود به مقاطع بالاتر پيدا مي‌كنند.
