جدایی نادر از سیمین به کارگردانی،تهیه کنندگی و نویسندگی اصغر فرهادی ؛نماینده ی ایران در اسکار بود ونامزد دریافت دو بخش در اسکار شد، یکی بخش بهترین فیلم خارجی و همچنین نامزدبهترین فیلم نامه اصلی شد.
این فیلم در پنجمین دوره جوایز سالانه اسکرین آسیا پاسیفیک،جایزه ی بهترین فیلم بلند داستانی را دریافت کرد و در بخش بهترین دستاورد کارگردانی وبازیگر مرد "پیمان معادی"وفیلمنامه هم نامزد شد.
فیلم فرهادی در بخش بهترین فیلم غیر انگلیسی زبان این دوره جوایز آکادمی هنرهای سینمایی وتلویزیونی بریتانیا(بفتا)نامزد شد.
ونیز در شصت ونهمین دوره جوایز سالانه گلدن گلوپ برنده جایزه ی بهترین فیلم خارجی زبانان شد.
جشنواره ی فیلم های ایندیپندنت اسپریت که فیلم های مستقل را گرامی می دارددرکالیفرنیا برگزار شد وفرهادی جایزه ی بهترین فیلم بین المللی را بدست آورد.این فیلم تاکنون ده ها جایزه ی معتبر را بدست آورده مثل:خرس طلایی جشنواره ی برلین وخرس برنز برای بازیگرزن ومرد،
در سی وهفتمین مراسم جوایز سالانه سینمایی سزار هم که از آن به عنوان "اسکار فرانسوی" یاد می شود جایزه ی بهترین فیلم خارجی را از آن خود کرد ودر ششمین دوره جوایز فیلم آسیایی چهار جایزه ی بهترین کارگردانی،بهترین فیلمنامه،بهترین فیلم وبهترین تدوین را گرفت و نیز درپنجاه وششمین دوره جوایز دیوید دی دوناتلو که در رم برگزار شد جایزه ی بهترین فیلم خارج اتحادیه اروپا را دریافت کرد.
انجمن منتقدان فیلم لس آنجلس ،فیلم جدایی نادر از سیمین را در دو بخش بهترین فیلمنامه و بهترین فیلم خارجی زبان برنده اعلام کردند.
در جشنواره فیلم فجر این فیلم برگزیده تماشاگران جشنواره شد وهمچنین عنوان بهترین کارگردانی ،بهترین فیلمنامه،بهترین صدابرداری
و بهترین فیلم برداری را کسب کردو در پنجمین 
جشن منتقدان سینمای ایران جوایز بهترین فیلم وکارگردانی وجوایزی برای(تدوین،بازیگر مکمل مرد وزن،بهترین بازیگر مرد)اهداشد.
جدایی نادر از سیمین در رقابت با فیلم درخت زندگی که برنده ی نخل طلایی کن بود به عنوان بهترین فیلم جشنواره سیدنی معرفی شد. همچنین عنوان بهترین فیلم خارجی در جشنواره فیلم انجمن نویسندگان سینمای ترکیه را کسب کرد ونیز برنده ی جایزه ی بهترین فیلم خارجی از انجمن منتقدین فیلم ونکوور شد.
هیئت ملی نقد درآمریکا جایزه ی بهترین فیلم سال 2011برای این فیلم به اصغر فرهادی دادند.
درسی ودومین دوره جوایز فیلم حلقه منتقدان لندن جدایی نادر از سیمین توانست در بخش های بهترین فیلم خارجی زبانان سال،بهترین فیلم نامه نویس سال(اصغرفرهادی)وبازیگر زن مکمل سال(ساره بیات)جایزه بگیرد.
این درام خانوادگی جایزه ی بهترین فیلم غیر انگلیسی زبان"گلدن گلوپ"را از آن خود کرد.
این فیلم از سوی منتقدان و روزنامه و مجلات به عنوان بهترین وبرترین فیلم سال 2011انتخاب شده است. 



