میزان مصرف نمک در نزد ایرانیها به مراتب بیشتر از حد استاندارد و مجاز آن است. 
سرپرست دفتر بهبود تغذیه جامعه وزارت بهداشت، از نمک دریا به عنوان نمکی یاد می کند که تصفیه نشده و دارای انواع ناخالصی ها از جمله فلزات سنگین بوده و خطر سرطانزایی آنها به اثبات رسیده است.
میزان نمک اضافه شده در غذاهای تهیه شده در رستورانها خارج از حد کنترل است و مصرف کننده را مستعد افزایش فشار خون می کند.
مصرف بیش از حد نمک برای سالمندان بسیار مضر است و موجب پیشرفت بیماریهای قلب و عروقی آنها می شود.
به گفته دانشمندان، این ماده همچنان برای زندگی انسان ضروری است و آنها درباره خودداری از خوردن نمک و محروم کردن بدن از فواید آن هشدار می دهند.
یک بررسی اروپایی اخیرا نشان داد که میزان کمتر دفع سدیم با افزایش خطر مرگ و میر ناشی از بیماری قلبی ارتباط دارد و میزان بالاتر دفع سدیم با افزایش خطر فشار خون یا عوارض بیماری قلبی در افراد سالم ارتباطی ندارد.
مصرف نمک زیاد، شرایط آسم را تشدید می کند و بررسی ها همچنین نشان داده که مصرف زیاد نمک در شرایط غیرطبیعی، اثرات مضری بر کلیه ها دارد.
مصرف مقادیر زیادی از مواد غذای سرشار از نمک "کلورید سدیم" و غذاهای شور احتمال ابتلا به پوکی استخوان و سنگ کلیه را در دراز مدت افزایش می‌دهد.
عنصر سدیم موجود در نمک باعث کشیدن کلسیم از خون در جریان فراید تولید ادرار و خروج آن از کلیه می شود .در حالی که کلسیم عنصر اساسی در شکل گیری استخوانها است و کمبود آن باعث ابتلای بدن به پوکی استخوان می‌شود و احتمال تشکیل سنگ در کلیه را افزایش می‌دهد.
نمک از املاح سدیم و کلر تشکیل شده است. در بزرگسالان، هنگامی که مقدار سدیم دریافتی زیاد باشد، بدن آب زیادی را نگه می‌دارد و مقدار مایعات جمع شده در بدن بسیار زیاد می‌شود و
این مقدار زیاد مایعات در حین عبور از قلب به اعضای بدن می‌روند و باعث خستگی و درد در اندام ها می‌شوند و این خود عاملی برای ظاهر شدن بیماری کرونری (انسداد رگ های قلب) است.
بیشترین اثر مفید نمک، ثابت کردن ضربان غیر عادی قلب است و به تنظیم فشار خون می کمک می‌کند.
نمک همچنین برای بیماری زکام و سینوزیت بسیار مفید است و یک آنتی هیستامین طبیعی است و جلوگیری از کرامپ یا گرفتگی عضلانی و ریزش بزاق در حین خوابیدن جلوگیری می‌کند و برای ساخت استخوان مهم است.
محققان دانشگاه یووا طی تحقیقی بر روی موش‌ها،‌ دریافتند، اگر نمک به اندازه لازم مصرف شود می‌تواند به عنوان یک ماده طبیعی ضدافسردگی عمل کند.
چاشنی‌هایی را که نمک دارند، را به غذاهای‌تان نزنید.
از غذاهای کم‌نمک استفاده کنید، یا غذاهایی که به آنها نمک استفاده شده است.
از مواد غذایی تازه به جای غذاهای آماده و بسته‌‌بندی‌شده استفاده کنید.
ترکیب نمک زیاد و پتاسیم کم در رژیم غذایی می‌تواند عواقب جدی و حتی کشنده داشته 
باشد.
از سبزی‌ها و انواع چاشنی استفاده کنید.
ازغذاهای فرآوری شده دوری کنید.
از فلفل و لیمو استفاده کنید.
کوچک‌ترین قاشق را در ظرف نمک قرار دهید.
از نمک‌پاش استفاده نکنید.

افراد بالای 51 سال که به دیابت، فشار خون یا بیماری‌های کلیوی مزمن دچارند، بهتر است به منظور کم کردن خطرات ناشی از مصرف نمک اضافه، میزان مصرف روزانه خود را به نصف قاشق چایخوری و حتی کمتر از آن، کاهش دهند.
یک رژیم پر از سدیم، می‌تواند منجر به از دست دادن بیشتر آب توسط کلیه‌ها شود و این مساله افزایش پمپاژ خون را توسط قلب منجر شده و بدین ترتیب فشاری که به قلب می‌آید لحظه به لحظه بیشتر می‌شود.

نمک دریایی، جایگزینی سالم نیست
نمک می‌تواند به سیستم عصبی آسیب برساند بطوريكه ارسال اطلاعات از مغز به سایر اندام‌ها وابسته به سدیم است اما سدیم اضافی میتواند  منجر به اختلال در عملکرد سیستم عصبی شود. 

از مواد غذایی تازه استفاده کنید
سیر را دریابید
از کره‌های بدون نمک استفاده کنید
از گوشت‌های تازه بجاي فرآوري شده استفاده کنید
گوشت را در مایه‌های کم نمک بخوابانید
طعم دهنده‌های دیگر را امتحان کنید

در مصرف نمك رژيمي افراط نكنيد:
نمك‌هاي رژيمي، نمك‌هايي كم سديم هستند كه تنها 50 درصد از سديم نمك طعام حذف و پتاسيم جايگزين آن شده است. پتاسيم همانند نمك شور بوده، اما پس طعم تلخي دارد و به همين دليل نمي‌توان آن را كامل جايگزين سديم كرد.

از ماهيت اصلي نمك ميوه مطمئن شويد:
اگر عصاره ميوه يا پودر ميوه خشك يا كلريد پتاسيم استخراج شده از ميوه به عنوان نمك ميوه عرضه شود، مصرف آن بلامانع است، چراكه فاقد سديم بوده و مضرات آن را ندارد.

نمك دريا هم فشار خون را بالا مي‌برد
بهترين نمك محصولي است كه داراي مشخصه تصفيه و تبلور مجدد باشد، رنگ آن سفيد، دانه‌بندي آن كروي، يددار و داراي مهر استاندارد، مجوز بهداشت و تاريخ مصرف باشد.

