کاهش روزافزون آب دریاچه ارومیه و افزایش شوری آب این دریاچه موجب نگرانی دوستداران و کارشناسان محیط‌زیست شده است.
کاهش نزولات جوی، کاهش روان‌آبهای سطحی و استفاده بی‌رویه از آبهای زیر‌زمینی از مهمترین علت‌هایی است که کارشناسان محیط‌زیست برای  کاهش میزان آب دریاچه ارومیه و افزایش شوری آب این دریاچه عنوان می‌کنند.
اما علاوه بر این مسائل، برخی کارشناسان ساخت پل شهید کلانتری بر روی این دریاچه و همچنین ساخت و سازهای صنعتی در اطراف این دریاچه را از عوامل آسیب دیدن دریاچه ارومیه می‌دانند.
عدم صدور مجوز استحصال نمک از دریاچه ارومیه از دیگر مواردی است که برخی کارشناسان معتقدند در این شرایط به آسیب بیشتر به این دریاچه می‌انجامد.
در حالي كه احمد عليرضا بيگي، استاندار آذربايجان شرقي دو روز پيش از تصويب طرح انتقال آب رودخانه ارس در كميسيون تلفين مجلس شوراي اسلامي براي نجات درياچه اروميه خبر داد و گفت كه با اجراي اين طرح با بودجه‌اي معادل 25 ميليارد ريال در سال جاري، وضعيت درياچه از حالت بحراني خارج مي شود اما تازه ترين گزارش‌ها حكايت از آن دارد كه تا مرگ كامل بزرگترين درياچه شور ايران زمان زيادي باقي نمانده است.
وضعيت درياچه اروميه اكنون چنان بحراني است كه برخي كارشناسان نسبت به وقوع «سونامي نمك» و انتشار آن در محدوده گسترده اي از منطقه شمال غرب ايران هشدار         مي دهند.
وي در خصوص راهكارهاي علمي و كارشناسي حل معضل درياچه اروميه مي‌گويد: در وهله اول باتوجه به اين‌كه قادر نيستيم بلافاصله به منطقه آب برسانيم لذا بايد با تكنيك‌هاي به‌زراعي به اين مهم بپردازيم.
به گزارش مهر، جواد جهانگيرزاده قبل از برپايي نماز عيد فطر  در مصلاي امام خميني(ره) اروميه با بيان اين كه خشك شدن درياچه اروميه آوارگي 14 ميليون انسان را به همراه دارد، افزود: اگر هم‌اكنون اين مشكل را برطرف نكنيم، در آينده چه كسي توانايي جلوگيري از سونامي نمك را دارد.
به گزارش واحد مرکزی خبر، مجید نامجو تصریح کرد: رودخانه ارس رودخانه مرزی است که بر اساس تفاهم نامه امضا شده با کشورهای همسایه 50 درصد از آن سهم ایران و 50 درصد دیگر سهم آنان است.
محیط زیست > زیست‌بوم  - همشهری آنلاین: رییس سازمان حفاظت محیط زیست گفت: امسال اعتباری بالغ بر 25 میلیارد تومان برای اجرای طرح انتقال حوضه به حوضه آب با هدف نجات دریاچه ارومیه اختصاص یافته بود که با دستور رییس جمهوری این اعتبار به بیش از 100 میلیارد تومان افزایش می‌یابد
رئیس پژوهشکده علوم دریایی موسسه ملی اقیانوس شناسی با بیان یک راهکار برای دریاچه ارومیه گفت: برای تامین آب دریاچه ارومیه به جای انتقال آب از سایر حوزه‌های آبی پیشنهاد می‌شود تا آب‌های ورودی به این دریاچه مدیریت شوند.
به گزارش واحد مرکزی خبر، مدیر کل حفاظت از محیط زیست آذربایجان غربی گفت : به دنبال کاهش نزولات آسمانی و خشکسالی امسال ، جانوران موجود در جزایر دریاچه ارومیه نیاز شدید به آب پیدا کرده اند که آب مورد نیاز به وسیله گالن ها از امروز به جزایر منتقل می شود.