پلیس آندرس برینگ برویک ۳۲ ساله‌ را در ارتباط با دو عملیات تروریستی جمعه (31 تیر) که باعث کشته شدن حداقل 91نفر شددر اسلو بازداشت کرد.اعترافات فرد بازداشت شده در ارتباط با حوادث خونین روز جمعه نروژ نشان می دهد که وی به دلیل سیاستهای نظامی و "چند فرهنگ گرایی" کشورش به مشکلات روحی-روانی دچار شده بود.در حالي كه بسياري از رسانه‌ها معتقدند كه دولت نروژ درباره فاجعه دو روز پيش، پنهان‌كاري مي‌كند، پليس اين كشور مدعي شد كه عامل حادثه مرگبار دو روز گذشته به تنهايي اين فاجعه را به بار آورده است.پلیس این مرد را یک مسیحی‌ بنیادگرا معرفی کرد که به گفته دوستانش عاشق اسلحه بوده و دلمشغولی شدیدی نسبت به آنچه تهدید چندفرهنگ‌گرایی و مهاجرت مسلمانان تلقی می‌کرده، داشته است.پدر متهم اصلي انجام دو حمله مرگباراز شنيدن خبر كشته شدن اين تعداد افراد توسط پسرش ، همچنان بهت زده و شوكه شده است.
آندرس برينگ بريويک، تروريست نروژي با وجود اعتراف به دست داشتن در حملات تروريستي اخير در نروژ ادعا کرده است که "بي‎گناه" است.
برادر ناتنی "مته ماریت" همسر ولیعهد نروژ نیز در میان قربانیان بوده است. آندرس برینگ برایویک عامل کشتارها خواستار بازپرسی علنی شده است.ظاهرا هدف بهرینگ از تیراندازی‌های جزیره اوتویئا کشتن  نخست‌وزیر و رئیس‌پیشین حزب کارگر نروژ، خانم "گرو هارلم بروندتال" بوده است.
دادستاني نروژ قصد دارد عامل حملات مرگبار نروژ را احتمالا به دلیل جنایت علیه بشریت در برابر دادگاه قرار دهد. در این صورت، حکم اشد مجازات برای او می‌تواند از 21 سال به 30 سال زندان افزایش یابد. نخست وزیر نروژ گفت که کشورش به علت حملات روز جمعه در اسلو و جزیره اوتویئا مرعوب نمي شود و عقب نشيني نخواهد كرد.سامیه الامین مسلمان 23 ساله از مسلمانان نروژ اظهار داشت: ماه رمضان زمان ویژه ای برای مسلمانان است و آنان هر روز آن را به عبادت، نیایش و دعا می پردازند. البته ما در رمضان امسال به دعاهای ویژه برای قربانیان این حملات و خانواده های آنها می‌پردازیم.نتايج يک نظرسنجي بعد از حمله تروريستي در نروژ نشان مي­دهد که بيشتر مردم، اين کشور را در برخورد با جنايات بسيار خشونت­آميز بسيار ملايم مي­دانند.پلیس نروژ بمبی که آندرس برینگ برویک، تروریست نروژی قصد داشت در حمله تروریستی ماه گذشته استفاده کند را کشف و خنثی کردند. استچهار روانشناس مراقب آندرس برينگ بريويک، تروريست نروژي مي‌گويند که وي بيمار رواني نيست و براي وي دارو تجويز نشده است.برویک گفت: اعزام یک فعال سیاسی به تیمارستان سادیستی‌تر و شیطانی‌تر از کشتن اوست!برویک به این کشتار اعتراف کرده اما خود را مجرم نمی داند و اعلام کرد که حزب حاکم کارگر به دلیل مدارا با مسلمانان، هدف "حملات مشروع" او بوده است.برویک گفت : از قربانیان غیرسیاسی بمب گذاری سال گذشته معذرت خواهی می کنم.

