صنعت گردشگري مي تواند جايگزين نفت شود
معاون رئيس‌جمهور با اشاره به رشد قابل ملاحظه زيرساخت‌ها و تأسيسات در مناطق نمونه گردشگري در سال‌‌هاي اخير در کشور اظهار داشت: براي ايجاد زيرساخت‌ها و تأسيسات در مناطق نمونه گردشگري کشور سرمايه‌گذاري‌هاي قابل توجهي توسط دولت و بخش خصوصي صورت گرفته است اما براي شتاب بخشيدن به روند موجود همه سازمان‌هاي ذيربط در حوزه سرمايه‌گذاري بايد با بالابردن سرعت و ظرفيت پاسخگويي در اين بخش روند سرمايه‌گذاري اين بخش را تسهيل کنند.
جاذبه‌های گردشگری در مازندران علاوه بر برخورداری از ساحل خزر، رودها، غارها و تپه‌های باستانی و سرسبزی جنگل و گونه‌های جانوری را نیز در خود جای داده است.
فقدان برنامه‌ریزی اصولی در فراهم ساختن زیرساخت‌ها، کمبود امکانات تبلیغاتی مناسب، بالابودن هزینه‌های رفاهی و اقامتگاهی و نبود راهنمایان مجرب تور و حتی وجود سازمان‌های موازی و مشخص نبودن وظایف و مسئولیت‌ها به همراه پاره‌ای موانع فرهنگی و اجتماعی از جمله مشکلات اساسی توسعه صنعت توریسم در ایران به‌ویژه در نوار ساحلی دریای خزر است.
سهم ایران در گردشگری سلامت جهان زیر دو درصد است
 مدیر امور عشایری همدان گفت: بحثی در تله‌کابین گنجنامه صورت گرفته مبنی بر اینکه چندین خانوار عشایری که در زمین‌های بالادست تله‌کابین زندگی می‌کنند، به دلیل جاذبه گردشگری این محل را ترک کنند در صورتی که زندگی عشایری، خود، یک جاذبه‌ گردشگری است.
در حالي كه مشهد همه ساله پذيراي خيل بسياري از گردشگران زيارتي است مسوولان اين شهر از آمادگي براي برپايي تور ازدواج زوج‌هاي جوان و ارائه تسهيلات ويژه به آنها خبر مي‌دهند.
ايران طبق آمار سازمان جهاني جهانگردي داراي رتبه پنجم جاذبه‌هاي طبيعي و رتبه دهم جاذبه‌هاي باستاني و تاريخي است 
ايران :رتبه ۱۱۴ جهان در جذب گردشگر
مدیر دفتر توسعه گردشگری سازمان میراث فرهنگی، صنایع دستی و گردشگری گفت: به منظور افزایش ورود گردشگر خارجی به کشور روادید 60 کشور لغو می‌شود.
 در حال حاضر 30 میلیارد ریال اعتبار به منظور تقویت زیرساخت‌های گردشگری در جزیره ابوموسی اختصاص داده شده و تا پایان سال 70 میلیارد دیگر نیز به این جزیره همیشه ایرانی اختصاص می‌یابد.
هدف‌گذاری صنعت گردشگری کشور در سال جدید دستیابی به آمار ورودی 7.5 میلیون گردشگر خارجی به کشور است.
گردشگری را می‌توان یک پدیده اقتصادی، اجتماعی، زیستی، فرهنگی و مهم‌تر از همه سیاسی دانست، آشنایی ملل دیگر با آثار تاریخی و جاذبه‌های گردشگری یعنی به رخ کشیدن تمدن پویا، فرهنگ مولد و ثبات سیاسی ملت‌ها.
ضعف در زیرساخت‌ها، مشکلات گرفتن روادید، برخی مقررات دست و پاگیر، عدم تبلیغات مناسب در کشورهای هدف، شرایط ویژه سیاسی منطقه و تبلیغات سوء بیگانگان تنها قسمتی از مشکلاتی است که گردشگران خارجی را به انتخاب کشورهای همسایه ما ترغیب می‌کند.
کشور ایران با وجود تمامی مشکلات موجود در زمینه گردشگری، با داشتن جاذبه‌های بالفعل و بالقوه نظیر جاذبه‌های بی‌نظیر طبیعی در شمال، جنوب، شرق، غرب و نواحی مرکزی، هم‌چنین وجود کویر و شنزارهای بکر، مناطق کوهستانی و برف‌گیر، دریا، جنگل، اماکن تاریخی و داشتن اماکن مذهبی که در منطقه و جهان اسلام گردشگران خاص خود را دارد و مهم‌تر از همه امتیاز چهار فصل بودن این کشور استثنایی، ممکن است در شرایطی و با یک برنامه‌ریزی دقیق و هدف‌گذاری بر روی مخاطبان داخلی از طریق ایجاد تسهیلات ویژه و برنامه‌های تشویق‌گرایانه، افزایش آژانس‌های گردشگری با خدمات واقعی در خدمت منافع مردم و نه سودجویی یک طرفه (تبلیغات بسیاری از آنها با خدمات داده شده تناسبی ندارد) و هم‌چنین کنترل و بازرسی این مراکز در درازمدت موفق باشیم، حتی اگر بتوانیم سالانه یک سوم از هم‌وطنان را تشویق به گردشگری داخلی کنیم، گام بسیار بزرگی در زمینه گردشگری داخلی برداشته‌ایم.
 بزرگ‏ترین کویر نمکی جهان در ایران قرار دارد
یکی از مهم‏ترین ظرفیت‏‏های طبیعی ایران را بیابان‏ها و کویرهای کشور به خصوص دشت کویر به عنوان بزرگ‏ترین کویر نمکی جهان با 480 هزار کیلومترمربع وسعت و بیابان لوت با 80 هزار کیلومترمربع وسعت و دربرگیرنده گرم‏ترین منطقه سطح زمین بیان کرد.
 توسعه پرنده‌نگری و جذب گردشگران برای تماشای پرندگان استان از برنامه‌های مهم اداره کل محیط‌زیست گیلان است.
يكي از انواع گردشگري كه براساس زنده شدن خاطرات گردشگران شكل مي‌گيرد،‌ «گردشگري نوستالژيك» است. اين در حالي است كه با وجود ظرفيت بالقوه، استفاده‌ي مطلوبي در كشور ما از اين نوع گردشگري نشده است.
معاون گردشگری سازمان میراث فرهنگی و گردشگری گفت: تدوین 81 مسیر طبیعت‌گردی در سطوح منطقه‌يی، ملی و بین‌المللی در سراسر کشور در دستور کار اين معاونت قرار گرفته است.