نیروهای جنگی دولت سودان جنوبی دیروز با تجاوز گسترده به منطقه نفت‌خیز هجلیج در خاک سودان آنجا را به اشغال خود درآوردند.
 ارتش سودان برای باز پس گیری منطقه نفت‌خیز هجلیج که به اشغال نیروهای جنگی سودان جنوبی درآمده است پیشروی خود را به این منطقه آغاز کرد.

در پي يورش نظاميان سودان جنوبي به حوزه نفتي اصلي شمال، پارلمان سودان دولت سودان جنوبي را دشمن آن کشور اعلام کرده است.
در حالیکه دولت تازه تاسیس سودان جنوبی با حمایت غرب دور تازه حملات خود را علیه سودان آغاز کرده است، "عمر البشیر" رئیس جمهور سودان علیه این کشور رسما اعلام جنگ کرد.
وی با بیان اینکه اصلا نباید دو دولت در شمال و جنوب سودان داشته باشیم گفت: آنها به دنبال تصرف "خارطوم" هستند پس ما هم به دنبال فتح "جوبا" باید باشیم.
در پي افزايش تنش‌ها و ترس از شعله‌ور شدن آتش جنگي همه جانبه بين سودان و سودان جنوبي، شوراي امنيت سازمان ملل آتش‌بس "فوري" بين این دو کشور همسايه را خواستار شده است.
ريیس جمهور کشور تازه تاسیس سودان جنوبی از صدور دستور عقب نشینی نیروهایش از مرز با سودان خبر داد.
علي کارتي، وزير خارجه سودان روز شنبه (۹ ارديبهشت، ۲۸ آوريل) گفت: "سودان تایيد مي‌کند که اين کشور هر گونه تلاش براي اختلال در نقش اتحاديه آفريقا و ارجاع وضعيت جاري به شوراي امنيت سازمان ملل را رد مي‌کند."
کرتی در نامه خود به شورای صلح و امنیت اتحادیه آفریقا به این نکته اشاره کرد که اعمال نظامی تجاوزگرانه سودان جنوبی که بر اساس طرح ادامه جنگ و ایجاد ناامنی در طول خط مرزی دو کشور انجام می شود، همچنان ادامه دارد.
منابع خبری گزارش داده‌اند که سودان و سودان جنوبی درباره ایجاد یک منطقه حائل و تشکیل کمیته‌ای از ناظران بین‌المللی توافق کرده‌اند.
مذاکرات دو کشور سودان و سودان جنوبی بدون دستیابی به توافق بر سر ایجاد منطقه‌ای غیرنظامی در امتداد مرزهای مورد اختلاف به پایان رسید.

دو کشور سودان و سودان جنوبی دیروز پنجشنبه مذاکرات خود را برای حل اختلافات فیمابین به ویژه در زمینه امنیتی و اقتصادی در آدیس آبابا پایتخت اتیوپی از سر گرفتند.خارطوم سودان جنوبی را به ادعای ایجاد سرزمینی جدیدمتهم کرد.
دو دولت سودان و سودان جنوبی در دور سوم مذاکرات جدید خود در اتیوپی بر سر پایان دادن به خصومت ها و درگیری های نظامی توافق کردند.
سودان جنوبي پس از متهم کردن سودان شمالي به انجام سري حملات جديد هوايي به خاک آن کشور، مذاکره با سودان شمالی را لغو کرده است.
دولت سودان تاکید کرد طرح پیشنهادی سودان جنوبی برای حل اختلافات بازگشت به عقب و انکار واقعیت‌ها است.
سران دو کشور سودان و سودان جنوبی درباره پایان دادن به اختلافات بر سر پرداخت‌ هزینه صادرات نفت و استفاده مشترک از منابع و ذخایر نفتی به توافق رسیدند که پیش از تقسیم این کشور در کنترل خرطوم بود.

