تدريس كتابخواني در مدرسه‌ها از راه‌هاي توسعه فرهنگ مطالعه است
برگزاري نمايشگاه‌هاي كتاب و ترغيب مردم براي حضور در آن و استفاده از جديد‌ترين انتشارات روز سبب ارتقاي سطح كيفي و كمي مطالعه در كشور مي شود.
با توجه به اینکه بیش از 75 درصد از مؤسسات نشر در تهران متمرکز است، شهرداری تهران هرساله برنامه‌های مختلفی را برای حوزه نشر کشور طراحی می‌کند و با اختصاص بخشی از امکانات و اعتبارات خود گام‌های بلند برداشته و اقدامات گسترده‌ای را در ترویج فرهنگ کتابخوانی به‌عمل آورده است.
جواد محقق، عضو شورای كتاب رادیو می‌گوید: رادیو به طرق مختلف می‌تواند به مقوله كتاب بپردازد. یكی از آنها معرفی كتاب‌های تازه چاپ است و دیگری نقد و بررسی كتاب‌های مهم پرتیراژ و پر مخاطب و كتاب‌های ضروری، جدی ولی كم مخاطب! 
طرح "آشتی با کتاب" آغاز شد
براساس این طرح در فاز یک،‌ 20 عنوان کتاب در حوزه‌های گوناگون دانشگاهی، داستانی،‌ مذهبی،‌ رمان، اجتماعی و سیاسی با 20 درصد تخفیف در اختیار خانواده‌ها و علاقه‌مندان قرار می‌گیرد.
دلايل پايين بودن سرانه مطالعه دركشور را مي توان به روي آوردن دانش آموزان و نوجوانان به سرگرمي‌هاي ديگري همچون فيلم، سريال‌ها و بازي‌هاي رايانه‌اي مربوط دانست.
 رئیس کتابخانه‌ملی ایران سرانه کتابخوانی در کشور را برای هر نفر تنها 2دقیقه در روز دانسته 
هم‌اکنون مشکلاتی مانند تبلیغات، نبودن فرهنگ کتابخوانی در میان دانش‌آموزان و مردم عادی، اشباع شدن بازار از کتاب‌های سطحی، روش‌های سنتی فروش، گسترش استفاده از تکنولوژی‌های جدید، نبود فضای کافی کتابخانه‌ای نسبت به جمعیت کل، نبودن کتاب در سبد خانوار و... باعث شده تا میزان سرانه مطالعه روزانه ایرانیان اینقدر کم باشد. 
در طول سال‌هاي گذشته شمارگان كتاب‌ها به نصف تقليل پيدا كرده و قيمت كتاب هم 2برابر گذشته افزايش داشته است؛ نكته‌اي كه غلامعلي حداد عادل، رئيس كميسيون فرهنگي مجلس هم در گشايش مراسم هفته كتاب نتوانست به آن بي‌اعتنا باشد و با انتقاد از شمارگان کم کتاب‌ها آرزو کرد که همگام با افزايش شمارگان، کتابخوان‌ها هم افزايش يابند.
نقش مادر، پدر و معلم‌ها در «عادت دادن به مطالعه» به مراتب نقشي بسيار حساس و خطير است.
به‌طوركلي هرچه كتاب بيش‌تري در اختيار بچه‌ها قرارگيرد، كتابخواني و مطالعه در ميان آنان با سرعت بيشتري رواج مي ‌يابد
معاون رييس سازمان صدا و سيما ميزبان اعضاء مجمع ناشران انقلاب اسلامي بود تا با هم در خصوص راهكارهاي موثر تقويت ترويج و تبليغ كتاب و فرهنگ كتابخواني تبادل نظر كنند.
تلاش سيما بر اين مهم استوار بوده است كه ساز مناسب تبليغ و ترويج و كار كتاب و مطالعه را در سيما ساختارمند و نهادينه كند و جايگاه شايسته آن را در ساختارهاي برنامه ريزي و برنامه سازي تلويزيون پيدا كند.
وزارت ارشاد از طریق اختصاص یارانه و اهدای بن خرید کتاب به افراد مختلف، دانشگاه ها و حوزه ها و توزیع کتاب در کتابخانه های سراسر کشور سعی می کند تا شرایطی فراهم کند که افراد بیشتری بتوانند کتابهای مورد علاقه و نیاز خود را تهیه کنند.
معاون فرهنگی ارشاد برای افزایش سرانه مطالعه راهکارهایی را بیان کرد و در ادامه رئیس انجمن کتابداری و اطلاع‌رسانی ایران نسبت به سخنان بهمن دری اعتراض کرد و گفت: نسخه‌ای که آقای دری پیچیدند، جواب نمی‌دهد!
به روز نبودن عناوین کتاب‌ها و در دسترس نبودن برخی از عناوین از دیگر دلایل بی‌توجهی مردم به فرهنگ مطالعه است 
مشاور رييس جمهور در امور بانوان از طرح راه‌اندازي كتابخانه‌هاي سيار براي تأمين اوقات فراغت بانوان خبر داده است.
ادامه روند گراني كاغذ و قيمتهاي بالاي كتاب يار مهربان و دوست داشتني روزهاي نه چندان دور‏، كم كم شرايطي را فراهم مي‌آورد كه پس از غفلت مسئولان مردم نيز از كتاب غافل شوند و اندك اندك كتاب كالايي لوكس و موزه‌اي شود.
دولت برای برطرف کردن کمبود کاغذ و همچنین کاهش قیمت آن در کشور خبر داده است.
