طرح امنيت اخلاقي تنها مربوط به برخورد با بدحجابي نيست بلكه برخورد با مزاحمان نواميس، برقراري امنيت در مكان‌هاي عمومي و پاركها و... هم در اين طرح به اجرا در مي‌آيد.
در بحث پوشش نيز برخوردها، تذكرات پليس شدت مي‌گيرد و افرادي كه به صورت مانكن‌گونه و از روي غرض در خيابان‌ها ظاهر شوند با برخورد قانوني و مقتدرانه پليس مواجه خواهند شد. خودروي رانندگاني كه كشف حجاب كنند توقيف مي‌شود 
 پليس با قدرت تمام طرح امنيت اخلاقي را با هدف مبارزه با تهاجم فرهنگي به اجرا مي‌گذارد 
جانشین فرماندهی نیروی انتظامی به طرح امنیت اخلاقی اشاره کرد و گفت: این طرح تا زدودن زشتی‌هایی که در جامعه مردم را آزار می‌دهد جزو ماموریت‌های پایان ناپذیر نیروی انتظامی است.
 بی‌بندوباری علنی، پوشش نامناسب مردان و زنان شدیدتر از وضعیت موجود در جامعه و آلودگی‌های صوتی و ایجاد مزاحمت برای گردشگران از دیگر آسیب‌های فرهنگی و اخلاقی موجود در سواحل است.
با اجرای طرح امنیت اخلاقی بسیاری از خانواده ها و مغازه داران هایپر استار با تشکر از پلیس، خواستار ایجاد فضایی امن و سالم برای خانواده ها شدند. 
پوشیدن لباس‌های جذب و تنگ، مانتوهای کوتاهی که بالاتر از زانو است، لباس‌ها و مانتوهای آستین‌کوتاه، شال‌ها یا روسری‌هایی که مو از دو طرف آن معلوم است از مصادیق برخورد پلیس امنیت اخلاقی به حساب می‌آید.
احمدرضا رادان از ممنوعیت سازمان‌دهی پوشش‌های ناهنجار در بیمارستان‌ها و شرکت‌های خصوصی خبر داد.
گزارش فارس حاكي است افراد بد پوشش در اين طرح پس از انتقال به مراكز پليس امنيت اخلاقي،‌ تغيير وضعيت پوشش مي‌دهند و سابقه انتظامي براي آنها تنظيم مي‌گردد.
 در مورد مزاحمت نواميس، مجرمين در همان دستگيري اول، به مراجع قضايي معرفي مي گردند. 
 سردار روزبهاني گفت: ‌پليس امنيت هم اكنون مأموريت‌هايي نظير مبارزه با اراذل و اوباش، مبارزه با مزاحمت‌هاي خياباني، آلودگي صوتي، مشروبات الكلي، پوشش زنان و مردان، گروه‌هاي مبتذل غربي و نمادهاي آنها مانند شيطان‌پرستي راانجام مي‌دهد كه آمار و عملكرد ما در اين زمينه بالاست.
وي در خصوص شيطان‌پرستان تصريح كرد: گروه‌هاي مبتذل غربي به ويژه شيطان‌پرستان به آرامي خود را سازماندهي مي‌كنند و يكديگر را در ميهماني‌ها و پارتي‌ها شناسايي مي‌كنند همچنين اين افراد نمادها و لباس‌هاي خاصي دارند كه اين نمادها آنها را از ساير جوانان متمايز مي‌كند.
جانشین فرمانده نیروی انتظامی کشور از اتخاذ تدابیری لازم برای کنترل اماکن پذیرایی و رستورانی در ایام ماه مبارک رمضان خبر داد و متذکر شد: همه ساله در این ماه طرح کنترل و نظارت بر اماکن عمومی در دستور کار قرار دارد.
فرمانده انتظامي تهران بزرگ از كاهش 20 درصدي مسايل مرتبط با امنيت اخلاقي و 50 درصدي مزاحمت نواميس با اجراي طرح «تشديد امنيت اخلاقي» خبر داد.
سردار ساجدي‌نيا با بيان اينكه با اجراي اين طرح كمتر شاهد برخي از كج‌روي‌ها و ناهنجاري‌ها در پياده‌روهاي پايتخت هستيم
همچنين در موضوع سگ‌گرداني ماموران ما طي سه روز اخير به صورت نادر اين موضوع را در سطح شهر مشاهده كرده و با آن برخورد كرده‌اند، و ضمن توقيف خودروهاي حامل سگ نسبت به جمع‌آوري سگ‌ها نيز اقدام كرده‌اند كه خوشبختانه با همكاري خوب مردم سگ‌گرداني به شدت در پايتخت كاهش يافته است.
خوشبختانه با آموزشهای ارائه شده و هوشمندی ماموران در اجرای طرح و همکاری مناسب مردم شاهد بهبود 7 تا 10 درصدی وضعیت پوشش جامعه هستیم.
برخورد با تجهیزات ماهواره‌ای برخورد با جنگ نرم دشمن است و نتیجه این برخورد برقراری آرامش نسبی در مناطق ناآرامی است که ماهواره‌ها از سطح آن مناطق جمع‌آوری شده‌اند.
فرمانده نیروی انتظامی از کاهش حدود 40درصدی جرائم امنیتی در کشور خبر داد و گفت: معاونت عملیات نقش ویژه‌ای در هم‌افزایی بخش‌های مختلف ناجا دارد.