بزرگ‌ترین عامل گرم‌شدن زمین، افزایش گاز دی اکسید کربن است درحالی‌که جنگل‌ها به تنهایی 18 درصد از کل حجم دی‌اکسید‌کربن کره زمین را در خود جای داده‌اند.
نکته در خور تأمل اینکه سوخت‌های فسیلی با تولید 24درصد کل دی اکسید کربن زمین عامل اصلی در گرمایش زمین محسوب می‌شوند این درحالی است که قطع درخت بعد از سوخت‌های فسیلی مهم‌ترین عامل گرمایش زمین اعلام شده است.
تاثیر گازهای گلخانه‌ای تولید شده توسط انسان، از طرق مختلف، بر گرمای زمین بود که اکثرا حاصل احتراق سوخت‌های فسیلی اتومبیل‌ها، کارخانه‌ها و لوازم برقیست.
از طریق 7 راهکار می‌توان گازهای گلخانه‌ای را کاهش داد. 
از جمله این راهکارها، افزایش کارایی انرژی و سوخت اتومبیل‌هاست تا انرژی گرمایی کم‌تری ایجاد شود، افزایش انرژی باد و انرژی خورشیدی، ایجاد هیدروژن از منابع تجدیدپذیر، تولید سوخت‌های زیستی حاصل از محصولات، گازهای طبیعی و انرژی هسته‌ایست.
با کاشت گل‌ها و درختان کربن را به طور طبیعی جدا کنیم.
تحقيقات جديد نشان دهنده شدت بيشتر ذوب يخچال‌هاي زمين نسبت به پيش بيني‌هاي چند سال قبل است به طوري‌كه سطح آب درياها را تا سال 2100 حدود 1.6 متر بالا خواهد برد.
عبدالحسین غلامرضایی:
امروزه توجه بیشتر جهانیان به گرمایش جهان و تأثیر آن بر مناطق قطبی و ذوب شدن کوه‌های یخی معطوف شده است اما افزایش دما می‌تواند جنگل‌های مناطق استوایی را نیز به همان نسبت تحت‌تأثیر خود قرار داده و روی تعدادی از گونه‌های گیاهی و جانوری اثراتی نامطلوب بر جای گذارد.
بررسي هاي علمي جديد نشان مي دهد که محصول برنج در بسياري از نقاط قاره آسيا به دليل گرم تر شدن هواي کره زمين در حال کاهش است.
از زماني كه دماي كلي زمين افزايش غيرعادي داشته، رفتار غريزي و طبيعي بسياري از حيوانات نيز دستخوش تغييرات عجيبي شده است.
جزئیات تاثیر گرمای کره زمین بر ایران:فصل ها در ایران جابجا می شوند
تهديدات شوم ناشي از افزايش گرمايش جهاني بر امنيت غذايي سياره زمين سايه افکنده است
نتایج یک تحقیق نشان می‌دهد تغییر روش کشاورزان در تولید مواد غذایی و کاهش میزان مصرف گوشت سالانه شهروندان کشورهای پیشرفته می‌تواند نقش کلیدی در کاهش اثرات گرمایش زمین داشته باشد
طي دهه‌هاي گذشته، تحقيقات دامنه‌داري درخصوص وضعيت نه‌چندان پايدار اقيانوس‌هاي زمين انجام شده است. اين ناپايداري از آن جهت مطرح مي‌شود كه گرمايش زمين به طرز بي‌سابقه‌اي سرعت يافته است.
همين نكته موجب شده دانشمندان نسبت به تأثيرگذاري گرمايش زمين و بخصوص افزايش سطح گازهاي گلخانه‌اي هشدارهاي جدي مطرح كنند.
در اين مناطق خبري از اكسيژن زياد نيست و كاملا بديهي است كه در چنين شرايطي نمي‌توان انتظار داشت گونه‌هاي متنوع زيستي به حيات خود ادامه دهند.
دکتر محمد حسن گنجی پدر علم جغرافیا و اقلیم شناس تبعات گرم شدن هوای کره زمین را تشریح کرد و گفت: با ادامه این روند تا 50 سال آینده کلیه جریانات هوا تغییر خواهد کرد به این معنا که مناطق صحرایی جنگل می شود و جنگلها رو به تباهی می روند.
تغییرات اقلیم بر روی اکوسیستم جانوران به ویژه جانوران کوچک اثرات سویی دارد به گونه ای که بسیاری از گونه های پروانه ها، حشرات و کرم ها به کلی از بین می روند.
زمين با تابستان‌هاي خنك خداحافظي مي‌كند
مطالعات ما نشان مي‌دهد كه در سال 2050 خنك‌ترين تابستاني كه زمين دارد، از گرم‌ترين تابستان اين سياره در 50 سال گذشته خود، نيز گرم‌تر است.
جدیدترین گزارش هیئت بین‌المللی تغییرات آب‌وهوایی در مورد احتمال روی دادن بلایای طبیعی مرتبط با آب‌وهوا مانند سیل، توفان و موج گرما،‌ در مقیاسی وسیع‌تر و با فروانی و شدت بیشتر هشدار می‌دهد
در کوتاه‌مدت شهرها باید 2راهکار را در دستور کار قرار دهند؛ یکی اینکه خود را برای تأثیرات احتمالی آب و هوا آماده کنند و دیگر اینکه با کاستن از مصرف سوخت‌های فسیلی از انتشار گازهای گلخانه‌ای جلوگیری کنند.
بر اساس مطالعات یک سازمان بشردوستانه و گزارش کشورهایی که نسبت به تغییرات آب و هوایی آسیب پذیر تر هستند، در سال 2030 در نتیجه این تغییرات تقریبا یک میلیون نفر زندگی خود را از دست می دهند و تغییرات آب و هوایی 157 میلیارد دلار خسارت به کشورهای جهان وارد می کند.

