ليزر جايگزين سوزن آمپول مي‌شود.
اين دستگاه كه Please نام گرفته هيچ گونه آسيبي را به پوست وارد نمي‌كند،احساس درد و خونريزي وجود ندارد. 
اين دستگاه در دو مدل ساخته شده است.مدل اول براي مصارف خانگي و بيماران ديابتي و مدل دوم براي مراكز پزشكي و درماني ساخته شده است. 
ميزان قابل توجهي از التهابات بافتها مانند بيماريهاي آرتروز، كشيدگي‌هاي عضلاني، كشيدگي تاندون‌ها و ضرب ديدگي هايي كه روي اندام‌ها ايجاد مي‌شود را مي‌توان با بهره‌گيري از ليزر بهبود بخشيد. 
طبق آمار، تسطیح لیزری اراضی باعث صرفه‌جویی 35 درصـدی مصـرف آب، افـزایش 25 درصـدی عملکرد، کاهش 32 درصدی نیروی کار و افزایش سطح زیر کشت می‌شود.
تصحیح لیزری موجب صرفه‌جویی و بهینه مصرف کردن کود و بذر کشاورزی می‎شود.
با توجه به اینکه سطح زمین کشاورزی هر 10 سال یک بار فقط یک تسطیح نسبی نیاز دارد اجرای این طرح صرفه اقتصادی خوبی خواهد داشت.
تحقیقات علمی‌ دانشمندان نشان داد که با استفاده از پرتوهای بسیاری قوی لیزری، بخار آب موجود در هوا را می‌توان به‌صورت قطرات باران درآورد.
محققان دانشگاه ایالتی میشیگان می‌گویند با استفاده از پرتوی لیزروبه لرزه درآوردن مولکول‌ها، می‌توان وسایل انفجاری سرهم شده را شناسایی کرد.
بی.ام.و به زودی لیزر را جایگزین این دیودها خواهد کرد. این جایگزینی باعث کاهش مصرف انرژی و بهبود ایمنی شده و طراحی خودرو را متحول خواهد کرد. 
محققان با استفاده از لیزر، شیوه نوینی برای پاک کردن جوهراز روی کاغذ ابداع کرده‌اند. از این رو دوباره می‌توان از کاغذ پاک شده در دستگاه‌های چاپگر و فتوکپی استفاده کرد.
محمدرضا رزاقی گفت: بحث فيزيک ليزر و چگونگي ساخت آن و ميزان و قدرت آن در مرکز تحقيقات ملي علوم و فنون ليزري ايران و برخي مراکز تحقيقاتي ليزر در دانشگاه هاي غيرپزشکي دنبال مي شود و کاربردهاي آن در پزشکي توسط مرکز تحقيقات «کاربرد ليزر در علوم پزشکي» شهيد بهشتي در حال انجام است.
کارشناسان مي‌توانند با استفاده از لیزر بسياري از پيکره‌هاي گرانبها را از خطر رسوبات مختلف و خردگي تدريجي مصون نگاه دارند.
 برای اولین بار در کشور کاهش وابستگی به متادون از طریق فرآیند لیزر کم توان در جزیره کیش امکان پذیر شده است که به نحو قابل توجهی در تنظیم دوز درمانی متادون موثر است.
دكتر سهيلا مكملي با اشاره به وجود 2 دسته ليزرهاي كم‌توان و پرتوان توضيح مي‌دهد: ليزرهاي پرتوان ليزرهايی است كه روي بافت اثر حرارتي دارد و باعث برش، سوزش و تبخير روي آن مي‌شود.دسته دوم ليزرها، ليزرهاي كم‌توان يا ليزرهاي ترميمي است كه شدت و توان كمتري دارد.
در مراحل اولیه پوسیدگی دندان، لیزر به ما كمك می كند تا با پدیده «فلورسنت» روند پوسیدگی دندان را رد یابی كنیم.
ليزر ،بهترين روش درمان سرطان پروستات در این روش جراح به وسیله دوربین آندوسكوپي ویژه‌ای كه در اختیار دارد از مجرای ادراری وارد شده و با لیزر مخصوص موسوم به لیزر دیود، پروستات را تراش داده یا به اصطلاح تبخیر می‌كند.
آنچه در مرحله انتخاب نوع روش از بين بردن چربي‌هاي زائد داراي اهميت است، توجه به ميزان حجم چربي‌هاي زائد و نظر پزشك متخصص و انتظارات فرد است.
يكي از اين روش‌ها تكنولوژي موجود در زمينه حذف چربي‌‌هاي زائد با كمترين عارضه از آن نام برد، تكنولوژي ليپوليز با استفاده از فناوري ليزر يا امواج ماوراء‌صوت است.
محققان نوعی لیزر ساخته‌اند که پرتوهای ایکس را به نحوی گسیل می‌کند که تصاویری بی‌نظیر از ویروس‌ها، باکتری‌ها و دیگر موجودات تک سلولی ارائه می‌دهد.
امروزه دانشمندان با استفاده از رنگ‌های متعددی که در پرتو لیزر وجود دارد از طریق فیبرنوری مبادرت به انتقال اطلاعات می‌کنند. 
