سردار حسين ساجدي‌نياگفت: در سال گذشته براي رصد نيازها و دغدغه‌هاي مردم تحقيقاتي را انجام داديم كه اولويت اول مردم برخي مزاحمت‌ها و اراذل و اوباش است. وي اظهار داشت: اولويت دوم مبارزه با مواد مخدر، خرده‌فروشان مواد مخدر و اولويت سوم نيز مبارزه با سرقت و موضوعات امنيت اخلاقي است. 
سردار احمد روزبهاني اظهار داشت: گشت ارشاد حذف نشده ولی صلاح ديديم كلمه ارشاد را حذف كنيم ولي گشت‌هاي پليس امنيت اخلاقي همان گشت ارشاد است. گشت‌هاي ارشاد مأموريت‌هاي زيادي دارند مأموريت‌هايي نظير مبارزه با اراذل و اوباش، مبارزه با مزاحمت‌هاي خياباني، آلودگي صوتي، مشروبات الكلي، پوشش زنان و مردان، گروه‌هاي مبتذل غربي و نمادهاي آنها مانند شيطان‌پرستي راانجام مي‌دهد. 
طرح امنيت اخلاقي و اجتماعي در شهر تهران و استان‌هاي گيلان و مازندران به مرحله اجرا گذاشته خواهد شد. 
اسماعيل احمدي‌مقدم تصريح كرد: پليس جمهوري اسلامي ايران يك پليس مدرن است. 
فرمانده نيروي انتظامي در مورد ممنوعيت سلاح سرد گفت:مصاديق سلاح سرد مانند قمه، قداره، شمشير و چاقوي ضامن‌‌دار است. 
برخورد با تجهیزات ماهواره‌ای در راستای ارتقا امنیت اخلاقی است.
نتیجه این برخورد برقراری آرامش نسبی در مناطق ناآرامی است که ماهواره‌ها از سطح آن مناطق جمع‌آوری شده‌اند.
رادان با تاکید بر آمادگی پلیس در بحث امنیت انتخابات، ابراز داشت: نیروهای انتظامی و دیگر نیروها برای امنیت انتخابات اگر نیاز باشد به صورتی ورود می‌کنند که تصور هرگونه فتنه و شیطنت از دل و ذهن فتنه‌گران و شیطنت‌طلبان دور شود.و بیان داشت: برخورد با ماهواره‌ها در مرحله نخست به صورت علنی صورت گرفته و در مرحله بعدی با دیگر ماهواره‌ها نیز برخورد شد.
و افزود: مرزهای شمال غرب، جنوب غرب و دو قسمت دریایی بوشهر و هرمزگان از اولویت‌های نیروی انتظامی در کنترل و انسداد مرزهاست.
عزیز پورعزیزی با اشاره به آسیب‌های فرهنگی موجود در سواحل و تفرجگاه‌ها اظهار کرد: اختلاط شنای مردان و زنان در سواحل، الگوپذیری ضد اسلامی و تغییر فرهنگ بومی منطقه، ترویج استفاده از قلیان و ایجاد حیاط خلوت برای افراد بی‌بندوبار و پیامدهای سوء آن در منطقه از جمله آسیب‌های فرهنگی در سواحل و تفرجگاه‌هاست.
پورعزیزی در ادامه به اجرای طرح منشور استفاده صحیح و سالم از سواحل اشاره کردوگفت:منشور مذکور در 15 بند تنظیم شده و در تمام سواحل نصب می‌شود، تصریح کرد: تابلوهای آموزشی و بیلبوردهای تبلیغاتی نیز در سواحل گیلان نصب می‌شود.
فرمانده نیروی انتظامی درباره اجرایی‌شدن طرح‌های ویژه در‌ماه رمضان گفت: طبیعتا پلیس در‌ماه رمضان طرح‌های ویژه‌ای دارد و این طرح‌ها عمدتا در بحث ایجاد تسهیلات عبور و مرور در ساعت نزدیک به افطار، تنظیم و نظارت اصناف و فروشندگان موادغذایی و همچنین اصناف و فروشندگان سرویس‌دهنده به مسافران است. 
سردار حسين ساجدي نيا در جمع خبرنگاران با اشاره به اجراي مرحله جديد طرح امنيت اخلاقي و محله محور از برخورد قانوني با صنوف عرضه کننده پوشاک نامتعارف، تالارها، قهوه خانه ها و آتليه هاي غيرمجاز خبرداد.
رادان از اجرای طرح پایش کویر در استان‌های کویری مانند: خراسان‌جنوبی، سیستان و بلوچستان، کرمان و یزد خبرداد و تصریح کرد: این طرح در ارتقای امنیت نقش بسزایی دارد.


