برای آگاه سازی افرادوترویج فرهنگ مطالعه بایدبسترسازی هایی ازسوی کانون خانواده،مسئولان وخصوصاوسایل ارتباط جمعی صورت گیرد تانسل های آینده ی ما نسل هایی کتاب خوان باشند.
وزارتخانه‌ های‌ آموزش‌ و پرورش، ارشاد و تحقیقات‌ و فناوری، کمیسیون‌ هایی‌ را برای‌ حل‌ مشکل‌ مهم‌ کتابخوانی کمیسیونی‌ مشترک‌ ترتیب‌ دهند و امکاناتی‌ را برای‌ ایجاد کتابخانه‌ های‌ عمومی‌ و دانشگاهی‌ و هدایت‌ نسل‌ امروز و آینده‌ به‌ سمت‌ مطالعه‌ کتاب‌ بسیج‌ کنند. 
يك خانواده اهل مطالعه مي‌تواند تداوم مطالعه مستمر در جامعه را نهاديته كند.
راه هاومولفه های ترویج کتاب وکتابخوانی عبارتست از: کتاب‌ ها موجز و کوتاه نوشته شوند، 2ـ پاسخ به شبهات روز به صورت اپدیوزیک3ـ‌بحث معرفی کتاب4ـ به موضوعاتی که خلأ و نیاز وجود دارد پرداخته شود5ـ‌ پرهیز از نوشتن کتاب‌ های دوره‌ای، 6ـ معرفی موضوعی کتاب نه به صورت دیوئی، 7ـ معرفی کتاب توسط برخی افراد صاحب‌نام 8ـ چاپ برشی و فصلی از کتاب در مطبوعات 9ـ مسابقه کتابخوانی براساس موضوع ویژه یا محتوا، 10ـ اهدای کتاب در بسته‌های فرهنگی، 11ـ بحث پکیج فیلم کتاب، 12ـ طرح سراسری کتاب‌ های مفید توسط آموزش و پرورش و دیگر سازمان‌‌ها، 13ـ بهره‌گیری از فضا و مکان‌های پرت و تلف‌شده برای مطالعه مفید.
کتاب خوانی دروهله ی نخست بایدارزش های ادبی وهنری وعلمی داشته باشد ودیگراین که زبان وادبیاتش قابل خواندن وجذاب باشد.
هم‌اکنون مشکلاتی مانند تبلیغات، نبودن فرهنگ کتابخوانی در میان دانش‌آموزان و مردم عادی، اشباع شدن بازار از کتاب‌های سطحی، روش‌های سنتی فروش، گسترش استفاده از تکنولوژی‌های جدید، نبود فضای کافی کتابخانه‌ای نسبت به جمعیت کل، نبودن کتاب در سبد خانوار و... باعث شده تا میزان سرانه مطالعه روزانه ایرانیان اینقدر کم باشد. 
بايد به سمتي حركت كنيم كه دسترسي به كتاب را آسان كنيم و بويژه در حوزه فروش آنلاين كتاب و كتابخانه‌هاي ديجيتال بايد گام‌هاي جدي برداشته شود.
معاون سيما با اشاره به تاكيد رهبر معظم انقلاب اسلامي در خصوص مطالعه گفت: بايد به اين مهم، به عنوان فرضيه شرعي نگاه كنيم و از هيچ كوششي فروگذار نكنيم.
وزارت ارشاد از طریق اختصاص یارانه و اهدای بن خرید کتاب به افراد مختلف، دانشگاه ها و حوزه ها و توزیع کتاب در کتابخانه های سراسر کشور سعی می کند تا شرایطی فراهم کند که افراد بیشتری بتوانند کتابهای مورد علاقه و نیاز خود را تهیه کنند.
محسن پرویز اعمال نظارت بر روی تمامی مراحل ورود و توزیع کاغذ و چاپ و نشر محصولات فرهنگی مکتوب از سوی سازمان تعزیرات و وزارتخانه‌های فرهنگ و ارشاد اسلامی و بازرگانی ضروری است.


