قرار است در اسکاتلند ۱۰ نیروگاه تولید برق از انرژی دریایی ساخته شود. برق حاصل از این نیروگاه‌ها با برق تولیدی یک نیروگاه اتمی برابری می‌کند.
دانشمندان به دنبال استفاده از ابرها به عنوان منبعی برای تولید انرژی هستند.
گرما در سطوح زیرین زمین به‌خصوص در مناطقی که دارای منابعی از اورانیوم و پتاسیم هستند، به‌طور متناوب تولید می‌شود. 
انسان می‌تواند از این انرژی گرمایی به‌عنوان یک منبع پاک، استفاده کند.
در واقع منابع انرژی زمین‌گرمایی سنگ‌های دارای گرمای فوق‌العاده زیاد است که بخش‌های دارای درز و شکاف و متخلخل آن، از آب داغ اشباع شده است. 
از آب موجود در این منابع، برای گرم‌کردن گلخانه‌ها، ذوب‌کردن یخ جاده‌ها، توسعه در حصول گاز و گرم‌کردن مزارع پرورش ماهی استفاده می‌شود.
دانشمندان دریافته‌اند میکروب‌ها برای تولید انرژی، منابعی ساده و قابل دسترسی هستند زیرا می‌توانند مقادیر کوچکی بار الکتریکی از خود به جا بگذارند و امکان به دست آوردن و نگهداری از آنها نیز بسیار ساده است.
می توانیم نياز جامعه جهاني به انرژي را به وسيله تبديل انرژي باد به الكتريسيته با استفاده از توربين‌هاي بادي جبران كرد.
باكتري‌هاي بي‌هوازي (باكتري‌هايي كه براي زنده ماندنشان به اكسيژن نياز ندارند)‌ در اثر تجزيه مواد آلي از طريق فرآيندهايي نظير فرسايش يا تخمير گازي را آزاد مي‌كنند كه به آن گاز زيستي يا بيوگاز گفته مي‌شود و مي‌توان از آن به عنوان يك منبع انرژي براي توليد گرما و حرارت و همچنين توليد برق استفاده كرد.
همچنين اين باكتري‌ها در نتيجه اين فرآيند، رسوباتي را بر جاي مي‌گذارند كه از ارزش تغذيه‌اي بسيار بالايي برخوردار هستند و مي‌توان از آنها در كشاورزي و پرورش آبزيان استفاده كرد.
محققان موفق به كشف راهي براي ساخت يك باتري نوري شده‌اند که نور از اجزاي الكتريسيكي و مغناطيسي برخوردار است.
هنگامي كه نور در ماده‌اي سفر مي‌كند كه رساناي الكتريسيته نيست، ميدان نور مي‌تواند اثرات مغناطيسي توليد كند.
«پي‌چو» و همکارانش با استفاده از الکترودهاي نقره اي و نانوميله‌هاي دي‌اکسيد منگنز از اين اختلاف انتروپي با راندمان 75 درصد انرژي استخراج مي‌کند.
متان برای تولید هیدروژن گزینه ای بسیار مناسب است زیرا ارزان قیمت بوده و به مقدار زیادی در دسترس است و علاوه بر این برای تبدیل شدن به هیدروژن به فشار و یا درجه حرارت زیادی نیاز ندارد از این رو نسبت به شیوه های رایج تولید هیدروژن به انرژی کمتری نیاز دارد.
بوتانول یك سوخت زیستی است كه می‌توان از آن به عنوان جایگزینی برای بنزین نام برد.
استفاده از بوتانول در مقایسه با بنزین نقش بسیار مهمی‌ در كاهش انتشار دی‌اكسیدكربن داشته و استفاده از روش جديد براي توليد اتانول اثر مثبتی در پاكسازي طبيعت از زباله‌هاي سلولزي دارد.
از گاز متان آزادشده مي‌توان در مناطق روستايي براي تامين برق يا سوخت مصرفي استفاده كرد.
اين پديده حدود 200 سال پيش با مشاهده اين‌كه گازهاي متصاعدشده از باتلاق‌ها و لجنزارها قابل اشتعال هستند، كشف شد. شايد بتوان گفت در ايران نخستين بار شيخ‌بهايي در گرم‌كردن حمام در اصفهان از اين انرژي استفاده كرد.
از انرژي بيوگاز در موارد گوناگوني استفاده مي‌شود:ايجاد حرارت،سوخت مكمل براي موتورهاي احتراق داخلي،توليد نيروي برق،مواد اوليه صنايع شيميايي،توليد كود اكسي،كمك به بهداشت محيط‌ زيست،كمك به حفظ پوشش گياهي.
امروزه بسياري از كشورها در سطح دنيا تلاش مي‌كنند براي جلوگيري از مواجهه با بحران انرژي از منابع تجديدپذير انرژي بهره گیرند. 
 انرژي هيدروالكتريكي، خورشيدي و باد از اصلي‌ترين منابع تجديدپذير انرژي است.
علاوه بر اين انرژي زمين گرمايي، انرژي هيدروژني، انرژي شيميايي حاصل از تجزيه بقاياي زيستي، انرژي زيستي (بيوديزل) و انرژي حاصل از جذر و مد درياها و اقيانوس‌ها از ديگر منابع انرژي است كه در اين گروه قرار مي‌گيرد.

