تاکنون خبرهای ناگواری را در مورد اسیدپاشی شنیده ایم . از جمله پاشیده شدن اسید روی صورت امنه بهرامی نوا توسط هم دانشگاهی اش مجید موحدی فر که به دلیل شنیدن جواب رد در مراسم خواستگاری و انتقام از این دختر این کار را انجام داده بود وسبب نابینا شدن امنه شد.با این وجود امنه از حق خود گذشت وجلوی عموم در اخرین لحظات رضایت داد که مجید قصاص نشود وچشمان خود را از دست ندهد.
انتقام لاله از پدرش با پاشیدن اسید روی صورت وی نیز نمونه ی دیگری از این پیشامدهاست. اوبه  دلیل این که پدرش را عامل تمام مشکلات وبدبختی های زندگی اش می دانست حاضر به انجام این کار شد.
در اکثر این جریانات ،افراد به دلیل مسائل روان شناختی ،اختلافات خانوادگی ،انتقام جویی ویا کینه توزی وبرای رسیدن به ارامش خود را ملزم به انجام این کار می کننداما بعد از ان پشیمان شده ونه تنها به ارامش نمی رسند بلکه مهر بد نامی به انان خورده وتا اخر عمر مورد سرزنش دیگران وعذاب وجدان قرار می گیرند.
در واقعه ی اسید پاشی حتی اگر قربانی تقاضای قصاص هم نکند ورضایت دهد ،جنبه ی عمومی جرم که موجب ناارامی در جامعه وباعث تاثیر گذاشتن روی افکار عمومی مردم شده باقی می ماند. در این زمان قاضی می تواند بر اساس ماده ی19 قانون مجازات اسلامی که جنبه ی تکمیلی دارد مجرم را محکوم ب 2تا 10 سال زندان ویا تبعید یا مراجعه به مراکز روان شناختی بکند.
طبق توصیه ی قران ، احکام قصاص باید اجرا شود تا متهمان بدانند که در برابر جنایتی که مرتکب شده اند باید مجازات شوند.با این حال مدعیان حقوق بشر در امور ایران دخالت می کنندو معتقدند که احکام اسلام در ایران سخت گیرانه است ولی ما این قوانین راکه مبتنی بر شرع اسلام است،نجات بخش وموجب استحکام جامعه می دانیم.
در اسید پاشی چون نمی توان در موردقصاص اعضای بدن که با اسید از بین رفته اند مساوات را برقرار کرد پرداخت دیه به فرد اسیب دیده در نظر گرفته می شود.
در نظام حقوقی اسلام ،هر فردی که موجب خسارت مالی ویا معنوی در دیگری شود باید از عهده ی ان براید وچون در خیلی از موارد نمی توان خسارات معنوی را جبران کرد،مسئله ی دیه و پرداخت پول عنوان شده که تنها برای جلب رضایت نسبی اسیب دیده از طرف مجرم باید به وی پرداخت شود.پرداخت خساراتی مانندعدم ادامه ی تحصیل مصدوم ویا زیان های روحی وعاطفی  وی ویا هزینه های سنگینی که بابت مداوای او باید پرداخت شوندبر عهده ی مجرم است.
افرادی که در اثر سانحه ی اسد پاشی مصدوم شده اند،در ساعات اولیه به دلیل شوک وارد شده ،تعادل  خواب وخوراک و زندگی ندارند.
در این زمان ارام بخش های قوی دریافت کرده وسپس سیستم های مددکاری برای برگرداندن ارامش ان ها وارد عملیات می شوند.
فرد اسیب دیده به مرور زمان با یاداوری خاطرات  گذشته که بدنش حالت ظاهری طبیعی را داشته ومقایسه ان با زمان حال که به دلیل نقص در اندام هایی مورد ترحم دیگران قرار می گیرد دچار افسردگی می شود زیرا هویت اصلی هر فرد در نظر دیگران ظاهر اوست .
مردم می توانند با اشنایی بیشتر در مورد اسیدها وانواع ان وچگونگی رفتار با فرد اسیب دیده وتشخیص موقعیتی که مجرم قصد دارد اقدام به اسیدپاشی کندوهمچنین مجهز کردن بیمارستان ها به تجهیزات پزشکی مورد نیاز موجب مقابله وپیشگیری ازبروز این سانحه شد.
عدم اشنایی مردم با مهارت های ارتباطی ومهارت های زندگی ونفوذ تفکرات مردسالارانه در لایحه های مختلف اجتماع و وضعیت نابه سامان مردم از لحاظ روحی می توانند بیشترین نقش را در انجام این عمل داشته باشند.
مصرف مواد محرک از جمله شیشه موجب جرات دادن به فرد برای انجام کارهایی که نمی تواند در حالت عادی انجام دهد شود وبررسی ها نشان داده تعدادی از افراد در زمان اسیدپاشی در حالت طبیعی خود قرار نداشته و مواد محرک مصرف کرده اند .