در پنجمین دوره ی جوایزسالانه ی اسکرین اسیا پاسیفیک ،فیلم جدایی نادر از سیمین به عنوان نماینده یسینمای ایران در اسکار جایزه ی بهترین فیلم بلند داستانی را دریافت کرد.اصغر فرهادی ،نویسنده ،تهیه کننده وکارگردان این فیلم ،جایزه یاصلی را از نانسان شی ،تهیه کننده ی هنگ کنگی ورئیس هیأت داوران بخش بین الملل دریافت کرد.همچنین این فیلم در بخش های دیگری مانند بهترین دستاوردهای کارگردانی ،بازیگرمرد(پیمان معادی )وفیلمنامه هم نامزد دریافت جایزه شد.
فیلم فرهادی به نمایندگی از ایران د بخش فیلم خارجی زبان هشتادوچهارمین دوره جوایز اسکار حضور دارد .اصغر فرهادی نامزد دریافت دو بخش در اسکار است.:1-بهترین فیلم خارجی 2-بهترین فیلمنامه اصلی
فیلم "جدایی نادر از سیمین"در شصت ونهمین دوره جوایز سالانه ی گلدن گلوب ودر جشنواره ی ایندیپندنت اسپیریت که فیلم های مستقل را گرامی می دارد و در سانتا مانیکای کالیفرنیا برگزار می شود ودر سی وهفتمین مراسم جوایز سالانه ی سینمایی سزار  که از ان به عنوان "اسکار فرانسوی" یاد می شود ودر جشنواره ی کنودر پنجاه وششمین دوره جوایز دیوید دی دوناتلو که معادل ایتالیایی اسکار است ودر چهل وچهارمین جشنواره ی فیلم انجمن نویسندگان سینمای ترکیه ودر جشنواره ی سن پترزبورگ ودر جشنواره ی دوربان ،جایزه ی بهترین فیلم را از ان خود کرد.
در ششمین دوره جوایز فیلم اسیایی که در هنگ کنگ برگزار شد،چهار جایزه ی بهترین فیلم ،بهترین کارگردانی ،بهترین فیلمنامه،بهترین تدوین به این فیلم تعلق گرفت.
انجمن منتقدان فیلم لس انجلس،فیلم فرهادی را به خاطر بهترین فیلم خارجی زبان و بهترین فیلمنامه برنده دوجایزه اعلام کردند.
درام ایرانی "جدایی نادر از سیمین"در جشنواره ی فیلم برلین، برنده ی خرس طلایی بهترین فیلم شدوگروه بازیگران زن ومرد ان خرس برنزی بهترین بازیگر زن ومرد را دریافت کردند.این فیلم داستان ازدواجی را مطرح می کند و هم زمان تنش یک فیلم حادثه ای جنایی را نیز داراست.فرهادی در نیمه ی اول فیلم جزئیاتی به ظاهر بی اهمیت را با کمترین تاکید قرار داده ودر نیمه یدوم به شکلی استادانه از ان بهره گرفته است.
فرهادی یکبار در سال 84 برای فیلم "چهارشنبه سوری" وبار دیگر در سال 87 برای فیلم "درباره ی الی"واین بار برای فیلم "جدایی نادر از سیمین"سیمرغ کارگردانی جشنواره ی فیلم فجر را از ان خود کرد.پیمان معادی ولیلا حاتمی به ترتیب جایزه ی بهترین بازیگر نقش اول مرد وزن را دریافت کردند.
شهاب حسینی جایزه ی بهترین بازیگر نقش مکمل مرد را دریافت کردوساره بیات هم دیپلم افتخار گرفت.
مسعودکیمیایی هنگامی که منتقدان از فیلم "سرب" او تجلیل می کردند روی سن امد و فرهادی را انسانی کمیاب خواندو جایزه ی فرهادی را خودش به او اعطا کرد.
این فیلم در فصل جوایز هالیوود موفق به کسب جایزه ی بهترین اثر غیر انگلیسی سال 2011از نگاه انجمن منتقدین فیلم شیکاگو،انجمن منتقدان انلاین سینماودر جوایز فیلم مستقل بریتانیا نیزبهترین فیلم خارجی برگزیده شد. و در دوازدهمین مراسم سالانه ی اعطای جوایز فیلم انجمن منتقدین ونکوور نیز بهترین فیلم خارجی شناخته شد.
در مراسم سالانه ی اعطای جوایز هیأت ملی نقد در امریکا که در منتهن نیویورک برگزار شد، جایزه ی بهترین فیلم خارجی سال 2011 برای فیلم "جدایی نادر از سیمین" توسط جاناتان دمی بازیگر سرشناس هالیوود به اصغر فرهادی اعطا شد.



