 نانو فیلتراسیون ها که میتوان از انها در تصفیه ی اب ودود و کنترل گازهای الاینده ی خروجی ودیگر گازهای مورد استفاده در نانو حسگر ها استفاده کرد 

از دیگر کاربرد های نانو ساخت کوچکترین موتور الکتریکی جهان که این روش کشف شده نشان می دهد در اینده می توان از یک تک مولکولی جریان الکتریسیته تولید کرد  

ابداع اسفنج نانویی که از نانو تیوپ های کربن ساخته شده است میتواند تا 100برابر وزنش نفت را جذب کند 

از دیگر کاربرد های نانو تهیه پلاستیک زیستی با استفاده از کاتالیزوری بر پایه نانو ذرات اهن که روی ورقه ای از نانو الیاف کربن قرار گرفته است با هدف در نظر گرفتن جنبه های زیست محیطی  وهزینه ها   

با استفاده از نانو ذرات دی اکسید تیتانیوم  که خاصیت خود تمیز کننندگی برای سطوح را دارند می توان  شیشه ها واجر های خود تمیز شونده تولید کرد 

طراحی  نانو تراشه ها برای رایانه و  نانو رادیو

دانشمندان توانستند با نانو ذرات پوشیده شده از ذرات پروتئین پیتیدی ویژه دیابت نوعA تشکیل شده است دیابت از این نوع را در موش ها درمان کننند

محققان توانستند با استفاده از ترکیبات 118نانومتری طلا میکرو حباب های قابل انفجار  برای از بین بردن سلول های سرطانی  تولید کند

با نانو لیتوگرافی قلم اغشته به عنوان ابزاری برای کنترل رفتار سلول بنیادی می توان روشی جهت ساخت بافت واندام برای عمل پیوند ابداع کرد

D2PA که متشکل از لایه بسیار نازک از طلا با ساختار نانو است می توان ازمایشهایی انجام داد که به بوسیله ان می توان احتمال ابتلا به  بیماری های نظیر سرطان والزایمر پی برد

بوسیله ی نانو دی اکسید تیتانیوم وفتو کاتالیست  می توان ابزار های پزشکی را از عفونت های مزمن قارچی حفاظت کرد 

 ذرات نانویی که ترکیبی از گوی های چربی هستند که به وسیله ی ان می توان اینده ای روشن برای تولید واکسن برای درمان ایدز مالاریا وسایر بیماری ها از این دست ترسیم کرد 

با استفاده از نانو تکنولوژی می توان طعم ورنگ های غذایی جدید تولید کرد

 تولید غذاهای مولکولی افزودنی های غذایی در مقیاس نانو وغذاهای دارای انتشار ویژه بدن انسان از جمله حوزه های مختلف کاربردهای فناوری نانو در صنعت غذاسازی است

اگر پودرهای نانویی که در هنگام سایش دو گسل پراکنده میشود به گسل های فعال وزلزله خیز تزریق کنیم میوانیم فعالیت ان را کاهش دهیم   
 
از جمله کاربردهای نانو در زمینه ی حمل ونقل می توان تولید مواد ومصالح سبک تر وقوی تر وکاهش الودگی وتولید لاستیک های خود تمیزکن هوشمند ونانو لوله های کربنی در نقش شمع موتور ها وحفاظت بدنه ی خودرو و شیشه های خودرو را نام برد

 کاربرد های نانو در صنعت ساختمان سازی نانو پوشش های ساختمانی است که شامل سطوح شیشه ای ، پلاستیکی ،..می شود ضمن اینکه این پوشش ها انتی باکتریال بوده وبرای سلامتی انسان بی ضرر است

