با کناره گیری صهبایی ، شهداد روحانی به عنوان رهبر مهمان ارکستر سمفونیک انتخاب شد

حمید شاه ابادی معاون هنری وزیر گفت باید استاندارد های جهانی را در این زمینه مد نظر بگیریم به اعتقاد ایشان  اگر شرایط اقتضا کندباید ارکستر سمفونیک رهبر دائم داشته باشد واینکه نبود رهبر مهمان باعث پنهان ماندن ومغفول ماندن بخشی از کاستی های کار شده بود

مصطفی کمال پورتراب :کسی که در جایگاه رهبری ارکستر قرار می گیرد باید مسائل هنری وعاطفی ارکستر را رهبری کندوعلاوه بر ارتقای سطح فنی با اعضا صمیمانه برخورد کند 

در صورت عدم حضور رهبر ثابت این تشکیلات رفته رفته گرد تکرار به خود میگیرد از مشکلات تعیین رهبری ارکستر سمفونیک تعداد اندک هنرمندانی است که می توانند این مسئولیت را به عهده بگیرند که در بین این افراد شهرداد روحانی شانس بیشتری برای گرفتن رهبری ارکستر دارد 

بابک رضایی مدیر عامل انجمن موسیقی در خصوص انتخاب رهبری ارکستر گفت ارکستر سمفونیک باید با رهبرانی که علم رهبری دارند اداره شود بامعرفی نازنین اقاخانی توسط چکناواریان ایشان برای تمرین ارکستر به ایران دعوت شدند

ارکستر سمفونیک تمریناتش را با نازنین اقاخانی به عنوان رهبر پی میگیرد 


 ماتیاس کروگر رهبر المانی به عنوان رهبر مهمان ارکستر معرفی شد نکته ای که مطرح است عدم داشتن رزومه ی ایشان بود اما ارسلان کامکار مایستر اول ارکستر اعلام کرد ارکستر سمفونیک تهران در حدی نیست که رهبران درجه یک دنیا ان را رهبری کنند اما جوان است ودارای پتانسیل خوبی است 

با وجود سن کم کروگر نوازندگان ارکستر از رهبری او بسیار راضی اند واخرین اجرای کنسرت سمفونیک تهران به رهبری او را می توان یک اجرای خوب وحتی موفق دانست
ایشان اثری از مرتضی حنانه را برای اجرا انتخاب کرد 


نادر مرتضی پور رهبر مهمان ارکستر سمفونیک شد ایشان تحصیلات اکادمیک خود را در امریکا گذراندندو وپس از بازگشت به ایران رهبری ارکستر سمفونیک را به عهده گرفت


کمال پورتراب در گفتگو با خبرنگاران گفت :هم اکنون وجود رهبر قدرتمند به تنهایی مشکل را حل نمی کند برای ظهور توانایی ها باید برای بالا بردن سطح کیفی نوازندگان تلاش کرد


درک گلیسون ایرلندی رهبری ارکستر سمفونیک را برعهده خواهد داشت این ارکستر در فستیوال های معتبری مانند سالزبورگ وفستیوال ادینبورگ روی صحنه می رفت واز ان پس با ارکسترهای متعددی از قبیل ارکستر سمفونیک لندن وارکستر سمفونیکBBCبه اجرای برنامه پرداخت وهمچنین اثار متعددی از اهنگسازان معاصر رااجرا وضبط کرده است 

نادر مرتضی پور اولین رهبر ارکستر سمفونیک تهران پس از انقلاب است که طی حکمی از سوی سرپرست دفتر موسیقی به عنوان رهبر ثابت ارکستر سمفونیک تهران منصوب شد

با توجه به حضورنادر مرتضی پور به عنوان رهبر ارکستر حضور شهرداد روحانی برای رهبری این ارکستر وعده مسئولان را برای حضور رهبر مهمان  در کنار رهبر ثابت عملی کرد

به گفته نادر مرتضی پور:رهبری باید با هدف ودلیل باشد وهر حرکاتش بر اساس دانش واگاهی از قطعه مورد نظر باشد 

معيار براي انتخاب رهبر توانايي‌هاي هنري و فني آنها ،‌گذارندن دوره‌هاي تخصصي رهبري اركستر و صلاحيت‌هاي عمومي است كه بايد هر رهبري و هر شخصي كه در نظام مسئوليتي را عهده‌دار شود، داشته باشد