فواید نمک  می توان اینگونه نام برد که: ثابت کردن ضران غیرعادی قلب وتنظیم فشارخون وخارج کردن اسیدیته ی اضافی که در بدن به وجود امده حفظ تعادل مقدار قند خون فراهم ساختن انرژی لازم برای بدن کمک به عملکرد صحیح سلول های عصبی جذب مواد مغذی صاف ونرم کردن حنجره و جلوگیری از چسبناک شدن مخاط که معمولادر تنگی نفس دیده میشود وهمچنین برای بیماری های زکام وسینوزیت بسیار مفید است ویک انتی هیستامین طبیعی است وجلوگیری از کراپ یا گرفتگی عضلانی وبرای ساخت استخوان مهم است

اژانس استاندارد غذایی انگلیس اعلام کرده هر فرد بزرگسال به طور متوسط نباید بیشتر از6گرم در روز که تقریبا برابر با یه قاشق چای خوری است نمک مصرف کند

در حال حاضر ارتباط بین مصرف زیاد نمک وافزایش فشار خون به ویژه در افرای که سابقه خانوادگی فشارخون بالا دارند به طور قطعی ثبت شده است وبه رگ های خونی اسیب وارد می کند                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                

مصرف زیاد شرایط اسم را تشدید میکند وهمچنین بررسی ها نشان داده در شرایط غیرطبیعی اثرات مضری بر کلیه ها دارد از دیگر مضرات مصرف زیاد نمک می توان افزایش خطر ابتلا به پوکی استخوان را نام برد

مصرف زیاد نمک به طور مستقیم وبدون اینکه به اثری بر افزایش فشار خون داشته باشد باعث سکته قلبی میشود 

مقدار کافی سدیم برای سلامت سیستم عصبی ضرروی است ارسال اطلاعات از مغز به سایر اندام ها وابسته به سدیم است اما سدیم اضافی میتواند منجر به اختلال در عملکرد سیستم عصبی شود 

مصرف مقادیر زیاد نمک در رزیم غذایی با افزایش احتمال تشکیل سنگ کلیه در ارتباط است که باید مورد توجه بیماران سنگ کلیوی قرار گیرد 

 التهاب بینی  وگونه ها پف الودگی وسیاهی دور چشم همگی نشان دهنده ی مصرف زیاد نمک است

مصرف میانگین پایین نمک در رزیم غذایی روزانه به میزان قابل توجه از ابتلا به انواع سرطان ها ودر صدر ان سرطان معده پیش گیری میکند 

نکته قابل توجه اینکه افرادی که نمک کمی مصرف می کنند بیشتر در اثر ابتلا به بیماری های قلب وعروق می میرند

استفاده از غذاهای تازه به جای غذاهای اماده و استفاده از عصاره اناناس وپرتقال برای درست کردن سس وخواباندن گوشت می توانند باعث کاهش مقدار نمک مصرفی باشند 

سبزیجات معطر می توانند جایگزین خوبی برای نمک باشند همچنین می توان با فلفل ولیمو مقدار نمک مصرفی را کاهش داد

استفاده از کوچکترین قاشق در ظرف نمک راهکاری برای کاهش نمک مصرفی خواهد بود 



 