<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<DOC>
<DOCNO>182</DOCNO>
<DATE-TIME>1389/02/13</DATE-TIME>
<CATEGORY>اقتصادی</CATEGORY>
<TITLE>110 میلیارد یورو برای نجات یونان </TITLE>
<SUMMARY></SUMMARY>
<NARRATIVE></NARRATIVE>
<TEXT>
بخش خبری الف

پس از برنامه نجات گسترده مالی دولت در ایالات متحده، اروپا نیز برای نجات یک اقتصاد در حال ورشکستگی، برنامه نجات بی سابقه به مرحله اجرا گذاشت.

به گزارش "الف" از فرانس پرس، یورونیوز و اسوشیتدپرس، بانک مرکزی اروپا، اتحادیه اروپا و صندوق بین المللی پول، توافق کردند برای نجات یونان از ورشکستگی فعلی و اوضاع وخیم اقتصادی،  110 میلیارد یورو به این کشور کمک کنند.
بنابراین گزارش، یونان قبول کرده است در قبال دریافت این کمک ها ظرف 3سال، برنامه ریاضت اقتصادی سفت و سختی را به مرحله اجرا گذاشته و کسری بودجه خودجه را تا سال 2014 به زیر مرز 3 درصد، برساند.

در کنفرانسی که به برای اعلام این خبر برگزار شد، اعلام شد، کشورهای اروپایی نزدیک به هشتاد میلیارد یورو و صندوق بین المللی پول، بقیه این مقدار را تقبل خواهند کرد.

يونان در حال حاضر نزديک به 300 ميليارد يورو بدهي خارجي دارد و کسري بودجه آن تقريبا 14 درصد است. ژرژ پاپاکونستانتينو، وزير دارايي يونان، روز يکشنبه 2 مه اعلام کرد که بدهي خارجي اين کشور در سال 2013 به 140 درصد درآمد ناخالص ملي خواهد رسید.

بر اساس برنامه ریاضت اقتصادی یونان، قرار است حقوق کارمندان تا سه سال آینده افزایش نیابد، پرداخت عیدی و سایر مزایای روزهای تعطیل قطع شود، سن بازنشستگی دو سال بیشتر شود، میزان مالیات بر ارزش افزوده افزایش یابد و مالیات بر توتون، سوخت و نوشیدنی های الکلی افزایش یابد.

هدف از اين برنامه، کاهش کسري بودجه يونان از 14 درصد فعلی به زير3 درصد تا سال 2014 است.

به دنبال اعلام این خبر، سی.ان.ان گزارش دارد، مردم در یونان بویژه کارگران عمدتا نگران برنامه جدید ریاضت اقتصادی هستند که قرار است دولت یونان جزئیات انرا اعلام کند. دانا مگنی خبرنگار این شبکه در گزارشی از  آتن گفت قرار است در این طرح دستمزدهای کارگران و کارمندان در بخش های خصوصی و دولتی کاهش یابد و در این در حالی است که میزان دستمزدها در یونان در حالت فعلی نیز در پایین ترین سطح قرار دارد. وی افزود تاکنون این نگرانی ها مسالمت آمیز بوده و خشونتی مشاهده نشده است.

ین در حالی است که پرتغال نیز در آستانه بحران قرار گرفته است و احتمالا دومین کشور منطقه یورو خواهد بود که در بازپرداخت قرض هایش با مشکل مواجه می شود.

گفتنی است با تشدید بحران در منطقه یورو، بانک مرکزی اروپا تدابیر مالی غیر منتظره و نرخ بهره پایین را به میزان یک درصد در نظر گرفته است.

همچنین ممکن است بانک مرکزی اروپا مجبور شود به منظور جلوگیری از پیشروی بحران در قوانین خود بازنگری کند و همچنین در صورت اشاعه بحران، خرید اوراق بهادار دولتی را به عنوان آخرین راه حل در نظر بگیرد.

مداخلات گسترده دولت و مراجع پولی و مالی برای نجات بازارها حالی صورت می گیرد که این مداخلات با اصول اقتصاد آزاد نئوکلاسیک، آنگونه که تا چند سال پیش تبلیغ می شد در تعارض آشکار است.
</TEXT>
</DOC>