مديرعامل صندوق مهررضا(ع) از پرداخت وام 5 ميليون توماني براي مشاغل خانگي ووام 15میلیون تومانی خوداشتغالی خبرداد. امروزه گردشگری نقش مهمی رادررشدوکاهش بیکاری هر کشور ایفا می کند.مشاور معاونت توسعه اشتغال وزارت کار گفت:مشکل اول اشتغال پول نیست وهم اکنون کمترین میزان پذیرش فارغ‌التحصیلان دانشگاهی در بخشهای تجارت، خدمات و بازرگانی است.معاون آموزشي وزير علوم گفت:دانش آموختگان دوره دکتری دغدغه اشتغال دارندو45درصد بیکاران کشور را دانش‌آموختگان دانشگاهي تشكيل میدهند..مشاور معاونت توسعه اشتغال وزارت کاراعلام کرد 900هزار شغل خانگی در کشور ایجاد می شودودردهه آتی  بازار کار با هجوم 2.5 برابری زنان مواجه می‌شود.یک کارشناس اقتصادی معتقداست  اشتغال با "دستور" ایجاد نمی‌شودونرخ رشد اقتصادی امکان ایجاد 5 میلیون شغل را نمی‌دهد.رئیس جمهور گفت:  مشکل اشتغال راتادو سال آینده درکشور رفع می کند.محمد جواد باستاني كيا، مديرعامل كانون دانش آموختگان اقتصاد ايران گفت:باحمایت از تولید داخلی می توان معضل بیکاری را حل کرد. دولت،دستگاه های اجرایی را مکلف به حمایت ازگسترش و توسعه کارآفرینی، مشاغل نو،کسب وکار خانگی کرد.کارشناسان اقتصادی اعلام کردندنرخ بیکاری بیش از 23 درصد است ونرخ بیکاری جوانان در گروه سنی ۱۷ تا ۳۰ سال هم اکنون ۳۰درصدبرآورد می‌شود.عضو شورای عالی اشتغال خبر دادجزئیات برنامه اشتغال سال 91وسهم 31 استان از 2.2 میلیون شغل مشخص شد.فرماندار سلماس گفت:
قاچاق موجب افزایش پول‌شویی و از بین رفتن اشتغال می‌شود.رئیس کمیسیون اقتصادی مجلس اعلام کردظرفیت اشتغال 10 میلیون نفر در صنعت فرش کشور وجود دارد.بزودی  بازار کار با هجوم نیروی کار جوان، تحصیل‌کرده و با درصد بالایی از زنان، مواجه خواهد شد.دبیر و عضو هیأت مدیره سندیکای برق کشور گفت:حدود 35تا 40درصد تعدیل نیرو در صنعت برق طی سال91 را شاهد بوده‌ایم.مدیرعامل اتحادیه تعاونی‌های لبنی گفت:شرایط جذب نیرو نسبت به پارسال کمتر شده است.حسینی نماینده مردم زابل گفت: برای بهبوداشتغال جوانان در کشوربایستی شهرک‌های صنعتی، کارخانه‌ها است که تعطیل شده اند،دوباره راه اندازی شوند.وزیر تعاون گفت: وضعیت کشور از نظر اشتغال نسبت به سال‌های گذشته شرایط مناسب تری دارد.رئیس کمیسیون اجتماعی مجلس صحبت های زیبا گره گشای مشکل اشتغال نیست وبایددولت به وعده های داده شده خود عمل کند.وزیر کارگفت: 22.5 هزار میلیارد تومان در سال ۹۰ صرف اشتغالزایی شد.







