ذوب يخ و برف 40 درصد افزايش اخير سطح آب اقيانوس‌ها را به خود اختصاص داده و پيش بيني مي شود اين نقش در آينده بيشتر هم بشود.
تحقيقات نشان مي‌دهد كه مناطق استوايي و نيمكره شمالي زمين در حال گرم شدن هستند. 
دکتر محمد حسن گنجی پدر علم جغرافیا و اقلیم شناس تبعات گرم شدن هوای کره زمین را تشریح کرد و گفت: با ادامه این روند تا 50 سال آینده کلیه جریانات هوا تغییر خواهد کرد به این معنا که مناطق صحرایی جنگل می شود و جنگلها رو به تباهی می روند.
امروزه توجه بیشتر جهانیان به گرمایش جهان و تأثیر آن بر مناطق قطبی و ذوب شدن کوه‌های یخی معطوف شده است اما افزایش دما می‌تواند جنگل‌های مناطق استوایی را نیز به همان نسبت تحت‌تأثیر خود قرار داده و روی تعدادی از گونه‌های گیاهی و جانوری اثراتی نامطلوب بر جای گذارد.
بحث گرمایش جهانی زمین جدی‌ترین موضوع سال‌های اخیر است.
اولین چیزی که دانشمندان به آن پرداختند، تاثیر گازهای گلخانه‌ای تولید شده توسط انسان، از طرق مختلف، بر گرمای زمین بود که اکثرا حاصل احتراق سوخت‌های فسیلی اتومبیل‌ها، کارخانه‌ها و لوازم برقیست. در این میان دی‌اکسید کربن بیش‌ترین تاثیر را داشته و بعد از آن گاز متان حاصل از محل‌های دفن زباله و کشاورزی به خصوص در نتیجه سیستم گوارش حیوانات علف‌خوار، گازهای استفاده شده در یخچال و فرآیند‌های صنعتی و از بین رفتن جنگل‌هاست که co2 تولید می‌کنند.
به عقیده دانشمندان ما باید گازهای گلخانه‌ای را 50 تا 80 درصد کاهش دهیم تا در قرن آینده به سطح مورد نظر برسیم.
بزرگ‌ترین عامل گرم‌شدن زمین، افزایش گاز دی اکسید کربن است درحالی‌که جنگل‌ها به تنهایی 18 درصد از کل حجم دی‌اکسید‌کربن کره زمین را در خود جای داده‌اند. اگر جنگل‌ها نابود شوند 18 درصد به حجم دی‌اکسید‌کربن زمین افزوده می‌شود.
نتایج یک تحقیق نشان می‌دهد تغییر روش کشاورزان در تولید مواد غذایی و کاهش میزان مصرف گوشت سالانه شهروندان کشورهای پیشرفته می‌تواند نقش کلیدی در کاهش اثرات گرمایش زمین داشته باشد
دماي فزاينده هوا در طول شب، تاثير منفي در ميزان توليد محصول برنج دارد.
تغييرات آب و هوا مي‌تواند تاثيري واقعي بر روح و روان ما داشته باشد.
یک مطالعه جدید نشان داد که در سال 2030 یک میلیون نفر قربانی تغییرات آب و هوایی می شوند و کشورهای صنعتی جهان از جمله آمریکا، ژاپن و آلمان متحمل بیشترین خسارت ها برای مقابله با این تغییرات خواهند شد.
دانشمندان  دریافته اند افزایش دمای دریاچه های جهان پدیده ای جهانی است اما روند آن در دریاچه نیمکره شمالی زمین سرعت بیش تری دارد.
كارشناسان هشدار دادند كه تا سال 2020 ، 50 ميليون نفر پناهنده زيست محيطي با فرار از كمبود غذاي ناشي از گرمايش زمين به شمال كره زمين هجوم مي آورند.
دانشمندان هشدار مي‌دهند كه اقيانوس‌هاي زمين در وضعيت چندان مناسبي قرار ندارند. مهم‌ترين نكته‌اي كه موجب نگراني دانشمندان شده حيات در معرض خطر گونه‌هاي زيستي ساكن اقيانوس‌هاست.


