بر اساس تعریف سازمان جهانی گردشگری یکی از اهدافی که می تواند گردشگر را برانگیزاند تا عزم سفر نماید، مسافرت به منظور سلامتی است.
گردشگری سلامت در حال حاضر در زمره رو به رشدترین انواع گردشگری محسوب می شود. 
ایران پس از اردن در رده دوم مقاصد توریسم سلامت در میان کشورهای مسلمان قرار دارد.
مدیر امور عشایری همدان حمزه علی یزدانی گفت:زندگی عشایری یکی از جاذبه‌های گردشگری است. 
تشکیل کارگروه‌های تخصصی نیز از جمله موضوعاتی بوده که با جدیت پیگیری می‌شود.
هدف از تشکیل این کارگروه‌های تخصصی رفع مشکلات زیرساختی و زیربنایی در کشور و فعالیت در آن سوی مرزها به منظور ورود گردشگران خارجی است.
منوچهر جهانیان اظهار کرد: راه‌اندازی رادیو و تلویزیون گردشگری از اهداف مهم سازمان میراث فرهنگی، صنایع دستی و گردشگری است.
با تحقق این هدف می‌توان از توانمندی‌ها، ظرفیت‌ها و جاذبه‌های بی‌نظیر موجود در اقصی نقاط کشور برای جذب گردشگران ورودی به کشور در عرصه داخلی و بین‌المللی استفاده کرد.
از نظر جاذبه‏های گردشگری ایران در ردیف هشتم جهان قراردارد. 
کویرها و بیابان‏های ایران به عنوان مناطقی بکر می‏توانند مقصد گردشگری بسیاری از گردشگران طبیعت‏گرا و علاقه‏مندان به سفرهای هیجان‏انگیز به مناطق کشف نشده باشد.
* بزرگ‏ترین کویر نمکی جهان در ایران قرار دارد.
ضعف در زیرساخت‌ها، مشکلات گرفتن روادید، برخی مقررات دست و پاگیر، عدم تبلیغات مناسب در کشورهای هدف، شرایط ویژه سیاسی منطقه و تبلیغات سوء بیگانگان تنها قسمتی از مشکلاتی است که گردشگران خارجی را به انتخاب کشورهای همسایه ما ترغیب می‌کند.
منصور زیرک، کارشناس میراث فرهنگی با انتقاد از رویه ضعیف جذب گردشگر گفت: مسئولان باید بدانند با استناد به ضرب‌المثل "مرغ همسایه غاز است" اگر نتوانند مردم خود را تشویق به سفر و دیدار از این همه جاذبه داخلی کنند، هم‌وطنان ما به راحتی جذب کشورهایی قدیم و تازه تاسیس می‌شوند.
استان‌های شمالی کشور به‌دلیل برخورداری از شرایط ویژه منطقه‌ای و دارا بودن مواهب طبیعی و تاریخی دارای قابلیت‌های بالقوه‌ای هستند که باید به‌منظور فعلیت بخشیدن به آنها فعالیت‌های بیشتری در این استان‌ها انجام شود.
یکصد نفر از فعالان طبیعت گردی و مسئولان سازمان میراث فرهنگی در منطقه اورامانات استان کردستان گردهم آمدند تا با بررسی ظرفیت‌های گردشگری مناطق کوهستانی، قابلیت جذب طبیعت گردها به مناطق کوهستانی کشور به‌ویژه در شهر تاریخی اورامان را اعلام کنند.
جهانیان در پاسخ به سوال درباره ورود گردشگران چینی به ایران بیان کرد: کشور چین نیز یکی از بازارهایی است که می‌توان برای آن برنامه‌ریزی و بخشی از میلیون‌ها گردشگر خروجی آنها را جذب کنیم.
معاون گردشگری کشور از صدور اینترنتی مجوز بند «ب» برای تشکیل دفاتر خدمات مسافرتی، تشکیل دوباره‌ اداره آموزش که مدتی از چارت این معاونت حذف شده بود و همچنین تعیین 40 بازار هدف گردشگری خبر داد.
طي تفاهم‌نامه‌اي ميان روابط عمومي سازمان ميراث‌فرهنگي و شبكه يك سيما قرار است در 720 دقيقه و 18 برنامه هفتگي موضوعات مختلف صنعت گردشگري مورد بحث و بررسي قرار گيرد.
نخستين همايش گردشگري سلامت در سال جاري با مشاركت بيمارستان خراسان شهر مشهد و اتاق بازرگاني برگزار خواهدشد. 
در سراسر كشور 27هزار اثر ملي وجود دارد كه اگر كمك ساير ارگان هاي دولتي ونهادهاي مردمي نبود ميراث فرهنگي وگردشگري به تنهايي قادر به حفظ اين آثار ملي نبود. 
سيد‌ هادي طالبيان مي‌گوید: هيات دولت مصوبه‌اي دارد كه براساس آن، مشهد پايگاه پيوند آسماني در كشور نام گرفته است.
طرح گردشگري پيوند آسماني، نه‌تنها به ترويج فرهنگ ازدواج آسان كمك مي‌كند، بلكه مي‌تواند صنعت هتلداري، تورگرداني و به طوركلي گردشگري شهر مشهد را رونق بخشد.
یکی ازانواع گردشگری،گردشگري نوستالژيك است، ادامه داد: اين شكل از گردشگري خاطره‌ها را زنده مي‌كند.
معاون گردشگری سازمان میراث فرهنگی و گردشگری گفت: تدوین 81 مسیر طبیعت‌گردی در سطوح منطقه‌يی، ملی و بین‌المللی در سراسر کشور در دستور کار اين معاونت قرار گرفته است.
