 مهران یعقوبی در همایش «آب سالم دغدغه هزاره سوم» اثرات ناشی از فاضلاب را موجب کاهش اکسیژن محلول در آب دانست و اظهار داشت: نتیجه این امر، مرگ و میر موجودات آبزی است.
وی با اشاره به پساب‌های صنعتی بیان داشت: پساب‌ها با ایجاد یک لایه‌ای از مواد معلق بر سطح آب از عملیات فتوسنتز جلوگیری می‌کند. 
رئیس اداره بهداشت شهرستان زنجان محمد رضا صائینی سبزی‌ را مهم‌ترین منبع غذایی آلوده برای بیماری وبا عنوان کرد.
محمود قهرمانی در مراسم روز زمین پاک اظهار داشت: تأثیرات ناشی از فعالیت‌های صنعتی در جامعه اثرات منفی زیادی روی محیط زیست و تخریب آب و هوا و خاک دارد.
وی از ضایعات ناشی از استحصال عرقیجات گیاهی از جمله گل و دفن آن در زمین را یکی از راه‌های آلودگی آب‌های زیرزمینی دانست 
قهرمانی از زباله به عنوان طلای کثیف نام برد و گفت:بازیافت زباله و استفاده مجدد از آن در بخش کشاورزی و تولید کودهای آلی یکی از راه‌های جلوگیری از آلودگی محیط زیست است.
انواع مختلف فعالیت‌های انسانی مواد آلاینده مختلفی ایجاد می‌کنند که ممکن است با راه یافتن به منابع آب، باعث آلودگی آب‌های سطحی و زیرزمینی شوند.
در فهرست زیر شایع‌ترین این فعالیت‌ها و مواد آلاینده حاصل از آنها را می‌آوریم:
فضولات انسانی و حیوانی، چاه‌های فاضلاب، 
دام‌داری‌‌های که مقدار زیادی از حیوان را نگهداری می‌کنند،کودهای شیمیایی،فلزات سنگین و... .
اسدالله افلاکی:نفت بزرگ‌ترین عامل آلودگی خلیج‌فارس است.
دکتر احمد سواری،علاوه بر نفت، وقوع جنگ‌های اخیر و نیز مانورهای نظامی را از دیگر عوامل اثرگذار در آلودگی این پهناب نام برد .
دانشمندان اسفنج نانویی ابداع کرده‌اند که می‌توان با استفاده از آن دریاها را از وجود لکه‌های نفتی پاک کرد. 
کارشناسان محیط‌زیست با مطالعه محتویات معده گونه‌ای از پرندگان دریایی بومی قطب شمال موسوم به «فولمار» که از منابع دریایی تغذیه می‌کنند، نتیجه گرفتند که حجم آلودگی‌های پلاستیکی در آب‌های جهان رو به افزایش است.
آب تهران به‌دليل مساله فاضلاب آن دچار مشكلاتي است كه از قديم بوده و طي بررسي‌هاي انجام شده ميزان نيترات موجود در آن را بيش از حد استاندارد برآورد كرده‌اند. 
تحقيقات انجام شده در شناگاه‌هاي سواحل شمالي كشور نشان مي‌دهد كه آلودگي ميكروبي بزرگ‌ترين تهديد شناگاه‌ها در اين مناطق است كه با ورود فاضلاب‌هاي شهري، روستايي و زهاب كشاورزي به دريا ايجاد شده است.
دکترسعید میرزایی گفت که با استفاده از باكتري‌هاي نفت‌خوار موفق به پاكسازي يكي از مناطق آلوده نفتي در استان خوزستان شديم و محلي را كه حوضچه آلوده نفتي در آن قرار داشت، به يك فضاي سبز و حاصلخيز تبديل كرديم.
باكتري‌هاي نفت‌خوار گروهي از باكتري‌ها هستند كه قادرند تركيبات نفتي و هيدروكربني را به منظور تأمين انرژي و كربن مورد نياز خود در فرآيند تنفس سلولي به مصرف برسانند. 
