سرطان کلورکتال که به نام‌های سرطان کولون یا روده نیز خوانده می‌شود، در پی رشد سلول‌های سرطانی در کولون، رکتوم و آپاندیس بروز می‌کند.
سرطان سينه شايع‌ترين سرطان غيرپوستي در زنان است. خطر بروز سرطان سينه در يك زن در طي كل دوران زندگي حدود 8 درصد است.سرطان سينه دومين علت مرگ در زنان پس از سرطان ريه است.دکتر اسماعیل اکبری،‌ رییس مرکز تحقیقات سرطان دانشگاه علوم‌پزشکی شهید بهشتی گفت: «نمک»مهم‌ترین عامل برای ابتلا به انواع سرطان است. 
برخی ازعلائم سرطان در مردان اختصاصی هستند. این علائم1- توده پستانی2-تغییرات در بیضه 3-تغییرات در گره‌های لنفاوی4-اشکال در بلع5-تغییرات پوست6-مشکلات ادراری 
می باشند.معاون بهداشتي دانشگاه علوم پزشکي همدان، سيگار کشيدن را عامل مهم ايجاد سرطان ريه، حنجره، حفره دهان، گلو، مري و مثانه اعلام کرد.ورزش كردن نه تنها به كنترل وزن، بلكه به پيشگيري از ابتلا به انواع سرطان‌‌ها هم كمك مي‌كند.مصرف ميوه و سبزيجات نه تنها به كنترل وزن كمك مي‌كند.اگرچه مصرف سير و پياز باعث ايجاد بوي بد دهان مي‌شود، اما تحقيقات نشان مي‌دهد سبزيجات اين خانواده مي‌تواند احتمال ابتلا به سرطان مغز استخوان، تخمدان، كليه‌ و... را كاهش دهد.فعاليت بدني و ورزش منظم،‌ خطر ابتلا به سرطان‌هاي خاصي را كاهش مي‌دهد؛ به خصوص سرطان‌هاي سينه و روده بزرگ.یک بررسی جدید نشان می‌دهد که مصرف روزانه زنجبیل ممکن است التهاب را در روده بزرگ کاهش دهد و نهایتا به کاهش خطر سرطان روده بزرگ و راست روده کمک کند.نتایج یک بررسی در جورنال لنست، نشان می‌دهد مصرف درازمدت روانه آسپیرین باعث کاهش 60 درصدی در موارد سرطان روده بزرگ و راست‌روده در میان افرادی شده است که در معرض ابتلا به نوع وراثتی این بیماری بوده‌اند.راه‌های متعدد جهت پیشگیری از سرطان در دست مطالعه و بررسی است، از جمله:تغییر در شیوه زندگی یا عادت‌های غذایی واجتناب از عواملی که به سرطان منجر می‌شوندواستفاده از دارو برای درمان شرایط پیش سرطانی یا برای جلوگیری از شروع سرطان.داشتن وزن مناسب و برنامه غذایی با چربی متعادل همراه با میوه و سبزی کافی، به‌همراه محدود کردن مصرف گوشت قرمز و پرهیز از نوشیدن مشروبات الکلی نیز گام‌هایی مهم در کاهش خطر ابتلا به سرطان به شمار می‌روند.خشونت در صدا بدون علت و براي طولاني مدت را شايع‌ترين علامت بروز سرطان حنجره است و استعمال سيگار، مصرف بيش از حد الكل و نيز تماس با مواد شيميايي و برخي ويروس‌ها زمينه‌ساز ابتلا به اين بيماري است.
دکتر معادی، معاون فنی و امور مراکز بنیاد امور بیماری های خاص  سرطان دهان و حلق به 10 سرطان شایع اول کشور رسیده است که علت آن مصرف زیاد مواد دخانی به ویژه سیگار و قلیان است گفت: دندان پزشکان مهمترین افراد در تشخیص زودهنگام سرطان دهان هستند .
رییس هیئت مدیره جامعه پزشكان متخصص داخلی ایران گفت: آلودگی ناشی از غبار در هوا امكان ابتلا به سرطان ریه را افزایش می دهد.
عضو انجمن سرطان‌های زنان ایران گفت نور زیاد یکی از عوامل ابتلا به سرطان سینه در زنان است و افراد شبکار به دلیل اینکه بیشتر در معرض نور هستند بیشتر در معرض ابتلا به سرطان سینه قرار دارند.افرادي كه از مشكلات حاد تنفسي در هنگام خواب رنج مي برند تقريبا پنج برابر ديگران در معرض ابتلا به بيماري سرطان قرار دارند.محققان در سوئد می‌گویند که مصرف گوشت فرآوری شده مثل سوسیس و کالباس می‌تواند با سرطان لوزالمعده رابطه مستقیمی داشته باشد.محققان دریافتند که مصرف قهوه می‌تواند خطر ابتلا به سرطان پوست کارسینوم سلول بازال را کاهش دهد.کاهش مصرف غذاهای پر نمک می‌تواند خطر ابتلا به سرطان معده را کاهش دهد.
