کاهش روزافزون آب دریاچه ارومیه و افزایش شوری آب این دریاچه موجب نگرانی دوستداران و کارشناسان محیط ‌زیست شده است.دبیر شورای پژوهشی اداره کل محیط‌زیست آذربایجان‌غربی تبدیل کشاورزی سنتی به مدرن در استان را از راهکارهای مقابله با خشکی دریاچه ارومیه دانست.جباری بروز خشکسالی‌های پیاپی از سال 75، کاهش حجم آب ورودی به دریاچه، اقدام برای تبدیل زمین‌های دیم به آبی در سال‌های اخیر، ساخت سد و کشاورزی مصرفی را از  مهمترین عوامل اصلی خشکسالی دریاچه ارومیه عنوان کرد.این کارشناس معتقد است که دریاچه ارومیه به هیچ وجه به‌طور کامل خشک نمی‌شود، اما امکان تقسیم آن به دریاچه‌های کوچک‌تر وجود دارد.افزایش شوری و پایین آمدن عمق آب، پیوستن جزایر به خشکی، از بین رفتن ذخیره غذایی، کاهش زادآوری و تخریب زیستگاه‌های پرندگان در دریاچه ارومیه، موجب کاهش تعداد پرندگان شده؛ به‌طوری که اکنون از 100هزار فلامینگوی مهاجر سال‌های نه‌چندان دور به‌سختی می‌توان یک جفت از این‌گونه را یافت.نماینده مردم ارومیه در مجلس شورای اسلامی از خطر انفجار بمب 8 تا 10 میلیارد تنی نمک در دریاچه ارومیه خبرداد.رئيس سازمان حفاظت محيط زيست در گفتگو با پايگاه اطلاع رساني دولت تصريح كرد:يكي از طرح‌هاي دولت در اين خصوص كه هم اكنون در حال اجراست، جابجايي حوزه به حوزه آب درياچه اروميه مي‌باشد كه با اين كار طي 5سال 700 ميليون متر مكعب آب به حوزه آبريز درياچه اروميه اضافه مي‌شود.در حالي كه احمد عليرضا بيگي، استاندار آذربايجان شرقي دو روز پيش از تصويب طرح انتقال آب رودخانه ارس در كميسيون تلفين مجلس شوراي اسلامي براي نجات درياچه اروميه خبر داد و گفت كه با اجراي اين طرح با بودجه‌اي معادل 25 ميليارد ريال در سال جاري، وضعيت درياچه از حالت بحراني خارج مي شود اما تازه ترين گزارش‌ها حكايت از آن دارد كه تا مرگ كامل بزرگترين درياچه شور ايران زمان زيادي باقي نمانده است.وزیر نیرو از توقف سدسازی در بخش‌های بالادستی دریاچه ارومیه در استان آذربایجان غربی خبر داد.معاون وزیر نیرو در امور آب و آبفا دلیل اصلی خشک شدن دریاچه ارومیه را تغییرات اقلیمی و خشکسالی در چند سال اخیر عنوان کرد.دکتر دهزادکارشناس محیط‌زیست گفت:جاده میان‌گذری که در دریاچه ارومیه احداث شده باعث تقسیم دریاچه به 2 قسمت و ساکن‌شدن آب دریاچه شده است. این میان‌گذر از گردش آب جلوگیری کرده و تبخیر سریع آن‌را باعث می‌شود.وزیر نیرو در پاسخ به گلایه برخی مسئولان جمهوری آذربایجان در خصوص انتقال آب ارس گفت: بر اساس تفاهم نامه امضا شده بین کشورهای همسایه که با رودخانه ارس هم مرز هستند، حقابه و سهم هر کشور مشخص شده که میزان آبی که از ارس برای حل مشکل دریاچه ارومیه منتقل می‌شود از آن قسمت است.معاون وزیر نیرو در امور آب و آبفا از طرح بازگشایی رودخانه ها به دریاچه ارومیه برای جلوگیری از ادامه خشکی این دریاچه خبر داد و گفت: باروری ابرها، توقف آبگیری سدهای حوزه ارومیه و انتقال آب بین حوزه‌ای دیگر اقداماتی است که در دست مطالعه قرار دارد.رییس سازمان حفاظت محیط زیست گفت: امسال اعتباری بالغ بر 25 میلیارد تومان برای اجرای طرح انتقال حوضه به حوضه آب با هدف نجات دریاچه ارومیه اختصاص یافته بود که با دستور رییس جمهوری این اعتبار به بیش از 100 میلیارد تومان افزایش می‌یابدمدیرعامل آب منطقه‌ای آذربایجان غربی با اشاره به تاثیر نامطلوب حفر 60هزار حلقه چاه در اطراف دریاچه ارومیه گفت: ذخیره کل سدهایی که در حوزه آبخیز این دریاچه احداث شده‌اند 500 میلیون متر مکعب است.يك استاد دانشگاه اروميه افزايش گازهاي گلخانه‌اي را عامل اصلي خشكي درياچه اروميه دانست.معاون طرح و توسعه شركت آب منطقه‌اي آذربايجان‌غربي گفت: در صورت تأمين اعتبار، طرح بارورسازي ابرها به روش ژنراتور زميني، در سال آبي 91 اجرا مي‌شود.رئیس پژوهشکده علوم دریایی موسسه ملی اقیانوس شناسی با بیان یک راهکار برای دریاچه ارومیه گفت: برای تامین آب دریاچه ارومیه به جای انتقال آب از سایر حوزه‌های آبی پیشنهاد می‌شود تا آب‌های ورودی به این دریاچه مدیریت   شوند.آبرسانی دستی به دریاچه ارومیه به منظور تامین آب آشامیدنی مورد نیاز جانوران جزایر این دریاچه  آغاز شد.سرپرست معاونت آب و آبفای وزارت نیرو از تصویب 3200 میلیارد تومان برای باروری ابرها در هیئت وزیران خبر داد و گفت: 6 دستگاه سامانه یونیزاسیون برای باروری ابرها در بخش غربی دریاچه ارومیه نصب شد.
