مديرعامل صندوق مهررضا(ع) از پرداخت وام 5 ميليون توماني براي مشاغل خانگي، تسهيلات 15 ميليون تومان براي مشاغل خويش فرمايي و خود اشتغالي و يكصدميليون توماني به كارآفرينان در سال جاري خبر داد.شايد تا ديروز از گردشگري به مثابه يك كالاي لوكس ياد مي‌شد اما در حال حاضر گردشگري به عنوان يك صنعت پيشتاز، نقش غيرقابل انكاري در رشد وشكوفايي اقتصاد كلان هر كشوري دارد. مشاور معاونت توسعه اشتغال وزارت کار با اعلام اینکه در حال حاضر مشکل اول ایجاد فرصتهای جدید شغلی پول نیست، گفت: هم اکنون کمترین میزان پذیرش فارغ‌التحصیلان دانشگاهی در بخشهای تجارت، خدمات و بازرگانی است.معاون آموزشي وزير علوم، افزايش تب دانش‌آموختگان دكتري را براي عضويت در هيات علمي دانشگاه‌ها در حالي به انتقاد گرفته است كه بسياري ازفارغ‌التحصيلان عالي‌ترين دوره تحصيلي كشور از بيكاري رنج مي‌برند و دانشجويان اين دوره آينده شغلي خودرا مبهم مي‌دانند.مشاور معاونت توسعه اشتغال وزارت کار با اعلام اینکه پیش بینی شده است 700 تا 900 هزار شغل خانگی در کشور ایجاد شود، گفت: دهه آینده بازار کار با هجوم 2.5 برابری زنان مواجه می‌شود.یک کارشناس اقتصادی گفت: اشتغال با "دستور" ایجاد نمی‌شود و برای تحقق آن باید تمام عوامل تاثیرگذار بررسی و ارزیابی شود که این عوامل چه تغییری می‌کنند و پنج میلیون شغل هم با سرمایه‌‌گذاری در بازار سکه و ارز محقق نمی‌شود.رئیس جمهور گفت: دولت  با  بسیج  توان سازمان ها ،  مشکل اشتغال را  تا  دو سال آینده  در کشور رفع می کند.محمد جواد باستاني كيا، مديرعامل كانون دانش آموختگان اقتصاد ايران براين باور است كه با مصرف توليدات داخلي و بالا رفتن توليد ملي، آمار اشتغال نيروي كار بومي نيز افزايش خواهد يافت.با تصویب دولت، دستگاههای اجرایی مکلف به حمایت از گسترش و توسعه کارآفرینی، مشاغل نو، بنگاههای تولیدی، کسب و کار خانگی و مشاغل از راه دور شدند.یک کارشناس اقتصادی گفت، با در نظر گرفتن بیکاری پنهان می‌توان آمار را در کشور بیش از 23 درصد اعلام کرد.یک کار‌شناس اقتصادی اعلام کرد: نرخ بیکاری جوانان در گروه سنی ۱۷ تا ۳۰ سال هم اکنون ۳۰ درصد برآورد می‌شود.نماینده کارفرمایان در شورای عالی اشتغال با بیان اینکه ‌سهم هر استان از ایجاد 2.2 میلیون شغل تعیین شد، گفت: مقرر شد، 200 هزار میلیارد ریال اعتبار نیز در نظر گرفته شود که سهم بانک‌ها 45 هزار میلیارد ریال است.فرماندار سلماس گفت: قاچاق باعث ایجاد درآمد نامشروع و افزایش پول‌شویی و کاهش درآمدهای دولت و افزایش هزینه‌های دولت می‌شود.رئیس کمیسیون اقتصادی مجلس شورای اسلامی با بیان اینکه در حال حاضر ظرفیت اشتغال 10 میلیون نفر در صنعت فرش دستبافت کشور وجود دارد، تاکید کرد: صنایع‌دستی این ظرفیت را دارد که فقر و بیکاری را از جامعه ما ریشه‌کن کند.طی سال‌های نه چندان دور آینده، بازار کار با هجوم نیروی کار جوان، تحصیل‌کرده و با درصد بالایی از زنان، مواجه خواهد شد.دبیر و عضو هیأت مدیره سندیکای برق کشور در مورد نرخ اشتغال در صنعت برق گفت: به‌طور متوسط ریزش بالای نیرو در این صنعت طی سال‌جاری نسبت به سال گذشته را شاهد بوده‌ایم و همه بنگاه‌ها تعدیل نیرو داشته‌اند. به جرأت می‌توان گفت که به‌طور متوسط حدود 35تا 40درصد تعدیل نیرو در صنعت برق طی سال91 را شاهد بوده‌ایم.مدیرعامل اتحادیه تعاونی‌های لبنی با اشاره به سیر نزولی ایجاد اشتغال در صنایع لبنی کشور گفت: شرایط جذب و حفظ نیروی کار در سال‌جاری نسبت به سال گذشته بسیار بدتر شده است.سیدباقر حسینی، نماینده مردم زابل، زهک و هیرمندگفت: یکی از مواردی که باید به آن توجه شود، فعال کردن شهرک‌های صنعتی، کارخانه‌ها و کارگاه‌های تولیدی است که همه در سال‌های اخیر تعطیل شده‌اند.وزیر تعاون،کار و رفاه اجتماع گفت: وضعیت کشور از نظر اشتغال نسبت به سال‌های گذشته شرایط مناسب تری دارد.رئیس کمیسیون اجتماعی مجلس با اشاره به اینکه صحبت های زیبا نمی تواند گره گشای مشکل اشتغال مردم باشد گفت: دولت در سال ۹۰ قول ایجاد ۲ میلیون و ۵۰۰ فرصت شغلی را داد و در سال ۸۹ نیز مدعی شد که یک میلیون و ۶۰۰ هزار فرصت شغلی ایجاد می کند بنابراین امروز باید نزدیک به ۴ میلیون فرصت شغلی ایجاد شده باشد اما این وعده ها محقق نشده است.
وزیر تعاون، ‌کار و رفاه اجتماعی گفت که در سال گذشته 45هزار میلیارد تومان برای فعالیت‌های اشتغالزایی پیش‌بینی شده بود که 50 درصد آن محقق شد.
