فعالان حقوق بشر نسبت به سياست کنوني دولت بحرين در افزايش شدت سرکوب شيعيان و مدافعان حقوق بشر در اين کشور ابراز نگراني کرده‌اند.پس از گذشت چند ماه ناآرامي در بحرين و به رغم ادامه تنش‌ها، انتخابات مجلس عوام در اين کشور حاشيه جنوبي خليج فارس آغاز شده است.فعالان سیاسی بحرین اظهار داشت: استعفای دولت تنها و مهمترین درخواست مخالفان و تظاهرات کنندگان نیست؛ بلکه آنها خواهان تغییرات ریشه ای در کشور هستند.دهها هزار نفر از مردم كشور كوچك بحرين روز سه شنبه بزرگترين تظاهرات ضد دولتي را در شهر منامه برگزار كردند.در پي بالا گرفتن قيام مردمي در بحرين ، شاهدان در روزهاي اخير از حضور نيروهاي عربستاني براي سركوب معترضين خبر مي دهند.نیروهای امنیتی و نظامی سعودی و بحرینی از بامداد امروز، حملات خود را به مردم بحرین از زمین و هوا آغاز کردند.با پیچیده تر و وخیم تر شدن اوضاع بحرین، جمعیت موسوم به «جوانان انقلابی بحرین» بیانیه ای با مضمون تداوم قیام علیه دیکتاتوری و جنایات اشغالگران سعودی و مزدوران «آل خلیفه» منتشر کردند.
جمعیت موسوم به «جوانان انقلابی بحرین» بیانیه ای با مضمون تداوم قیام علیه دیکتاتوری و جنایات اشغالگران سعودی و مزدوران «آل خلیفه» منتشر کردند.مردم بحرين در نامه اي به دبيركل سازمان ملل متحد از بي تفاوتي اين سازمان درقبال سياست مشت آهنين حكومت آل خليفه و اشغال اين كشور توسط عربستان انتقاد كردند.
يك عضو جنبش صلح و عدالت بحرين با بيان اينكه " دادگاه بين المللي با درخواست محاكمه پادشاه بحرين به اتهام جنايت عليه مردم كشورش موافقت كرده است "، گفت كه اين موضوع رژيم بحرين و آل خليفه را با "چالشي بزرگ " مواجه مي كند.نيروهاي امنيتي بحرين روز شنبه (3 ارديبهشت) به خانه‌هاي معترضين در شهر شرقي ستره حمله کردند و ساکنان را مورد ضرب و شتم قرار دادند.دادگاه بدوي فوق‌العاده در بحرين 8 نفر از رهبران مخالف را به زندن ابدهرچند،امكان فرجام‌خواهي براي اين عده وجود دارد.جمعیت وفاق، بزرگ‌ترین گروه شیعه بحرین اعلام کرد که در انتخابات میان دوره‌ای ماه آینده شرکت نخواهد کرد. به عقیده جمعیت وفاق مجلس بحرین فاقد مشروعیت است.شاه بحرین و همتای سعودی او، درباره انضمام بحرین به عربستان سعودی به توافق رسیدند.در بحبوحه ادامه سرکوب‌هاي خشونت‌آميز مخالفان در بحرين، حمد بن عيسي آل ‌خليفه، پادشاه اين کشور ادعا کرده است رژيم منامه براي گفت‌وگو آمادگي دارد.رژيم بحرين در حالي که خود را آماده برگزاري مسابقات جايزه بزرگ فرمول يک مي‌کند، دست‌کم ۸۰ نفر از رهبران مخالف را بازداشت کرده است.نيروهاي امنيتي بحرين دختر عبدالهادي الخواجه فعال حقوق بشر در بند رژيم آل خليفه را که بيش از ۲ ماه است در اعتصاب غذا به سر مي‌برد، دستگير کرده­اند.همزمان با افزایش فشارهای بین‌المللی بر حکومت منامه، معارضان بحرینی پیشنهاد رژیم آل خلیفه برای مذاکره را رد کردند.


