مردم يمن با الهام از انقلاب‌هاي مردمي تونس و مصر، اعتراض‌هاي ضد دولتي را از ماه ژانويه آغاز کرده و خواستار برکناري رژيم شده‌اند.

 به رغم اعتراض‌هاي گسترده مردمي، صالح تاکيد دارد که تا پايان دوره رياست جمهوري‌اش در سال 2013، در قدرت باقي خواهد ماند. 


رئيس‌جمهور يمن در روز چهارشنبه 2 فوريه در صنعا در پارلمان اين کشور رسماَ اعلام کرد که پس از 32 سال حکومت، ديگر خواهان نامزدي خود در انتخابات آتي اين کشور نيست. وي همچنين تاکيد کرد که واگذاري قدرت به پسرش در سال 2013 ميلادي نيز منتفي شده است.

ژنرال "علي محسن الاحمر" فرمانده نظامي منطقه شمال شرقي يمن و فرمانده لشكر يكم رزهي متعهد شد كه رژيم "علي عبدالله صالح" ديكتاتور يمن را به هر قيمتي شده سرنگون كند.
ژنرال احمر در 21 مارس با پيوستن به جنبش مردم يمن، ضربه بزرگي به رژيم صالح وارد كرد و با انتشار بيانيه اي اعلام داشت كه ارتش يمن دركنار مردم انقلابي ايستاده است.

صدها هزار تن از مردم يمن هم‎زمان با رد پيشنهاد ميانجي‌گري کشورهاي شوراي همکاري خليج فارس از سوي علي عبدالله صالح تظاهرات کرده‌اند.
مخالفان دولت بحرين مي‌گويند، در اين طرح به صالح پيشنهاد شد تا قدرت را در ازاي تضمين حفاظت از وي و خانواده‌اش به معاون خود واگذار کند. 


بسياري از ساکنان صنعا با شدت گرفتن درگيري‌هاي مسلحانه روزانه ميان نيروهاي علي عبدالله صالح و اعضاي قبيله شيخ صادق الاحمر در حال فرار از پايتخت اين کشور هستند. 

صالح به همراه پنج تن از مقامات بلند پايه رژيم خود براي درمان جراحات ناشي از حمله سوم ژوئن (13 خرداد) به کاخ رياست جمهوري وي در صنعا پايتخت يمن، به عربستان رفت
عبدو رابو منصور هادي، معاون اول رئيس جمهوري يمن که در حال حاضر به خاطر غيبت صالح به طور موقت عهده‌دار مقام رياست جمهوري اين کشور است.
 علي عبدالله صالح بعد از گذشت سه ماه از عزيمت به عربستان سعودي براي درمان، به يمن بازگشته است.

معترضان يمني علاوه بر اين که بر سرنگوني رژيم صالح بعد از 33 سال حکومت در اين کشور تاکيد دارند، خواستار پايان فساد در دولت و بيکاري در اين کشور نيز هستند. 
علي عبدالله صالح، رئيس جمهور يمن، سرانجام پس از نزديک به 10 ماه اعتراضات بي‌وقفه مردمي طرح انتقال قدرت را امضا کرده است.

بر اين اساس، وي تا برگزاري انتخابات ماه ژانويه 2012، همچنان مقام رياست جمهوري يمن را حفظ خواهد کرد و از مصونيت قضايي برخوردار خواهد بود. 

اين تحولات موجب اعتراضات تازه و درگيرهاي جديد در يمن شده است. مردم يمن محاکمه علي عبدالله صالح را خواستار هستند. 
معاون علي عبدالله صالح، محمد باسيندوه رهبر ائتلاف مخالف يمن را به عنوان نخست وزير جديد اين کشور مامور تشکيل دولت کرده است.
علي عبدالله صالح ديکتاتور يمن، به طور رسمي استعفا داده و قدرت را به منصور هادي معاون‌ خود، واگذار کرده است.

ديکتاتور يمن در حالي استعفا داد که پسر وي احمد همچنان رهبري نيروهاي گارد رياست جمهوري را برعهده دارد. 

هادي مطابق با قرارداد انتقال قدرت که سال گذشته ميلادي با ميانجي‌گري شوراي همکاري خليج فارس به امضاي صالح رسيد، براي يک دوره موقت دو ساله رئيس جمهور يمن خواهد بود.

 به گفته تظاهرکنندگان، تا زماني‌که اعضاي رژيم، خانواده و قبيله صالح کنترل مراکز قدرت در دولت، ارتش و دستگاه‌هاي امنيتي را به عهده دارند، تغيير اندکي در اين کشور رخ مي‌دهد. 

گروم موسوم به دوستان یمن دیروز در ریاض متعهد شدند که به منظور کمک به وضعیت بحرانی یمن، بیش از 4 میلیارددلار به این کشور کمک کنند.
