رئیس اداره آموزش و پرورش : هدف نظام آموزشی جدید افزایش کارآیی آموزش و پرورش است . نظام آموزشی جدید به تعبیر عامه تحت عنوان 3-3-6شناخته شده که متشکل از سه مقطع ابتدایی با شش پایه واول متوسطه و دوم متوسطه هر کدام سه پایه تحصیلی است.دانش آموزان با استقرار این نظام آموزشی بسیار قوی تر خواهند شد و هدف افزایش مدت دوره ابتدایی از 5به6سال افزایش دوره رشدشناختی است.مشاور وزیر آموزش وپرورش درباره علل تغییر نظام آموزش وپرورش گفت: بهره هوش کودکان ایرانی نسبت به تقویم سنی شان بین 6ماه تا یکسال جلوتر است و آموزش وپرورش نمی تواند براساس ساختار قبلی حرکت کند.سال سوم راهنمایی به عنوان زمان انتخاب رشته اعلام شده تا دانش آموزان از اول متوسطه دوره تخصصی خود را بگذرانند.وزیر آموزش و پرورش پایه ششم ابتدایی مشکل افت تحصیلی دانش آموزان را در بدو ورود به دوره راهنمایی را رفع می کند.بخشی از سند تحول بنیادین آموزش وپرورش ،تغییر نظام آموزشی است  که تغییر کتابهای درسی را هم دربر دارد.حاج بابایی : سند تحول بنیادین نظام آموزشی را به چهار دوره سه ساله تقسیم کرده و ما هم به دنبال تحقق آن هستیم اما نمی توان آن را به طور کامل اجرا کرد لذا ابتدا نظام 3-3-6 و سپس نظام3-3-3-3اجرا خواهد شد.با استقرار نظام آموزشی جدید که 6سال به طول خواهد انجامید هر سال حذف یکپایه از اول راهنمایی تا پیش دانشگاهی ادامه خواهد داشت.45هزار معلم برای ششم ابتدایی آموزش می بینند. هدف از ایجاد نظام جدید تقویت و استحکام آموزشهای دوره ابتدایی است.به عقیده برخی این تغییر نظام آموزشی مشکلاتی را هم دارد نظیر امکان تامین و آموزش معلمان در کوتاه مدت به ویژه برای پایه ششم و سوم راهنمایی و دیگر تفاوت سنی زیاد دانش آموزان ابتدایی از پایه اول تا ششم که موجب مشکلات اجرایی و تربیتی می شود.از سال 95 دوره هنرستان سه ساله می شود .از نظر برخی از اساتید تربیتی این تغییر باعث افت تحصیلی دانش آموزان می شود چراکه ارزشیابی در نظام جدید کم رنگ شده است.رئیس کمیسیون آموزش مجلس : اجرای 3-3-6فاجعه ی نظام آموزشی است چراکه تخلف از سند تحول بنیادین بوده،براساس این سند نظام آموزشی باید به 4دوره سه ساله تبدیل می شد و مسئولان با عجله و غیر منطقی این طرح را اجرا می کنند.معاون اسبق وزارت آموزش وپرورش : با بیان اینکه تغییرات مداوم نظام آموزشی کمکی به ارتقاء آن نمی کند گفت: طرح اجرایی باید پشتوانه ی علمی داشته باشدتا خانواده ها احساس نکنند مورد آزمایش قرار گرفته اند.حاجی بابا یی : 50درصد دانش آموزان باید در هنرستان ها تحصیل کنند و افزود: در سند تحول بنیادین مدرسه به عنوان پژوهشگاه تعریف شده ست.