برای محدود کردن افزایش گرمای زمین تا2 درجه سانتیگرادباید از انتشار کربن دی اکسید جلوگیری کرد که از نظر فنی استفاده از منابع تجدید پذیر ما را به این هدف می رساند.انرژی فسیلی 85درصد انرژی مصرفی در سطح دنیا را شامل می شود.تشکیل نفت، گاز و زغال سنگ میلیونها سال طول می کشدو روزی ذخایر این انرژی به پایان می رسد بنابر این کشور ها بدنبال جلوگیری از مواجهه با بحران انرژی ،استفاده از منابع تجدید پذیر نظیر انرژی خورشیدی،باد،آب ،انرژی درونی زمین را در برنامه دارند.در اسکاتلند قرار است 10 نیروگاه تولید برق از انرژی دریایی نظیر انرژی امواج و جزر ومد ساخته شود،که برق حاصل از این نیروگاه ها با برق تولیدی یک نیروگاه اتمی برابری می کند.تبدیل انرژی باد به الکتریسیته با استفاده از توربین های بادی صورت می گیرد و با توجه به این دریا از منابع انرژی باد فراوانی برخوردار است و می توان برق خروجی را از منابع بادی دریایی که پایدار تر و مداوم تر است بهره برد.گرمایی که در فاصله ی 10هزار متری از سطح زمین تولید می شود حدود 50هزار برابر انرژی حاصل از سوختن منابع فسیلی است؛که کارشناسان معتقدند،انسان ها می توانند از این انرژی گرمایی به عنوان یک منبع پاک استفاده کنند.منابع انرژی زمین گرمایی سنگ های دارای گرمای زیاد است که بخش های دارای شکاف و متخلخل آن از آب داغ اشباع شده است که از آب موجود در این منابع برای گرم کردن گلخانه ها و تولید الکتریسیته وذوب کردن یخ جاده ،توسعه در حصول گاز و گرم کردن مزارع پرورش ماهی استفاده می شود.باکتری های بی هوازی که با تجزیه موادالی گازی را آزاد می کنند که به آن گاز زیستی یا بیو گاز می گویند و می توان از آن به عنوان یک منبع انرژی برای تولید گرما و حرارت و تولید برق بهره بردو از رسوباتی که باقی می ماند به عنوان کود استفاده کرد. زباله ها منبعی برای این انرژی اند که با استفاده از این انرژی میزان انتشار گاز آلاینده دی اکسید کربن حدود 65تا85درصد کاهش می یابد.دانشمندان یک زنجیره باکتریایی جدید کشف کرده اند که قادر است با استفاده از کاغذ ،سوخت بوتانول تولید کند.بوتانول یک سوخت زیستی است که می تواند جایگزین بنزین شود و استفاده از آن نیازی به تغییر موتور بنزین سوز ندارد و انرژی اش از اتانول بیشتر بوده و می تواند از خطوط انتقال فعلی سوخت جابجا شود ،هزینه تولید اتانول را کاهش می دهد و در پاکسازی طبیعت از زباله های سلو لزی اثر مثبت دارد.استفاده از انرژی خورشید به دلیل اینکه تابشش دائمی نیست موانعی را دارد بنابراین در روزهای ابری و شب نیاز به وجود سیستم های پشتیبان است تا سامانه تولید برق یا گرمای خورشیدی قادر به ادامه فعالیت خود باشد.دانشمندان موفق شدند با استفاده از اتانول ونور فرابنفش خورشیددر شرایط فشار و حرارت اتاق هیدروژن تولید کنند ؛که می تواند انرژی سلول های سوختی را برای تولید برق تامین کند.دانشمندان طرحی ابتکاری ارائه کردند تا با کمک آن بتوان انرژی بادهای خورشیدی رادر فضا جمع آوری کرده وبه منظور تامین انرژی 100میلیارد برابرانرژی مورد نیاز انسانها به زمین بازتاباند؛برخی از دانشمندان براین باورند که از این طرح می توان برای تامین انرژی برخی از ماموریت های فضایی می توان استفاده کرد.محققان موفق به کشف یک تاثیر مغناطیسی نور که قادر به تولید انرژی برابر با یک اثر قوی الکتریکی است،شدند که می تواند فارق از سلول های خورشیدی قدیم به تولید انرژی خورشیدی منجر شود.تراکم آمونیاک وآب در اتمسفر انرژی تولید می کند که می تواند باعث تولید ابر شود،محققان با استفاده از این انرژی که در ابر وجود دارد به عنوان یک تولید کننده جریان الکتریکی و منبع انرژی استفاده می کنند.از ایده هایی که برای تولید انرژی مطرح شده می توان به استفاده از جریان شدید هوای اطراف ریل های قطار در حال حرکت به عنوان منبعی پاک و ارزان قیمت اشاره کرد.هنگامی که آب شیرین رودخانه ها به دریا می ریزد،اختلاف غلظت نمک به یک تغییر آنتروپی منجر می شود که محققان باکمک فناوری نانوباتری ساختند که می تواند از اختلاف آنتروپی نیرو تولید کند.درحال حاضر 24راکتور هسته ای تجاری در سراسر جهان کمک می کنند تا مصرف سوخت های فسیلی کمتر شود ؛که البته در نیروگاههای هسته ای تنها 375گیگا وات انرژی تولید می شود و معایب فراوانی نظیر زباله های رادیو اکتیو،درصد حوادث،خطر ازدیاد سلاح اتمی و...وجود دارد و بهتر است سرمایه گذاری به جای انرژی هسته ای به روی روش های زود بازده مثل انرژی خورشیدی وبادی صورت گیرد.