بزرگترین عامل گرم شدن زمین افزایش گاز دی اکسید کربن است و جنگل هابه تنهایی 17 درصد از کل حجم کربن دی اکسید را در خود جای داده اند ؛با توجه به اینکه سوختهای فسیلی باتولید 24 درصد کل دی اکسید کربن عامل اصلی در گرمایش زمین هستند ؛قطع درختان بعد از سوخت فسیلی مهمترین عامل گرمایش زمین اعلام شده است.علاوه برگاز های گلخانهای وCO2،گاز متان حاصل از محل دفن زباله و کشاورزی ،گاز های استفاده شده در یخچال وفرایندهای صنعتی واز بین رفتن جنگل ها از عوامل گرم شدن زمین اند؛که برای مقابله با آن راهکارهایی مانند افزایش انرژی باد و انرژی خورشیدی ، ایجاد هیدروژن از منابع طبیعی ،کارایی انرژی و سوخت اتومبیل ،تولید سوخت زیستی وکاشت گل و درختان ،تغییر روش کشاورزان در تولید مواد غذایی و کاهش مصرف گوشت سالانه شهروندان شهر های پیشرفته را می توان بیان کرد.تحقیقات نشان می دهد که تاسال2100باذوب یخچالهای زمین آب دریاهاتا 1.6متر بالا خواهد آمد.افزایش دما می تواند جنگل های مناطق استوایی را تحت تاثیر قرار داده وروی تعدادی گونه گیاهی وجانوری اثر نامطلوب بگذارد.محصول برنج در بسیاری از نقاط آسیا بدلیل گرمتر شدن هوای کره زمین در حال کاهش است.با افزایش دمای زمین رفتار طبیعی وغریزی حیوانات تغییر خواهد کرد.تاثیر گرمای زمین برایران جابجایی فصل ها می باشد. درسالهای گذشته تحقیقات بسیاری درباره ی وضعیت نه چندان پایدار اقیانوس ها انجام شده که این ناپایداری از جهتی مطرح می شود که گرمایش زمین بسیار سرعت یافته است؛این سبب شده دانشمندان در مورد تاثیر گذاری گرمایش زمین و افزایش گازهای گلخانه ای هشدار دهند یکی از اثرات گازهای گلخانه ای کاهش اکسیژن در آب اقیانوس هاست که این نوعی انقراض نسل را به دنبال دارد وتهدیداتی را برای امنیت غذایی سیاره زمین دارد.پدر علم جغرافیاگفت:تا50سال آینده کلیه جریانات  هواتغییر کرده به این معنا که مناطق صحرایی جنگل وجنگلها روبه تباهی می روند؛همچنین تغییر اقلیم بروی اکو سیستم جانوران اثرات سویی دارد و گونه ها ی پروانه ها وحشرات و کرمها به کلی از بین می روند.مطالعات نشان می دهد در سال 2050خنک ترین تابستان زمین از گرمترین تابستان در 50سال قبل خود نیز گرمتر است.میانگین دمای دریاچه های جهان بازای هر دهه0.45درجه سلسیوس افزایش یافته است ، تغییر جزئی در دمای آب دریاچه ها می تواند به ایجاد توده جلبکی منجر شود که برای زندگی آبزیان این منطقه سمی است. جدیدترین گزارش هیئت تغییرات آب و هوایی در مورد احتمال رویدادن بلایای طبیعی چون: سیل،طوفان ، و موج گرما هشدار می دهد.شهر ها دو راهکار در پیش رو دارند یکی خود را برای تاثیرات آب وهوا آماده کنند و یا با کاهش استفاده از سوخت فسیلی از ورود گاز گلخانه ای به فضا جلو گیری کنند.مطالعات نشان می دهد در سال 2030یک میلیون نفر قربانی تغییرات آب وهوایی می شوند و 157 میلیارد دلار خسارت به کشور های جهان وارد می شود.تغییرات آب وهوا برسلامت روح وروان تاثیر دارد و گاهی سبب افسردگی و اختلال تنش زا می شود.دانشمندان درباره ی توانایی انسان برای خنک سازی مصنوعی زمین و پی آمد های آن تحقیق کردند . تولید ابرهای مصنوعی ،اسپری ذرات معلق در جو فوقانی ،نصب سایبان روی زمین ،سفید کردن سقف خانه ها از جمله راهکارهای مقابله با گرمایش زمین می باشد.