

ليست رشته‌هاي اعزامي به اين مسابقات به شرح زير است:
1-ووشو
2-كشتي آزاد
3-كشتي فرنگي
4-وزنه برداري
5-واليبال ساحلي
6-واليبال سالني
7-تكواندو
8-پينگ پنگ
9-تيراندازي
10-قايقراني آب‌هاي آرام
11-قايقراني بادباني
12-دراگون‌بت
13-اسلالوم
14-روئينگ
15-اسكيت
16-كاراته
17-كبدي
18-جودو
19-هندبال
20-ژيمناستيك
21-فوتبال
22-شمشيربازي
23-دوچرخه‌سواري
24-شطرنج
25-بوكس
26-بيليارد
27-بسكتبال
28-دووميداني
29-تيروكمان
30-شنا
31-شيرجه

راگبي و واترپلو جزو رشته‌هايي هستند كه در اين مسابقات شركت نمي‌كنند.


کاروان ورزش ایران با در اختیار داشتن 284 ورزشکار مرد و 86 ورزشکار زن در قالب 33 رشته در شانزدهمین دوره بازی‎های آسیایی شرکت کرد


رده بندي نهايي مدال‌هاي بازي‌هاي آسيايي 2010 گوانگجو به شرح زير است:
1- چين؛ 199 طلا، 119 نقره و 98 برنز

2- كره‌جنوبي؛ 76 طلا، 65 نقره و 91 برنز

3- ژاپن؛ 48 طلا، 74 نقره و 94 برنز

4-ايران؛ 20 طلا، 14 نقره و 25 برنز

5-قزاقستان؛ 18 طلا، 23 نقره و 38 برنز

6-هند؛ 14 طلا، 17 نقره و 33 برنز

7-تايوان؛ 13طلا، 16 نقره و 38 برنز

8-ازبكستان؛ 11 طلا، 22 نقره و 23 برنز

9-تايلند؛ 11 طلا، 9 نقره و 32 برنز

10-مالزي؛ 9 طلا، 18 نقره و 14 برنز

20 طلا، 14 نقره و 25 برنز ( 59 مدال در مجموع) كارنامه كاروان ورزش ايران در بازي‌هاي امسال بود كه با توجه به نتيجه كسب شده در پانزدهمين دوره در دوحه 2006 ( 11 مدال طلا، 15 نقره و 22 برنز و مجموع 48 مدال) مي‌توان نتيجه به دست آمده در گوانگجو را بسيار درخشان تلقي كرد.


مدال آوران ايران تا پايان روز پنجم بازي‌هاي آسيايي 2010 گوانگجو:

روز اول:
تيم ملي تيراندازي زنان در رشته تفنگ بادي 10 متر مدال نقره
احسان پيغمبري در ووشو رشته تالو مدال برنز
محمدرضا رودكي در جودو مدال برنز

روز دوم:
تيم ملي اسپرينت دوچرخه سواري مدال برنز

روز سوم:
مرتضي رضاييان در دسته 69 كيلوگرم وزنه برداري

روز چهارم:
محمدرضا رودكي در جودو مدال نقره

روز پنجم:
حميدرضا قلي‌‌پور در ووشو رشته ساندا مدال طلا
خديجه آزادپور در ووشو رشته ساندا مدال طلا
محسن محمد سيفي در ووشو رشته ساندا مدال طلا
عليرضا نصرآزاداني در تكواندو مدال طلا
يوسف كرمي در تكواندو مدال طلا
الهه احمدي در تيراندازي زنان در رشته تفنگ 3 وضعيت 50 متر مدال نقره
تيم ملي تيراندازي زنان در رشته تفنگ 3 وضعيت 50 متر مدال برنز
سجاد عباسي در ووشو رشته ساندا مدال برنز
الهه منصوريان در ووشو رشته ساندا مدال برنز
سارا خوش‌جمال فكري در تكواندو مدال برنز
مهدي سهرابي در دوچرخه سواري مدال برنز


