
تصادفات جاده‌ای علت عمده مرگ و میر در بسیاری از کشورهاست. تخمین زده می‌شود که روزانه حدود 3314 نفر در تصادفات رانندگی در دنیا کشته می‌شوند.

 این تصادفات هزینه‌های اجتماعی و اقتصادی را برای کشورها به‌دنبال دارد که پیش‌بینی می‌شود میزان این خسارات برابر یک تا 2درصد تولیدات ناخالص ملی است.
رئیس مرکز تحقیقات پزشکی قانونی با ارائه آمار 10 ساله مرگ و میر در اثر تصادفات جاده‌ای کشور اعلام کرد: در هر ساعت2.7 ایرانی بر اثر تصادفات جاده‌ای جان می‌دهند.
اشتباهات و خطاهای راننده معمولاً علت اصلی حدود 60 تا 70 درصد تصادفات جاده‌ای است
به این ترتیب، هر چیزی که بتواند تأثیر مثبت بر رفتار رانندگان داشته باشد می‌تواند تا حد زیادی باعث کاهش تصادفات جاده‌ای شود.


برخلاف تصور همگاني، دليل اصلي تصادفات رانندگي عبور از چراغ قرمز يا داشتن سرعت غيرمجاز هنگام رانندگي نیست؛ رتبه اول تصادفات رانندگي متعلق به رانندگاني است كه در حين رانندگي تمركز كافي ندارند.
بسياري از رانندگان به تابلوي حداكثر سرعت مجاز بي‌توجه هستند و اغلب سرعت‌شان 20 تا 30 كيلومتر در ساعت بيشتر از حد مجاز است. تصادفات ناشی از سرعت غیرمجاز می‌تواند پیامدهای جبران‌ناپذیری مثل مرگ‌ومیر و معلولیت دائم به همراه داشته باشد. 
رانندگان بي‌دقت افرادی هستند كه بسيار سريع و بدون زدن چراغ راهنما خط رانندگي خود را تغيير مي‌دهند و در بيشتر مواقع نسبت به تابلوها و علائم رانندگي بي‌توجه هستند.
تغيير ناگهاني خط رانندگي بدون استفاده از چراغ راهنما يكي ديگر از دلايل تصادف رانندگي است. 
چراغ قرمز به معناي توقف است و عبور از آن مي‌تواند منجر به تصادف شود. رانندگاني 
مصرف بعضي از داروها اعم از داروهاي مجاز (نظير داروهاي خواب آور و ضد افسردگي) و همچنين داروهاي غيرمجاز (نظير داروهاي محرك، مخدر و الكل) مي‌تواند هوشياري راننده را كاهش دهد.
يكي ديگر از دلايل اصلي وقوع تصادفات سبقت غيرمجاز است.
بسياري از تصادفات جاده‌اي شديد به علت خواب‌آلودگي راننده و وارد شدن به مسير روبه‌رو در شب اتفاق مي‌افتد.
بررسی ها نشان می دهد 79 درصد کشته ها ناشی از تصادفات را مردان و 21 درصد را زنان تشکیل می دهند که در زمان وقوع تصادف 42 درصد از افراد کشته شده راننده، 23 درصد عابر پیاده و 33 درصد سرنشین بوده اند.

49 درصد از قربانیان تصادفات بر اثر برخورد دو وسیله نقلیه جان خود را از دست داده اند 23 درصد کشته ها بر اثر برخورد وسیله با عابر پیاده و 20 درصد بر اثر واژگونی جان داده اند.

دو نکته مهم سرعت مطمئنه و نیز برنامه ریزی برای رفع خستگی در طول سفر را همواره رعایت کنند تا سفری بی خطر داشته باشند.

با رسیدن به این هدف، تأثیر ممنوعیت‌ها می‌تواند به‌وسیله مجازات‌های سنگین و تنبیه، سریع‌تر و مؤثرتر شود. 
