1391/02/03
رای گیری از افراد واجد شرایط پس از دوهفته رقابت تنگاتنگ و فشرده شبانه روزی میان 10 نامزد این دوره از انتخابات ریاست جمهوری از ساعت هشت صبح به وقت محلی در فرانسه آغاز شد.

رای دادن درفرانسه اجباری نیست
رای گیری از واجدان شرایط رای درحالی در فرانسه آغاز می شود که رسانه های جمعی، از ساعت 24 جمعه شب گذشته تا ساعت 20 امروز یکشنبه مجاز نیستند در زمینه میزان آراء ماخوذه و جایگاه احتمالی نامزدها اظهار نظر کنند.

طراحان معتقدند که این امر می تواند در رای افراد و نحوه تصمیم آنان در مورد نامزدها تاثیرگذار بوده و انتخابات را از روند عادی خود خارج کند.

 نیکلا سارکوزی ، از حزب حاکم ،  فرانسوا اولاند ، از حزب سوسیالیست،  مارین لوپن، از ملی جبهه راست افراطی، ژان لوک ملانشون، از جناح چپ، اوا ژولی، از حزب اکولوژی و سبز، فرانسوا بایرو از حزب مودم ، ناتالی آرتو از حزب کمونیست، فیلیپ پوتو از حزب ضد سرمایه داری جدید و نیکلا دوپون انیان از حزب فرانسه استوار و  ژاک شومیناد، نامزدهای مرحله اول انتخابات ریاست جمهوری فرانسه هستند.
دور نخست انتخابات ریاست جمهوری فرانسه از بامداد روز یکشنبه با فراخوانی ۴۴.۳ میلیون نفر از شهروندان واجد شرایط این کشور آغاز شد بود به پایان رسید.

نتایج اعلام شده از قرار زیر است:

۱- فرانسوا اولاند- سوسیالیست ۲۷.۴%

۲- نیکولا سارکوزی- اتحاد برای جنبش مردمی ۲۵.۷%

۳- مارین لوپن- جبهه ملی ۲۰%

۴- ژان لوک ملانشون- جبهه چپ ۱۱.۵% 

۵- فرانسوا بایرو- اتحاد برای دموکراسی ۹% 

پنج کاندیدای دیگر یعنی "اوا ژولی" از حزب سبز (طرفداران محیط زیست)، "فیلیپ پوتو" از حزب جدید ضد سرمایه داری، "ناتالی آرتو" از حزب کارگران، "ژاک شومیناد" از حزب هبستگی و پیشرفت و "نیکلا دوپنتنیون" از حزب جمهوریت در مجموع کمتر از ۶ درصد از آرا را نصیب خود کردند.

1391/02/18
 "فرانسوا اولاند" با بدست آوردن ۵۱.۸ درصد آرا در رقابت با سارکوزی توانست رئیس جمهور فرانسه شود تا سوسیالیستها پس از ۱۷ سال وارد کاخ الیزه شوند.

رئیس جمهور جدید فرانسه برنامه احیای اقتصادی را با هدف اشتغال جوانان به عنوان اصلی ترین برنامه اقتصادی خود در دستور کار دارد. افزایش دریافت مالیات از ثروتمندان و ایجاد فرصتهای جدید شغلی از جمله دیگر برنامه های وی محسوب می شود.

وی طی گردهمایی تبلیغاتی افزود: «هیچگونه راه حل نظامی در افغانستان وجود ندارد. در صورتیکه من در انتخابات پیش رو به عنوان رئیس‌جمهور فرانسه انتخاب شوم، در نشست آتی اعضای سازمان پیمان آتلانتیک شمالی (ناتو) که قرار است پایان ماه مه آینده در شیکاگو آمریکا برگزار شود، تمایل پاریس برای خروج نظامیان فرانسوی از افغانستان تا پیش از پایان سال 2012 را اعلام کرد.»
عوامل و علل شکست سارکوزی در کارزار انتخاباتی در قبال حریف سوسیالیستی خود:

1ـ سیاست مالی و اقتصادی: جامعه فرانسه در دوران حکومت سارکوزی با افزایش سن بازنشستگی از 60 به 62، افزایش نرخ بیکاری، عملی نشدن وعده‌ها در خصوص کاهش مالیات، تشدید بحران مالی و کاهش رتبه اعتباری فرانسه صدای بسیاری از اقشار مردم این کشور را در آورده است.

2ـ سیاست اجتماعی ـ فرهنگی: تیم سارکوزی با اجرای سیاست جدید در مورد مهاجران، زندگی و معیشت آنها را مختل نمود و سیاست دینی و مذهبی وی معضلاتی برای جامعه مسلمانان فرانسه به وجود آورده بود.
3ـ فاش شدن فساد و تخلفات سارکوزی: اخیرا اسنادی معتبر دال بر حمایت65.7 ملیون دلاری سرهنگ قذافی از سارکوزی در اولین انتخاب او در سال 2007، فاش شده و سیاستمداران لیبیایی این اسناد را تأئید نمودند.


به طور بسيار خلاصه و از منظري راهبردي پيروزي سوسياليست ها به رهبري اولاند در انتخابات رياست جمهوري فرانسه، 3 تأثير بسيار مهم بر مذاكرات ايران و 1+5 بر جاي خواهد گذاشت.

1- در درجه اول، بدون شك اولاند مجبور خواهد بود از ادبيات ساركوزي در زمينه مسائل سياسي خارجي فاصله بگيرد. تكرار اين ادبيات از جانب او، در حالي كه مردم فرانسه به شدت خواهان تغيير هستند، به سرعت محبوبيت اولاند را از بين خواهد برد. بنابراين، در ابتدايي ترين حالت اولاند مجبور خواهد بود از ادبيات آمريكايي و اسرائيلي درباره ايران فاصله گرفته و يك ادبيات فرانسوي در اين زمينه توليد نمايد كه ضرورتاً ملايم تر از ادبيات ساركوزي خواهد بود.

2- به طور طبيعي، اولاند به دليل تعلق به حزب سوسياليست و متصل بودن به يك شبكه نخبگاني متفاوت از آنچه هم اكنون در دولت ساركوزي حضور دارد، مجبور خواهد بود بسياري از كادرهاي كليدي دولت وي بويژه در حوزه هاي سياست خارجي و امنيت ملي را تغيير دهد.
3- جنبه سوم مجبور به بهبود وضعيت اقتصادي است كه شايد مهم ترين اولويت فرانسوا اولاند باشد. هم اكنون همه محافل اقتصادي در اروپا دريافته اند كه تلاش براي تحريم ايران بويژه تحريم نفت و بانك مركزي داراي تبعاتي بسيار سنگين و تحمل ناپذير براي اقتصادهاي شكننده و درگير بحران كشورهاي اروپايي است. اين احتمال وجود دارد كه دولت اولاند موافقت چنداني با اعمال تحريم هاي نفتي عليه ايران در ماه ژوئيه نداشته باشد
