آنگ سن سوچی (Aung San Suu Kyi) در سال ۱۹۴۵ در رانگون پایتخت کشور میانمار به دنیا آمد

آنگ سان سوچی در ۱۹۶۹ دوره‌ کارشناسی خود را در رشته‌های فلسفه، علوم سیاسی و اقتصاد در کالجی در آکسفورد به پایان رساند. سپس به مدت 3 سال در نیویورک زندگی کرد و در سازمان ملل به کار پرداخت.

او همزمان مجبور بود برای تأمین مخارج خود مطالبی برای مایکل اریس محقق فرهنگ تبت بنویسد. آن دو در ۱۹۷۲ با یکدیگر ازدواج کردند. او در ۱۹۸۵ دکترای خود را از دانشکده مطالعات مشرق‌زمین و آفریقا دانشگاه لندن دریافت کرد.


آنگ سان سوچی در سال ۱۹۸۸ برای نگهداری از مادر بیمارش به برمه بازگشت و از همان سال فعلایت‌های دموکراسی‌خواهانه خود را آغاز کرد.

در ماه مه سال ۱۹۹۰ حکومت نظامی برمه دستور برگزاری انتخابات را صادر کرد. با وجود این که سوچی در رانگون در حبس خانگی به سر می برد، حزب تحت رهبری او (لیگ ملی برای دموکراسی) در این انتخابات با اکثریت قاطع به پیروزی رسید.
ژنرال‌های ارتش از پذیرش پیروزی لیگ ملی برای دموکراسی سر باز زدند و همچنان قدرت را در میانمار در دست دارند. با وجود اعطای جایزه صلح نوبل به خانم سوچی، او تا سال ۱۹۹۵ در حبس بود.

آنگ سان سو چی در ۱۳ نوامبر ۲۰۱۰ از بازداشت خانگی خارج شد.
 آنگ سان سوكي يک هفته پس از آزادي از حبس خانگي بر ادامه‌ مبارزات صلح‌آميز تاکيد کرد. 
در يک هفته‌اي که از آزادي رهبر حزب منحل شده‌ "اتحاد ملي براي دموکراسي" مي‌گذرد جنب و جوش کم سابقه‌اي در زندگي سياسي برمه به چشم مي‌خورد. 
ناظران معتقدند ژنرال‌هاي حاکم بر برمه از سويي مي‌کوشند سان سوكي را مرعوب کنند و از سويي ديگر تا حدودي از خود انعطاف نشان مي‌دهند؛ 
خانم سوكي گفت: خونتاي ميانمار اقدامات بسيار كمي را در اين كشور انجام داده اما اقدامات انجام گرفته ظاهري بوده است. در شرايطي كه 2000 زنداني سياسي در اين كشور وجود دارد و همه‌ مردم اجازه اظهار نظر سياسي ندارند نمي‌توان از تغييرات سخن گفت.
سان سوكي در جمع طرفداران خود گفت: بمنظور رسیدن به وضعیتی مطلوب و حکومتی مناسب برای مردم ما قصد داریم عوامل غیر ضروری را از میان برداریم. پس از آن مردم می توانند برای شکوفایی خود زندگی مسالمت آمیز و آرامی در کنار هم داشته باشند. آنچه می توانم به شما قول بدهم نه امری مادی، بلکه تلاش برای رسیدن مردم به حقوق شان خواهد بود.

رهبر مخالفان دولت نظامي برمه نزدیک دو دهه از زندگی خود را در حبس خانگی گذراند. حبس او دو سال قبل پایان یافت
او در جریان این سفر دو هفته ای از کشورهای بریتانیا، سوئیس، ایرلند، فرانسه و نروژ بازدید خواهد کرد. سفر به نروژ برای دریافت جایزه صلح نوبلی است که در سال 1991 برنده آن شده بود.
