<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<DOC>
<DOCNO>296</DOCNO>
<DATE-TIME>1390/11/23</DATE-TIME>
<CATEGORY>فرهنگی</CATEGORY>
<TITLE>برندگان سوداي سيمرغ جشنواره فيلم فجر
جايزه ويژه به مهرجويي اهدا شد</TITLE>
<SUMMARY>جام جم آنلاين: برگزيدگان بخش سوداي سيمرغ (مسابقه سينماي ايران ) سی‌امین جشنواره‌ بين المللي فيلم فجر معرفي شدند. </SUMMARY>
<NARRATIVE></NARRATIVE>
<TEXT>
به گزارش جام جم آنلاين به نقل از روابط عمومی سی امین جشنواره بین‌المللی فیلم فجر برندگان سیمرغ بلورین بخش سودای سیمرغ به شرح زیر معرفی شدند:

 سیمرغ بلورین بهترین فیلمنامه به مصطفی کیایی برای فیلمنامه فیلم ضد گلوله

دیپلم افتخار بهترین موسیقی به ناصر چشم آذر برای موسیقی فیلم گشت ارشاد

سیمرغ بلورین بهترین موسیقی به حسین علیزاده برای موسیقی فیلم ملکه

سیمرغ بلورین بهترین کارگردانی به پرویز شیخ طادی برای کارگردانی فیلم روزهای زندگی

دیپلم افتخار بهترین فیلم به رضا رخشانی تهیه کننده فیلم ضدگلوله

دیپلم افتخار بهترین فیلم به سعید سعدی تهیه کننده فیلم روزهای زندگی

دیپلم افتخار بهترین بازیگر زن به بهناز جعفری برای بازی در فیلم تلفن همراه رئیس جمهور

سیمرغ بلورین بهترین بازیگر زن به هنگامه قاضیانی برای بازی در فیلم روزهای زندگی

سیمرغ بلورین بهترین بازیگر نقش اول مرد به فرهاد اصلانی برای مجموعه کارهایش در جشنواره سی ام

سیمرغ بلورین بهترین بازیگر نقش مکمل زن به یکتا ناصر برای بازی در فیلم یکی میخواد باهات حرف بزنه

سیمرغ بلورین بهترین بازیگر نقش مکمل مرد به اکبر عبدی برای بازی در فیلم خوابم میاد

دیپلم افتخار بهترین فیلمبرداری به حسن پویا برای فیلمبردای فیلم راه بهشت

سیمرغ بلورین بهترین فیلمبرداری به امیر کریمی برای فیلمبرداری فیلم روزهای زندگی

سیمرغ بلورین بهترین تدوین به هایده صفی یاری برای فیلم نارنجی پوش

سیمرغ بلورین بهترین صدابرداری ساسان نخعی برای فیلم بوسیدن روی ماه

سیمرغ بلورین بهترین صداگذاری به محمد رضا دلپاک برای فیلم خرس

دیپلم افتخار بهترین صداگذاری به فرامرز ابوالصدق برای فیلم روزهای زندگی

سیمرغ بلورین بهترین صحنه و لباس عباس بلوندی برای فیلم ملکه

سیمرغ بلورین بهترین چهره پردازی عباس صالحی برای فیلم روزهای زندگی

سیمرغ بلورین بهترین جلوه‌های ویژه میدانی به محسن روزبهانی برای فیلم روزهای زندگی

سیمرغ بلورین بهترین جلوه‌های ویژه بصری به کامران سحر خیز ، امیر سحرخیز و سید هادی اسلامی برای فیلم سلام بر فرشتگان

دیپلم افتخار بهترین جلوه‌های ویژه بصری به حسین ایزدی برای فیلم ملکه

همچنین جایزه ویژه هیات داوران سی امین جشنواره بین‌المللی فیلم فجر به داریوش مهرجویی برای کارگردانی فیلم نارنجی پوش و جایزه بهترین فیلمنامه اقتباسی به فیلم پله آخر به نویسندگی علی مصفی اهدا شد.
</TEXT>
</DOC>