<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<DOC>
<DOCNO>391</DOCNO>
<DATE-TIME>1389/09/04</DATE-TIME>
<CATEGORY>ورزشی</CATEGORY>
<TITLE>/بازي‌هاي آسيايي 2010 - گوانگجو/
پايان كار كشتي با هفت طلا، يك نقره و دو برنز</TITLE>
<SUMMARY>خبرگزاري فارس: تيم‌هاي كشتي آزاد و فرنگي ايران كار خود را در بازي‌هاي آسيايي 2010 گوانگجو با كسب هفت مدال طلا، يك نقره و دو برنز خاتمه دادند.
</SUMMARY>
<NARRATIVE></NARRATIVE>
<TEXT>
به گزارش خبرگزاري فارس، تيم‌هاي آزاد و فرنگي ايران در پايان شانزدهمين دوره بازي‌هاي آسيايي مجموعا موفق به كسب هفت مدال طلا، يك نقره و 2 مدال برنز شد و در هر دو رشته عنوان قهرماني را به خود اختصاص داد. چهار طلا و يك برنز به فرنگي‌كاران اختصاص پيدا كرد و تيم آزاد نيز به سه مدال طلا، يك نقره و يك برنز دست پيدا كرد. اين رقابت‌ها از روز يكشنبه گذشته در گوانگجو آغاز شد و تا روز پنجشنبه ادامه داشت. حميد سوريان و امير علي‌اكبري در اوزان 55 و 120 كيلوي رشته فرنگي و حسن رحيمي و سعيد احمدي در اوزان 55 و 60 كيلوي كشتي آزاد تنها كشتي‌گيراني بودند كه از مجموع 14 نفر اعزامي، روي سكو نرفتند. رده‌بندي انفرادي وتيمي مسابقات كشتي بازي‌هاي آسيايي به شرح زير است: كشتي فرنگي 55 كيلو: 1- كوئي هاسگاوا (ژاپن)، 2- كاني بيگ ژولچوبيكوف (قرقيزستان)، 3- لي شوي جين (چين) و مارات كاريشالوف (قزاقستان) و 5- حميد سوريان (ايران) 60 كيلو: 1- اميد نوروزي (ايران)، 2- جي هيون جانگ (كره جنوبي)، 3- راويندر سينگ (هند) و ريوتارو ماتسوموتو (ژاپن) 66 كيلو: 1- سعيد عبدولي (ايران)، 2- دارخان باي احمداف (قزاقستان)، 3- تسوتومو فوجيمورا (ژاپن) و رانا سونيل كومار (هند) 74 كيلو: 1- دانيار كوبونوف (قرقيزستان)، 2- تسوكاسا تسوروماكي (ژاپن)، 3- فرشاد عليزاده (ايران) و پارك جين سانگ (كره‌جنوبي) 84 كيلو: 1- طالب نعمت‌پور (ايران)، 2- لي سي يئول (كره‌جنوبي)، 3- آلخازوراوزديف (قزاقستان) و جاناربيگ كنجي‌يف (قرقيزستان) 96 كيلو: 1- بابك قرباني (ايران)، 2- آست مامبيتوف (قزاقستان)، 3- ديويد سالدادزه (ازبكستان) و آن چانگ گيون(كره‌جنوبي) 120 كيلو: 1- نورماخان تناليف (قزاقستان)، 2- ليو دلي (چين)، 3- علي سلمان (عراق) و مرادجان تويچيف (تاجيكستان) رده بندي تيمي: 1- ايران 4 طلا، يك برنز 2- قزاقستان يك طلا، 2 نقره، 2 برنز 3- ژاپن و قرقيزستان يك طلا، يك نقره، 2 برنز 5- كره‌جنوبي 2 نقره، 2 برنز كشتي آزاد رده بندي انفرادي 55 كيلو: 1- دلشاد منصوراف (ازبكستان) 2-يانگ كيونگ ايل (كره‌شمالي) 3- ياساهيرو اينابه (ژاپن) و كيم هيو ساب (كره‌جنوبي) 5- حسن رحيمي (ايران) 60 كيلو: 1- مانداراخناران گانزوريك ( مغولستان) 2- هيرويوكي اودا (ژاپن) 3- زوماگازيف (قزاقستان) و گائو فنگ( چين) و 5 - سعيد احمدي (ايران) 66 كيلو: 1- يونيميتسو (ژاپن) 2- مهدي تقوي ( ايران) 3 - لئونيد اسپريدينوف ( قزاقستان) ويانگ چانگ سانگ(كره‌شمالي) 74 كيلو: 1- صادق گودرزي ( ايران) 2- ناگاشيما (ژاپن) 3- دورجاوانچيگ (مغولستان) و لي‌يان سئوك (كره‌جنوبي) 84 كيلو: 1- جمال ميرزايي (ايران) 2- لي جائه سانگ (كره‌جنوبي) 3- پاريو (مغولستان) و بايداشف ( قزاقستان) 96 كيلو: 1- رضا يزداني ( ايران) 2- قربان قربان‌اف (ازبكستان) 3- ايسوكاوا (ژاپن) و خاطري ( هند) 120 كيلو: 1- آرتور تايمازوف ( ازبكستان) 2 - جارگالسيخان ( مغولستان) 3- فردين معصومي (ايران) و لي لانگ (چين) رده بندي تيمي: 1 - ايران با كسب 3 مدال طلا يك مدال نقره و يك مدال برنز 2- ازبكستان با كسب 2 طلا و يك نقره 3- ژاپن با كسب يك طلا، دو نقره و دو برنز 4- مغولستان با كسب يك مدال طلا و يك نقره و دو برنز انتهاي پيام/</TEXT>
</DOC>