عضو كميسيون اجتماعي مجلس گفت: عابران پياده يكي از عوامل مهم تصادفات هستند و همانطور كه براي رانندگان متخلف جرايمي در نظر گرفته مي‌شود بايد براي عابران متخلف هم جرايمي در نظر گرفت.
 افزايش نرخ جريمه‌هاي رانندگي در يك مدت طولاني تأثير خود را از دست خواهد داد.
رئیس پلیس راهور تهران بزرگ گفت: 75 درصد از تصادفات شدید، به علت استفاده از تلفن همراه هنگام رانندگی و یا 5 دقیقه بعد از مکالمه روی می دهد.
وی از رانندگان خواست، برای پاسخ دادن به تلفن همراه، خودروی خود را کنار خیابان یا اتوبان متوقف کنند.
اشتباهات و خطاهای راننده معمولاً علت اصلی حدود 60 تا 70 درصد تصادفات جاده‌ای است.
تجربه نشان داده است که ترس از بازداشت شدن، بیشترین تأثیر را در رفتار رانندگان و استفاده‌کنندگان از جاده دارد.
متمرکز شدن روی موقعیت‌های خطرناک و رفتارهای نادرست به نیروهای پلیس در کاهش تصادفات کمک می‌کند
تعلیق گواهینامه رانندگی نیز به‌عنوان مجازاتی مؤثر شناخته شده است.
معرفی سیستم نمره‌دهی نیز به‌عنوان وسیله‌ای مؤثر در تعدیل رفتار رانندگان شناخته شد.
گزارش رييس پليس راه: 
سرعت، خستگی و سبقت سه علت حوادث جاده‌ای نوروز 90.
پزشکی قانونی اعلام کرد:
مرگ 2.7 ایرانی در هر ساعت بر اثر تصادفات جاده‌ای
براساس آخرین آمار مرگ و میر بر اثر تصادفات جاده‌ای از سال 79 تا 88، 235 هزار و 50 نفر جان خود را از دست داده‌اند.
بر اساس این آمار 10 ساله می‌توان گفت که به ازای هر 100 هزار نفر جمعیت 28/38 درصد تلفات داشته‌ایم که به عنوان نمونه در تهران در 10 سال گذشته 28 هزار و 565 نفر در جاده‌های کشور جان خود را از دست داده‌اند.
فرمانده نیروی انتظامی جمهوری اسلامی ایران توسعه فرهنگ ترافیک در جامعه، اهتمام به حمل و نقل ریلی، ایمن سازی راهها و نصب تجهیزات مراقبتی و هوشمند در خودروها را از مواردی برشمرد که در کاهش بروز تصادفات در کشور می تواند نقش موثری ایفا کند.
يك‎سوم تخت بيمارستان كشور مجروحان تصادفات هستند مديركل راهداري و ايمني راه‌هاي سازمان راهداري و حمل و نقل جاده‌اي كشور با بيان اينكه روزانه 20 ميليارد تومان هزينه ناشي از تصادفات در كشور است، تاكيد كرد: بايد به اين موضوع توجه خاصي شود و كاري گروهي به منظور اقدام اساسي در اين زمينه انجام شود. 
معاون سازمان پزشکی قانونی کشور از افزایش 1.2 درصدی مرگ ناشی از تصادفات رانندگی در سال گذشته خبر داد و افزود: سال 89 پزشکی قانونی مجوز دفن 23 هزار و 249 جسد را که بر اثر تصادفات رانندگی جان باخته بودند صادر کرده است.
وی افزود: 61 درصد کشته ها مربوط به جاده های برون شهری، 28 درصد جاده های درون شهری، 10 درصد جاده های روستایی و الباقی هم نامعلوم است.
برزگر اظهار داشت: بررسی ها نشان می دهد 79 درصد کشته ها ناشی از تصادفات را مردان و 21 درصد را زنان تشکیل می دهند که در زمان وقوع تصادف 42 درصد از افراد کشته شده راننده، 23 درصد عابر پیاده و 33 درصد سرنشین بوده اند.
وی با بیان اینکه 49 درصد از قربانیان تصادفات بر اثر برخورد دو وسیله نقلیه جان خود را از دست داده اند گفت: 23 درصد کشته ها بر اثر برخورد وسیله با عابر پیاده و 20 درصد بر اثر واژگونی جان داده اند.
بر اساس برآورد‌های به عمل آمده از زمانی که استفاده از کمربند ایمنی در ردیف جلوی اتومبیل اجباری شده است، یعنی از سال 1983 هر سال 50 هزار نفر در دنیا از مرگ نجات یافته‌اند
شبکه راه‌های برون‌شهری و درون‌شهری ما چه از نظر کمیت و چه از نظر کیفیت و نگهداری از ضعف شدیدی در رنج بوده و این وضعیت در ترکیب با ناآگاهی و فقدان آموزشی عمومی، ناوگان فرسوده، بی‌نظمی شدید در ترافیک و عدم رعایت قوانین راهنمایی و رانندگی، ضعف خدمات در امداد و عدم مشاهده یک عزم ملی در برخورد با این پدیده خطرناک، وضعیتی را به‌وجود آورده است که در حال حاضر هرکسی که قدم در جاده‌ها و خیابان‌ها کشورمان بگذارد، عملا خود را در معرض ریسک بالای کشته شدن یا زخمی شدن قرار داده است.
 در ایران اما همچنان پس از گذشت بیش از 8 دهه از تردد نخستین خودروها، وضعیت ایمنی راه‌ها مطلوب نیست و بنابراظهارنظر کارشناسان، ایران با ثبت آمار 27هزار کشته در سال، در مقایسه با جمعیت 70میلیون نفری خود، به لحاظ سرانه قربانیان حوادث رانندگی، رتبه اول را در دنیا به‌خود اختصاص داده است.
انبوه وسایل نقلیه و رفتار بی‌ملاحظه رانندگان 2علت اصلی میزان بالای تصادفات در کشورمحسوب می‌شوند.
از ابتدای فروردین تا پایان آبان ماه سال 90، حدود 15 هزار نفر در نبرد نابرابر تن و جان انسانی با پیکر بی‌جان و آهنین خودرو‌ها، جان باخته‌اند؛ یعنی روزانه 60 نفر. این تعداد 13 درصد نیز کمتر از 8 ماه نخست سال 89 است.
این موارد شاید بدیهی و ساده به نظر برسند، اما در 20 سال گذشته بیش از نیم میلیون نفر از هموطنانمان به دلیل رعایت نكردن این موارد در تصادفات رانندگی جان خود را از دست داده‌اند.
سرعت غيرمجاز
نداشتن دقت و تمركز كافي در حين رانندگي
رعايت نكردن فاصله مجاز با ماشين جلويي
تغيير ناگهاني خط رانندگي
بارش باران
عبور از چراغ قرمز
نداشتن تجربه كافي در رانندگي 
رانندگي بعد از مصرف دارو
درگيري ميان رانندگان
خواب‌آلودگي رانندگان
رانندگي در هواي مه‌آلود
پيچ‌هاي پرخطر
عبور حيوانات
عضو مرکز تحقیقات راه و حمل و نقل دانشکده فنی دانشگاه تهران گفت: براساس پژوهشهای انجام شده حدود 30 درصد از تصادفات منجر به فوت، مربوط به رانندگان جوان و مبتدی است.
رییس پلیس راهنمایی و رانندگی تهران بزرگ از آغاز طرح تشدید برخورد با تخلفات موتورسواران خصوصا عدم استفاده از کلاه ایمنی و تخلفات حادثه‌ساز و نیستن کمربند ایمنی توسط سرنشینان ردیف جلوی خودروها در پایتخت از روز شنبه خبر داد.
پراید، وانت‌پیکان و وانت نیسان بیشترین تصادفات را در سال90 به‌خود اختصاص دادند.
تحول بنیادین در نظام صدور و آموزش متقاضیان دریافت گواهینامه رانندگی از برنامه‌های مهم و اولویت‌دار راهور ناجا در سال‌جاری است.
 استاندار اردبیل گفت:‌ 60 درصد تصادفات منجر به فوت و جرح استان اردبیل با رفع نقاط حادثه‌خیز به ویژه اصلاح تقاطع جاده‌های روستایی اتصالی به جاده‌های اصلی برطرف می‌شود.