از راههای توسعه فرهنگ مطالعه می توان به تدریس کتابخانی درمدرسه ها وبرگزاری نمایشگاههای کتاب وترغیب مردم برای حضور در آن اشاره کرد.شهرداری تهران با توجه به وجود 75درصداز موسسات نشر در تهران با اختصاص بخشی از امکانات و اعتبارات خود اقدامات گسترده ای ترویج فرهنگ کتابخوانی به عمل آورده است؛مانندایجاد کتابخانه های دیجیتال در بوستان های تهران ایجاد قرائت خانه در 374محله تهران و...
شبکه ها ی رادیویی  با اجرای برنامه هایی به طرق مختلف به مقوله ی کتاب می پردازند؛که یکی از آنها معرفی کتابهای تازه چاپ،نقد و بررسی کتابهای پر تیراژ،حضور نویسنده ومولف و مترجم برای نقد وبررسی کتاب است.طرح آشتی  با کتاب به منظور ترویج و توسعه فرهنگ کتابخوانی در جامعه ایرانی در فاز یک با 20عنوان کتاب در حوزه های گوناگون با 20درصد تخفیف در اختیار خانواده ها قرار می گیرد.وزیر فرهنگ وارشاد دلیل پایین بودن سرانه مطالعه در کشور را به روی آوردن دانش آموزان به سرگرمی های دیگر مثل فیلم و بازی های رایانه ای مربوط دانست.سرانه مطالعه در ایران2دقیقه است که دلایل آن می تواند موارد زیر باشد:اشباع شدن بازار از کتابهای سطحی،روش های سنتی فروش،گسترش استفاده از تکنولوژی جدید مثل وب گردی ،نبود فضای کافی کتابخانه ای نسبت به جمعیت کل ،حذف یارانه کاغذ و ارائه بن خرید کتاب،به روز نبودن عناوین کتاب.در طول سالهای گذشته شمارگان کتابها به نصف تقلیل یافته و قیمت کتابها دوبرابر شده است و به اعتقاد کارشناسان برنامه های هفته ی کتاب نسبت به مسائل پایه ای صنعت نشر بی توجه شده است.محمد جواد جزینی گفت: نظام آموزشی مدارس در سالهای گذشته بزرگترین ضربه را به کتابخانی وارد کرده است؛چرا که برای مثال کتابی مثل ادبیات با کتاب دینی و اخلاق اشتباه گرفته شده و داستان های خواندنی اش حذف شده و همچنین برخی از معلم ها با تغییر کتابها توانایی تدریس کتاب فارسی را ندارند.در بین خانواده های ایرانی فرهنگ عادت به مطالعه به عنوان یکی از نیاز های اساسی هنوز جانیافتاده است ؛در اینجا نقش خانواده و معلم در عادت دادن به مطالعه بسیار حساس است.کتابها در مدارس ابتدایی و مهد کودک ها باید مثل اسباب بازی در اختیار بچه ها قرار بگیرد تا مطالعه رواج پیدا کند.معاون رئیس سازمان صدا و سیما در دیدار بامجمع ناشران انقلاب اسلامی با استناد به تاکیدات رهبر در خصوص کتاب وکتابخوانی گفت:تلاش سیما بر این مهم استوار بوده است که تبلیغ و ترویج کتاب را نهادینه کند و جایگاه آن را در برنامه سازی تلویزیون پیدا کند.وزارت ارشاد با اختصاص یارانه واهدای بن خرید کتاب به افراد مختلف و توزیع کتاب در کتابخانه های کشور سعی می کند تا افراد بیشتری بتوانند کتابها ی مورد علاقه و نیاز خود را تهیه کنند.درمراسم  پاسداشت روز قلم،معاون فرهنگی ارشاد راه کار هایی برای افزایش سرانه مطالعه بیان کردنظیر :نوشته شدن کتابهای کوتاه،بحث معرفی کتاب ،اهدای کتاب در بسته های فرهنگی و...که درادامه رئیس کتابداری و اطلاع رسانی ایران اعتراض کرد  وگفت این راه کار ها جواب نمی دهد.مشاور رئیس جمهور از طرح راه اندازی کتابخانه های سیار برای تامین اوقات فراقت بانوانی که نمی توانند به کتابخانه ی عمومی بروند خبردادکه در مقابل این طرح راغیر علمی خواندند.سید محمد حسینی از عزم جدی دولت برای برطرف کردن کمبود کاغذ و کاهش قیمت آن در کشور خبرداد.