دانشمندان با پرواز بر ویرانه های تمدن مایا،به کمک لیزر از این آثار نقشه برداری می کنند.تحقیقات علمی دانشمندان نشان داد که با استفاده از پرتو های بسیار قوی لیزری،بخار موجود در هوا را می توان به صورت قطرات باران درآورد.اولین ضد هوایی لیزری که می تواند به طور مجزا ویا برروی  سیستم های توپ خانه ای مورد استفاده قرار گیرد؛در آمریکا رونمایی شد.هنوز یک دهه از ظهور چراغهای ال ای دی در خودرو ها نگذشته که بی ام و به زودی لیزر را که باعث کاهش مصرف انرژی و بهبود انرژی  و ایمنی می شود و طراحی خودرو را متحول می کند جایگزین دیود های قبل خواهد شد.رئیس مرکز تحقیقات کاربرد لیزر دانشگاه علوم پزشکی شهید بهشتی با تاکید بر اینکه لیزر به عنوان یک روش درمانی شناخته شده ،بیش از 15 بیماری مثل درمان چشم ،ضایعات پوستی ،درمان پروستات وسنگ شکنی و... را درمان می کند .برای جلوگیری از اعتیاد به متادون(داروی ترک اعتیاد)،و درمان اعتیاد استفاده از لیزر کم توان که برروی 30نفر آزمایش شده،موفقیت آمیز اعلام شد.محققان موفق به ساخت دستگاهی شدند که بدون استفاده از آمپول وبه کمک سیستم لیزر ،ماده دارویی را به بدن انتقال دهد.محققان نوعی لیزر ساختند که پرتوهای ایکس را به نحوی گسیل می کند که تصاویر واضحی از میکروب ها وویروس ها وانواع تک سلولی ها در کوتاهترین زمان به دست می آورد.تسطیح لیزری در اراضی  باعث صرف جویی در آب وکود وافزایش عملکرد و سطح زیر کشت می شود.دانشمندان استرالیایی سیستم لیزری اختراع کردند که می تواند زباله های فضایی را شناسایی کند و از برخورد این زباله ها با ماهواره ها وسفینه ها جلوگیری کند.محققان دانشگاه میشیگان می گویند با استفاده از لیزر و به لرزه در آوردن ملکولهامی توان وسایل انفجاری سرهم شده را شناسایی کرد. محققان با استفاده از یک لیزر ،رکورد جدیدی در افزایش سرعت انتقال داده ها به جای گذاشتند ؛آنها توانستند داده ها را با سرعتی معادل 26ترا بایت در ثانیه جابجا کنند.کارشناسان می توانند به کمک لیزر بسیاری از پیکره های گرانبها را از خطر رسوبات مختلف وخردگی تدریجی مصون نگاه دارندوبه تازگی می توان با لیزر این آثار را رسوب زدایی کرد.انواع لیزر های درمانی دو نوع اند :پرتوان که برای جراحی استفاده می شودو عوارض چشمی و پوستی دارد و دوم لیزر های کم توان که برای تسکین درد است و عوارض چشمی دارد که با بستن چشم موقع استفاده از لیزر وعینک محافظ برطرف می شود.محققان با استفاده از لیزر شیوه ای برای پاک کردن جوهر از روی کاغذ ابداع کردند.تشخیص پوسیدگی های دندانی در مراحل اولیه از مزیت های مهم لیزر در دندان پزشکی است،البته از لیزر در تمامی تخصصهای دهگانه دندانپزشکی می توان بهره برد.لیپولیز به معنای تخریب چربی است ودر واقع تکنیکی است که با استفاده از لیزر یا امواج موراصوت برای از بین بردن چربی ها وتناسب اندام به کار می رود. لیزر با طول موج مشخص برای کاهش التهاب بافتها مانند بیماری آرتروز و کشیدگی عضلات ونیز کاهش درد های حاد ومزمن کاربرد دارد.