زلزله 7.2 ریشتری شرق ترکیه را به لرزه درآورد، مركز اين زمين‌لرزه در شرق استان وان و در نزديكي مرز ايران بوده است.
این شدیدترین زلزله در ۳۰ سال اخیر در این منطقه توصیف می شود
عبور چندین گسل بزرگ از محدوده جغرافیایی ترکیه باعث شده است این کشور بارها دچار زمین‌لرزه شود.
تعداد کسانی که زندگی خود را به دلیل زلزله اخیر از دست دادند به ۶۰۱ نفر رسید.
در پی این زلزله دست کم ۴ هزار و ۱۵۰ نفر مجروح شدند و ۲۳۱ نفر نیز زنده از زیر آوار خارج شدند.
پس لرزه های زلزله ترکیه در خوی وچالدران شماری از روستاهای اذربایجان غربی اسیب جدی دیده اند .
زیر بناها وتاسیسات وان اسیب اساسی دیده وقابل استفاده نیست .
مسئولین جمهوری اسلامی برای کمک به مردم منطقه و همچنین مردم ترکیه، اظهار آمادگی کرده‌اند.
نخست وزیر ترکیه پس از حادثه با هلی کوپتر از مناطق استان وان بازدید کرد.
نخست وزير ترکيه، به منظور ابراز همدردي با قربانيان زلزله مخرب استان وان، دستور لغو مراسم‌هاي جشن سالانه در سراسر اين کشور را صادر کرد. 
گوگل سایتی را راه اندازی کرده که بر اساس آن خانواده قربانیان زلزله می توانند از آخرین وضعیت اقوام خود با خبر شوند.
وزارت کشور ترکیه در بیانیه ای از آغاز عملیات امداد و نجات و برپایی چادر در این مناطق و تامین مواد غذایی زلزله زدگان خبر داد.
برخی زندانیان در ساعات اولیه بعد از زلزله‌ی روز ، موفق به فرار از زندان شده‌اند.بعد از اعتراض‌های زندانیان که می‌خواستند مسئولان دستکم آن‌ها را به فضای باز زندان منتقل کرده تا از آسیب‌های احتمالی پس لرزه‌های سنگین در امان باشند، مقامات امنیتی به آن‌ها حمله برده‌اند
خانواده‌های زندانیان خشمگین از اقدام ماموران امنیتی، بیرون زندان شهر وان تجمع کرده و خواهان آن هستند که زندانیان به فضای باز زندان منتقل شوند
ماموران امداد رسانی ونجات ،یک مرد هجده ساله و یک دختر نه ساله که به مدت بیش از سی ساعت زیر آوار گرفتار شده بودند، از زیر آوار، زنده بیرون آورند.
پس از 47 ساعت از وقوع زلزله تركيه:نوزاد 14 روزه زنده از زير آوار بيرون آورده شد
امدادگران موفق شدند یک نوزاد دو هفته‌ای و مادرش را زنده از زیر آوار بیرون کشند. 
یک تبعه ایرانی که در هنگام زلزله وان در یکی از هتل‌های این شهر اسکان داشت پس از 17 ساعت توسط امدادگران زنده از زیر آوار بیرون آورده شد.

سه تن از هموطنان کشورمان نیز در این زلزله جان خود را از دست داده‌اند
