همراه با خيزش ملت‌هاي عرب در 8 ماه گذشته، مردم بحرين نيز خواستار تغييرات و اصلاحات در كشورشان شدند.خواست اصلي مردم برقراري پادشاهي مشروطه در كشور و تشكيل پارلمان بر اساس انتخابات آزاد و تعيين نخست وزير بر پايه اكثريت پارلماني و مقابله با فساد مالي خاندان حاكم و لغو تابعيت به غيربحريني‌هاست .بعدها و به دنبال سرکوب خشونت آميز اعتراضات مردمي به درخواست مستقيم برکناري رژيم آل خليفه تغيير يافت. 
شیعیان خواهان سهم بیشتری در حاکمیت هستند و سال‌هاست که از تبعیض دینی توسط خاندان حاکم آل خلیفه شکایت می‌کنند. آنها خاندان آل خلیفه را به سوءاستفاده از قدرت و فساد متهم می‌کنند.
به دنبال نارامی ها ،نیروهای امنیتی به سرکوب گسترده مخالفان روی اوردند .صدها نفر از هواداران مخالفان کماکان در زندان به سر می برند و بسیاری از افراد بازداشت شده، از شیعیان این کشور هستند.گرو ه های حقوق بشری بارها نسبت به این روند برخورد اعتراض کردند .
عربستان سعودي و امارات به منظور کمک به رژيم آل خليفه براي سرکوب اعتراضات مسالمت­آميز در بحرين، نيروهاي خود را در اين کشور مستقر کردند.
پادشاه بحرين، طرح گفت‌وگوي ملي را مطرح كرد
.صدور احكام سنگين دادگاه بحرين در محكوميت سران مخالف موجب بي‌اعتباري دعوت پادشاه به گفت‌وگوي ملي مي‌شود. بلافاصله بعد از صدور احكام دادگاه، مردم به اعتراض پرداختند
همزمان با افزایش فشارهای بین‌المللی بر حکومت منامه، معارضان بحرینی پیشنهاد رژیم آل خلیفه برای مذاکره را رد کردند.
شاه بحرین و همتای سعودی او، درباره انضمام بحرین به عربستان سعودی به توافق رسیدند.
شاه عربستان ،کشورهای شورای همکاری را به پیوستن در چارچوب یک نظام فدرال فراخواند.
 جنگ پنهاني قدرت در بحرين ميان پادشاه و وليعهد و نخست وزير، موجب گسترش بحران در اين كشور شده است. 
 نيروهاي امنيتي  حدود ۸۰ تن از فعالان برجسته را براي جلوگيري از برگزاري اعتراضات ضد رژيم هنگام برگزاري مسابقات فرمول يک بازداشت کرده‌اند. 
معترضان تاکيد دارند که برگزاري مسابقات فرمول يک نوعي مهر تاييد نمادين براي رژيم آل خليفه در صحنه بين المللي به شمار مي‌آيد. 
نيروهاي امنيتي بحرين دختر عبدالهادي الخواجه فعال حقوق بشر در بند رژيم آل خليفه را که بيش از ۲ ماه است در اعتصاب غذا به سر مي‌برد، دستگير کرده­اند.
بسياري از مردم بحرين در ادامه مخالفت با رژيم آل خليفه، دور دوم انتخابات جنجال­برانگيز ميان ‌‌دوره‌اي پارلمان اين کشور را تحريم کرده‌اند.


