بهداد سلیمی در رقابتهای وزنه‌برداری قهرمانی بزرگسالان جهان در آنتالیا عنوان قهرمانی را به دست آورد و در بازیهای آسیایی گوانگجو هم مدال طلای دسته فوق سنگین را به گردن آویخت تا از نگاه کاربران سایت فدراسیون جهانی وزنه برداری شایسته ترین فرد برای معرفی به عنوان بهترین وزنه بردار سال 2010 میلادی لقب بگیرد.
بهداد سلیمی،‌ قوی‌ترین مرد جهان برای دریافت جایزه بهترین وزنه‌بردار سال 2010 جهان عازم ترکیه شد.علي سعيدلو ضمن تقدير از عملكرد سليمي در رقابت هاي جهاني آنتاليا تركيه، به منظور قدرداني از تلاش اين نماينده كشورمان در كسب مدال طلا وزنه برداري سنگين وزن جهان، 125 سكه بهار آزادي به وي هديه داد.
در پي قهرماني بهداد سليمي وزنه بردار جوان و شايسته ايران در مسابقات جهاني، مقام معظم رهبري در پيام كوتاهي، اين پيروزي ارزشمند را به وي تبريک گفتند. 
سليمي ‌همه شرايط لازم براي انتخاب شدن به عنوان چهره جوان برتر ورزش در سال 89 را دارد.
او جزو طلايي‌هاي گوانگجو بود و در اسفند ماه نيز در رقابت‌هاي كشوري ركورد رضازاده در حركت يك ضرب را شكست. اگر چه ركورد حركت دو ضرب رئيس فدراسيون وزنه‌برداري دست نخورده باقي ماند
در برنامه‌اي كه در دستور كار بهداد سليمي قرار گرفته، هم مدال‌هاي طلاي جهاني و المپيك گنجانده شده و هم خلق ركوردهاي تازه‌اي براي وزنه‌برداري دنيا تا براي سال‌ها هيچكس نتواند به اين ركوردها نيز نزديك شود.  
بهداد سلیمی وزنه‌بردار تیم ملی کشورمان در جریان رکوردگیری تیم ملی در سنندج رکورد 217 کیلوگرم را به نام خود ثبت کرد.
قوی ترین مرد جهان  قهرمان وزنه‌برداری کشورمان و قوی‌ترین مرد جهان مدال‌های طلای مسابقات غرب آسیای خود را تقدیم آیت ا‌لله جوادی آملی کرد.
تيم ملي وزنه‌برداري، در جدول مدالي هفتادونهمين دوره مسابقات جهاني وزنه‌برداري  نايب قهرمان جهان شد. در جدول امتيازي هم كه از اهميت بيشتري برخوردار است تيم ملي وزنه‌برداري كشورمان با  براي اولين بار در تاريخ، روي سكوي سومي دنيا ايستاد.رهبر معظم انقلاب در پيامي از تيم ملي وزنه‌برداري براي شاد كردن دل ملت عزيز ايران تشكر كردند. 
رئیس فدراسیون جهانی وزنه برداری پس از شکستن رکورد یکضرب جهان توسط بهداد سلیمی به پشت صحنه مسابقات آمد تا به بهداد و حسین رضازاده تبریک بگوید.
پس از درخشش وزنه‌برداری ایران در رقابت‌های وزنه‌برداری قهرمانی جهان در رقابت‌های پاریس 2011 و ، نام بهداد سلیمی و کیانوش رستمی، دو طلایی ایران در رقابت‌های پاریس در نظرسنجی که در سایت فدراسیون جهانی وزنه‌برداری به منظور انتخاب بهترین‌ وزنه‌بردار جهان قرار گرفته در کنار 6 وزنه بردار دیگر به چشم می‌خورد.
قهرمان فوق سنگین وزن وزنه‌برداری جهان باحضور مسئولان شهرستان قائمشهر و استقبال بی‌نظیر  مردم مازندران وارد قائمشهر شد.
فرماندار قائمشهر با اشاره به یا علی گویان سلیمی در مسابقات جهانی وزنه‌برداری فرانسه در کشور کفر و نفاق و در مقابل دیدگان میلیون‌ها انسان بر زبانش جاری شد، 
حاوی پیام‌های ارزشمندبرای همه ملت‌های جهان به ویژه مسلمانان دانست. 
نماینده مردم قائمشهر توسل به علی (ع) سلیمی را الگویی دانست که در ذهن جهان ایجاد شد و نشانگر طینت پاک و اهل بیت‌مدارانه این پهلوان است
معاون سیاسی امنیتی استاندار مازندران نیز در این مراسم، بهداد سلیمی را قهرمان نامی جهان اسلام معرفی کرد 
رئیس اداره ورزش و جوانان شهرستان قائمشهر نیزمدال ارزشمند جهان پهلوان بهداد سلیمی، اوج عظمت غرور و قدرت ایران را در جهان به اهتزاز درآورد
همچنین طی مراسمی از تمبر یادبود بهداد سلیمی که به ثبت جهانی upu اتحادیه تمبر ایران و جهان نیز رسیده است با امضای بهداد سلیمی و فرماندار قائمشهر رونمایی شد.

