26 فیلم سینمایی به بخش مسابقه سینمای ایران سی امین جشنواره فیلم فجر راه پیدا کردند.
جام جم آنلاين: 17 فیلم بخش آیینه سینمای ایران که بخش غیررقابتی و خارج از مسابقه جشنواره فیلم فجر است اعلام شد که در میان آنان فیلم «کلاه قرمزی و بچه ننه» هم به چشم می خورد.
درحالی‌که امسال اغلب کارگردانان شاخص و مطرح سینمای ایران در جشنواره حضور ندارند، استقبال از پیش‌فروش بلیت‌ها فوق‌العاده بوده است؛ اتفاقی که باید آن‌را بیشتر ناشی از نظم حاکم بر جشنواره امسال دانست.
یدالله صمدی، مجید انتظامی، داوود میرباقری، ابوالقاسم طالبی، احمدرضا معتمدی، داوود رشیدی، علیرضا رئیسیان، اسفندیار شهیدی و جمال شورجه به عنوان داوران بخش مسابقه سینمای ایران سی‌امین جشنواره فیلم فجر (سودای سیمرغ) معرفی شدند.
جام جم آنلاين: دبیر سی امین جشنواره فیلم فجر گفت: 71 اثر سینمایی در بخش های مختلف این رویداد هنری به نمایش در می آید.
محمد خزاعی روز یكشنبه در نشست خبری جشنواره فیلم فجر افزود: 32 اثر سینمایی در بخش سودای سیمرغ - سینمای ایران- به رقابت می پردازند.
وی اضافه كرد: 22 فیلم سینمایی نیز در بخش نگاه نو جشنواره فجر كه شامل اكران آثار كارگردانان اول است نمایش داده خواهد      شد.
دبیر جشنواره فیلم فجر همچنین از نمایش عمومی 27 اثر سینمایی در بخش خارج از مسابقه خبر داد و یادآور شد: حضور پنج فیلم از این تعداد هنوز قطعی نیست و كپی این آثار شاید به جشنواره نرسد.
خزاعی به ارایه فرم تقاضای 91 اثر مستند در سی امین جشنواره فیلم فجر اشاره كرد و گفت: در روزهای اول تصور نمی كردیم این تعداد فیلم متقاضی حضور در جشنواره باشند؛ از این تعداد حدود 10 اثر در دیگر جشنواره های سینمایی به نمایش درآمده است.
مراسم بزرگداشت 5 سينماگر قديمي كشور در افتتاحيه سي‌امين دوره جشنواره بين‌المللي فيلم فجر برگزار شد.
به گزارش ايسنا در آخرين بخش از افتتاحيه سي‌امين دوره جشنواره بين‌المللي فيلم فجر كه دقايقي پيش در تالار وحدت برگزار شد، از داود رشيدي، جمال شورجه، محمد بزرگ‌نيا، عليرضا زرين‌دست و حسين زندباف تقدير شد.
هرچند حضور بی‌شمار علاقه‌مندان و اهالی سینما در جشن بزرگ سینمای ایران، مایه مباهات است، بد نیست در سی سالگی جشن خانواده بزرگ سینمای ایران، مسئولین برگزاری به مسائلی همچون تالاری مناسب و بزرگتر برای برگزاری مراسم اینچنین یا پوشش زنده تلویزیونی این مراسم توجه کنند؛ چنان که در این چند سال، تنها شبکه‌های رادیویی بودند که مراسم را زنده پخش می‌کردند و امسال گویا شبکه تلویزیونی آی فیلم عربی هم اقدام به پوشش تلویزیونی این مراسم کرده بود که البته با این کیفیت پایین تصویربرداری، همان بهتر که پخش نمی‌کردند.
اما نکته جالب مراسم اهدای جوایز، تصمیم عجیب هیأت داوران ـ و شاید کسان دیگر ـ برای اهدای جایزه نقش مکمل مرد بود که «اکبر عبدی» را به خاطر بازی کردن در نقش یک پیرزن در فیلم «خوابم میاد» به کارگردانی رضا عطاران لایق دریافت این جایزه دانستند. این شاید نخستین باری باشد که یک کاراکتر زن برنده، جایزه نقش مکمل مرد می‌شود. 
به گزارش الف، در این مراسم برگزیدگان چهار بخش مسابقه سینمای ایران، فیلم‌های اول، مستندهای بلند و مواد تبلیغی جوایز خود را دریافت کردند.
برخی از برندگان سیمرغ از جمله علی مصفا و فرهاد اصلانی در سالن حضور نداشتند و جوایزشان را همکارانشان در فیلم و یا اعضای خانواده شان دریافت کردند.
داریوش مهرجویی برای فیلم «نارنجی‌پوش» جایزه ویژه هیئت داوران را دریافت کرد. مهرجویی از بازی حامد بهداد در فیلم خود به نیکی یاد کرد و گفت یکی از سیمرغهایش را به بهداد خواهد داد. مهرجویی همچنین از نظم و برنامه ریزی مناسب جشنواره امسال تقدیر کرد و آنرا بهترین جشنواره این ۳۰سال ارزیابی کرد.