سرطان بیماری است که معمولا بیماران وقتی نام این بیماری را میشنوند فکر میکنند که دیگر همه چی تمام شده است، ولی این بیماری علایمی دارد که با دانستم آنها میتوان از پیشگیری سرطان جلوگیری کرد و آنرا کنترل نمود در اینجا بعضی از مهمترین عوامل را ذکر میکنیم:
توده پستانی، درد، تغییرات در بیضه، تغییرات در گره‌های لنفاوی، تب، کاهش وزن غیرمنتظره، درد شکمی و افسردگی، خستگی، سرفه مداوم، اشکال در بلع، تغییرات پوست، ظهور خون در جاهای غیرمعمول، تغییرات دهان، مشکلات ادراری، سوء‌هاضمه، وجود توده غير طبيعي در هر قسمت از بدن، گير کردن غذا در گلو اینها از علائم سرطان هستند و در صورت مشاهده باید به پزشک مراجعه شود همچنین وجود چنین علائمی مبنی بر داشتن بیماری سرطان نیست و فقط با مراجعه به پزشک و انجام آزمایشات قابل تشخیص است.
سیگار، تحقیقات محققان نشان داد که سیگار منشا 15 سرطان است که با ترک سیگار میتوانیم یکی از عوامل مهم سرطان جلوگیری کنیم، همچنین مصرف زیاد نمک میتواند باعث بروز سزطان شود در کشور ما مصرف سرانه نمک دو برابر استاندار جهانی است که بعد از ترک مواد مخدر میتواند مهم ترین عامل در افزایش طول عمر انسان باشد.
چربی‌ها، نمک، مواد غذایی آلوده به افلاتوکسین، گوشت و روش‌های نامناسب تهیه و طبخ مواد غذاییعوامل تغذیه ای هستند که احتمال بروز سرطان را افزایش میدهند.
همچنین نتايج تحقیقیات نشان داد افرادي كه از مشكلات حاد تنفسي در هنگام خواب رنج مي برند تقريبا پنج برابر بيشتر از افراد سالم در معرض ابتلا به انواع سرطان ها قرار دارند.
حال که با علائم سرطان و عواملی که باعث سرطان میشوند به مواد پیشگیری کننده و کاهش دهنده خطر ابتلا به سرطان میپردازیم:
يكي از قدرتمندترين و موثرترين ابزارها براي پيشگيري از ابتلا به سرطان ورزش است، همچنین یک سوم از کل سرطان‌های دنیا با حفظ وزن مطلوب، تغذیه صحیح و نکشیدن سیگار قابل پیشگیری است.
آنتی اکسیدان‌ها، برخی منابع غذایی غنی از ویتامین C، منابع غذایی غنی از ویتامین E،  منابع غذایی کاروتنوئیدها (که پیش ساز ویتامین A هستند)، منابع غذایی سلنیوم، میوه‌ها و سبزی‌ها، فیبرهای غذایی، اسید فولیک، ویتامین D و کلسیم عوامل تغذیه‌ای که سبب پیشگیری از سرطان می‌شوند.
در آخر بعضی از توصیه های سرطانی :
سيگار را ترك كنيد
مصرف غلات را افزايش دهيد
وزنتان را پايين بياوريد
ورزش كنيد
مصرف آنتي‌‌اكسيدان‌ها را افزايش دهيد
سير بخوريد
از پوست خود در برابر آفتاب محافظت كنيد
تخم‌مرغ بخوريد
ويتامين D مصرف كنيد
