<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<DOC>
<DOCNO>108</DOCNO>
<DATE-TIME>1390/05/19</DATE-TIME>
<CATEGORY>اجتماعی</CATEGORY>
<TITLE>نگاهي به ماجراي هولناك اسيدپاشي‌ به مادر و فرزند:اسيدپاشي؛ جنايت بي‌مرز </TITLE>
<SUMMARY></SUMMARY>
<NARRATIVE></NARRATIVE>
<TEXT>
طاهره زن 26 ساله همداني يكي ديگر از قربانيان اسيدپاشي است كه در وضعيت وخيمي به سر مي‌برد. او روز حادثه با شنيدن صداي زنگ حياط منزل به همراه دختر 3 ساله‌اش به سمت حياط رفت و پس از بازكردن در با زن ناشناسي روبه‌رو ‌شد كه دستكش به دست و سطل‌آبي رنگي همراه داشت. اين زن گفت كه از طرف مادرشوهرش براي او شيره انگور آورده و از طاهره خواست براي آوردن ظرف بزرگ‌تر به خانه‌اش برود. 
وقتي طاهره به سمت خانه رفت، زن‌ناشناس از فرصت استفاده كرد و ناگهان وارد منزل شد. بعد با آچاري كه به همراه داشت، ضربات متعددي به سر طاهره كوبيد و پس از آن‌كه طاهره بي‌حال شد، مهاجم 4 ليتر اسيدسولفوريك را كه در سطل آبي رنگ بود روي بدن طاهره ريخت و كودك طاهره كه پشت مادر پناه گرفته بود نيز از اين جنايت مصون نماند و قسمتي از صورت و بدنش با اسيد سوخت.

ساعتي بعد از انتقال طاهره و دخترش به بيمارستان، متهم نيز در حالي كه دستانش بر اثر سوختگي ناشي از اسيد دچار تورم و سوزش شديد شده بود به بيمارستان مراجعه كرد و بازداشت شد. او در اعترافاتش، اسيدپاشي به طاهره را قبول كرد و گفت با همسر طاهره رابطه داشته و براي انتقام‌جويي از طاهره اسيدپاشي كرده، اما كمي بعد با پس گرفتن انگيزه انتقام‌جويي ادعاي جديدي مطرح كرد و مدعي شد شوهر طاهره از ارتباط پنهاني‌شان فيلم و عكس تهيه و او را تهديد به اسيدپاشي كرده بود و او نيز به همين خاطر اين زن را سوزانده است. متهم در دادگاه نيز گفت شوهر طاهره او را معتاد به شيشه كرده و در زمان ارتكاب جرم هم در حالت طبيعي نبوده و شيشه مصرف كرده بود. ادعايي كه البته هنوز به اثبات نرسيده است.

در حال حاضر زن اسيد پاش و شوهر طاهره در بازداشت به سر مي‌برند اما چندي پيش به دليل آن كه بازپرس دخالت مستقيم و موثر شوهر طاهره در اسيدپاشي را رد كرد، قرار منع تعقيب او صادر شده است.

مريم رامشت، روان شناس

نوع حرف‌هايي كه متهم اين پرونده در دفاعياتش زده نشان مي‌دهد كه اين زن دچار اختلال شخصيت ازنوع شديد است. در اسيدپاشي همواره بحث انتقام‌جويي مطرح است، از اين منظر به نظر مي‌رسد اين زن بشدت پارانوئيد بوده است. از سوي ديگر اين جنايت همراه با خشونت بيش از حد است. نمي‌توان گفت اين زن عصباني بوده، خشمي كه از او سر زده، وراي عصبانيت است. از قراين چنين بر مي‌آيد كه اين زن دچار افكار پارانوئيدي است كه مشخصه آن سوء‌ظن و بدبيني شديد نسبت به محيط خودش است. افرادي كه دچار سوءظن و بدبيني هستند تفكرات اغراق‌آميزي دارند، به خصوص درباره تفكرات منفي. از هر حادثه‌اي احساس خطر مي‌كنند و رفتارشان نيز پرخاشگرانه و همراه با غيظ است، اما شايد بتوان گفت كه افرادي با تفكرات پارانوئيدي هم باز كمتر بتوانند چنين سطحي از خشونت را از خود نشان دهند. اين زن به هر دليلي خشم بسيار داشته است. شايد يكي از دلايل رابطه او با شوهر طاهره بوده. به درستي مشخص نشده كه شوهر طاهره او را تهديد كرده بوده يا نه، اما حتي اگر اين طور نباشد ممكن است در تفكرات اين زن چنين بوده باشد، چرا كه او واقعيت را به صورت تحريف شده مي‌ديده است.

از سوي ديگر، هر كسي نمي‌تواند چنين قساوت قلبي از خود بروز دهد. در اينجا احتمالا مصرف ماده محرك شيشه به سراغ اين خانم آمده است. در بسياري موارد، افراد براي اين‌كه براي انجام يك رفتار خشونت‌بار جرات پيدا كنند، مواد مخدر صنعتي مصرف مي‌كنند. شيشه يكي از خطرناك‌ترين محرك‌هاست. در اينجا مي‌خواهم باز هم بر تفاوت مواد مخدر و محرك تاكيد كنم. در مورد مواد مخدر، معمولا بعد از مصرف، كمتر شاهد پرخاشگري مصرف‌كننده هستيم، بلكه مصرف‌كننده در حالت خماري و تا زماني كه ماده را مصرف كند پرخاشگر است و ممكن است دست به هر كاري بزند تا آن را به دست آورد، اما مواد صنعتي يا مواد محرك به شدت توهم‌زا هستند و فرد كارهايي كه جرات انجامش را در حالت عادي ندارد، با مصرف شيشه انجام مي‌دهد. آنچه با مصرف شيشه اتفاق مي‌افتد، تحريف واقعيت و دگرگوني شديد واقعيت است. از اين‌رو اين افراد به كاري كه مي‌كنند و حتي عاقبت آن هم فكر نمي‌كنند. در جرايم بسيار خشن، اخيرا شاهد رد پاي اين نوع مواد مخدر هستيم. فردي شيشه مصرف مي‌كند و بعد به كارهاي بسيار خشني مانند چاقوكشي، سلاخي و اسيدپاشي دست مي‌زند، بنابراين مجموعه‌اي از عوامل شخصيتي و اجتماعي باعث شده كه اين زن دست به جنايتي چنين هولناك بزند.

دكتر ناصر قاسم‌زاد، جامعه شناس

بعد از حوادث تلخي كه براي فرد اتفاق مي‌افتد، او در شوكي عميق فرو مي‌رود و قادر به تحليل و ارزيابي اتفاقي كه برايش افتاده نيست. اين در مورد مرگ عزيزان نيز صدق مي‌كند. هر اتفاق ناگواري كه براي انسان بيفتد ممكن است چنين عارضه‌اي داشته باشد. حالا شرايط طاهره و دختر كوچكش را تصور كنيد. اين دو نفر در روزهاي اول بعد از حادثه، به خاطر شوك ناگهاني كه به آنها دست داده، در حالت بحران شديد روحي هستند و بايد تحت مراقبت‌هاي روان پزشكي و بعدتر روان شناختي قرار بگيرند.

در مراحل اوليه، اينگونه بيماران آرامبخش‌هاي قوي دريافت مي‌كنند، چرا كه خواب و خوراك آنها و به طور كلي تعادل زندگي آنها مختل شده است. تيم‌هاي مددكاري و روان‌شناختي نيز بايد كمي بعدتر كه شرايط جسمي آنها ثابت شد، وارد گود شوند و سعي كنند آرامش را به آنها بازگردانند.

اسيدپاشي يكي از شديدترين آسيب‌هاي روحي را به قرباني مي‌زند. براي انسان‌ها، چه زن و چه مرد، زيبايي چهره بسيار مهم است. هويت انسان با چهره او شناخته مي‌شود. با از بين رفتن چهره، فراموش كردن اين قضيه امكان‌پذير نيست. به همين خاطر حتي با قصاص و انتقام‌جويي هم اين افراد آرامش نمي‌گيرند. بخشي از هويت و شخصيت فرد كه به آن بها داده مي‌شود، در اثر اسيد از دست رفته و آسيب جدي ديده. اين اتفاق انسان را از نظر رواني غيرمتعادل و در دراز مدت نيز دچار افسردگي‌هاي واكنشي مي‌كند. هر چه زمان مي‌گذرد، قرباني بيشتر متوجه مي‌شود چه بر سرش آمده و دچار استرس بيشتري مي‌شود. او بعد از گذشت مدتي ياد خاطراتش مي‌افتد، ياد روزهايي كه در اجتماع مانند يك آدم معمولي راه مي‌رفته. حالا او با ترحم و رفتارهايي روبه‌رو مي‌شود كه برايش دردآور است.

اولين نكته‌اي كه بايد در مورد يك قرباني اسيدپاشي در نظر گرفته شود، تسريع در درمان اوست. انتقال او به بيمارستاني مجهز در اولويت قرار دارد. درمان و عمل‌هاي جراحي او بايد خيلي سريع آغاز شوند. در بسياري مواقع ديده شده به دليل تعلل در درمان، قرباني اعضاي بدن خود را از دست داده است. تسريع در درمان به بهبود روحيه فرد نيز كمك مي‌كند.

در كنار اين مساله نبايد فراموش كرد قرباني اسيدپاشي تا زماني كه مجازات مهاجم را نبيند آرام نمي‌گيرد.

هدي عميد، وكيل دادگستري

جرمي مانند اسيدپاشي اگرچه سابقه‌اي طولاني دارد اما قطعا دلايل بسياري سبب شده‌اند تا امروز ما با موج شديدي از ارتكاب اين جرم مواجه باشيم. جرمي كه به دليل ماهيت بسيار خشن و كريه آن آسيبي كه به فرد قرباني و نيز جامعه وارد مي‌كند بسيار شديدتر از بسياري جرايم ديگر است. به عقيده من علل و ريشه‌هاي اين پديده و راه‌هاي مبارزه با آن را بيشتر بايد در جامعه جست تا در خود مجرم.

1ـ در يك سيستم قضايي، نقص در تعريف يك جرم و نيز عدم وجود مجازات مناسب با آن مي‌تواند نقش زيادي در افزايش ارتكاب آن جرم ايفا كند. در جرم اسيدپاشي تنها قانوني كه به طور خاص به اين موضوع پرداخته لايحه‌اي است مربوط به پاشيدن اسيد مصوب سال 37 كه قسمت ابتداي ماده به دليل تصويب قانون مجازات اسلامي، نسخ ضمني شده اما قسمت اخير آن همچنان قابل اعمال است. علاوه بر اين‌كه مواد قانوني مربوط به قصاص عضو نيز در اين زمينه وجود دارد كه به دليل عدم امكان اجراي آنها، در عمل مجازات محسوب نمي‌شوند. تنها مجازاتي كه اين روزها شايد بيشترين مبناي صدور راي را تشكيل مي‌دهد احكام مربوط به ديه است كه از قدرت بازدارندگي بسيار كمي برخوردار است. بنابراين جاي خالي قانوني دقيق و صريح در خصوص جرم اسيدپاشي كه متناسب با دنياي امروز و فراواني وقوع اين جرم باشد به شدت احساس مي‌شود.

2ـ در يك نگاه سطحي و سريع تشديد مجازات بهترين و سريع‌ترين راهكار به نظر مي‌رسد. بايد دقت كرد اگرچه از مهم‌ترين كاركردهاي مجازات، ارعاب مجرمين آينده است اما عوامل بسيار ديگري در تاثير‌گذاري يك مجازات در ظاهر سنگين و شديد، دخيل هستند. از آن جمله مي‌توان به عدم آشنايي مردم با مهارت‌هاي ارتباطي و مهارت‌هاي زندگي، نفوذ تفكرات مردسالارانه در لايحه‌هاي مختلف اجتماع و وضعيت نابسامان مردم از لحاظ رواني و سردرگمي مردم در گذار از سنت به مدرنيته اشاره كرد. شناخت اين عوامل و تلاش در جهت رفع آنها قطعا مي‌تواند بيشترين نقش را در افزايش تاثير‌گذاري مجازات‌ها داشته باشد. اجراي مجازات‌هاي سنگين به تنهايي اگرچه ممكن است به شكل موقتي سبب كاهش جرم شود اما راهكار نهايي نيست و خودش به نوعي مي‌تواند آستانه خشونت‌پذيري جامعه را بالا ببرد.

3ـ افزايش آگاهي جامعه از طريق ارائه آموزش‌هاي عمومي به مردم براي شناخت اسيد، انواع آن و نحوه رفتار اوليه با فرد آسيب‌ديده يا تشخيص موقعيتي كه احتمالا مجرم قصد دارد اقدام به اسيدپاشي كند و از سوي ديگر مجهز كردن تمامي بيمارستان‌ها، درمانگاه‌ها و كلينيك‌ها به تجهيزات و دانش لازم براي انجام اقدامات پزشكي سريع در جهت بهبود فرد آسيب ديده نيز مي‌تواند موثر باشد.

4ـ بخش عمده‌اي از مقابله با جرم را پيشگيري از وقوع آن تشكيل مي‌دهد. متاسفانه در حال حاضر بسياري از تهديدات كلامي از سوي مردم و گاهي نيز مسوولان بي‌اهميت تلقي شده و پيگيري جدي در مورد آنها صورت نمي‌گيرد. در صورتي كه شرايط بايد به نحوي فراهم شود تا در صورت وقوع هرگونه تهديدي، قرباني و اطرافيانش به سرعت اقدام به طرح شكايت كنند و مسوولان نيز در كوتاه‌ترين زمان برخورد لازم را انجام دهند.

قطعا تمام موارد فوق بايد كنار هم بررسي و به آنها پرداخته شود تا بتواند تاثيرگذار باشد. جرمي مانند اسيدپاشي سطح وسيعي از جامعه را تحت تاثير خود قرار مي‌دهد. از قرباني و خانواده‌اش گرفته تا اطرافيان و همشهري‌ها و در سطح كلان آن به دليل پوشش خبري گسترده، تمام كشور را درگير و احساسات گروه عظيمي از مردم را تحت تاثير قرار مي‌دهد و دقيقا به همين دليل برخورد با آن نياز به يك هم‌انديشي سريع، دقيق و هوشمندانه ميان تمام نهادهاي اجتماعي دارد تا نتيجه مطلوب كسب شود.</TEXT>
</DOC>