به گزارش خبرگزاری فارس، در این گزارش بیان شده که اهواز در جنوب غربی ایران با داشتن بالاترین میزان ذرات معلق در هوا به اندازه‌ای کوچکتر از 10 میکرومتر با اختلاف زیادی بالاتر از شهرهای دیگر قرار دارد.
بر اساس این گزارش اولان باتور پایتخت مغولستان با آلودگی 279 میکروگرم در هر متر مکعب در رده بعدی و سنندج با 254 میکروگرم در رده سوم قرار دارد.
این میزان در واشنگتن 18، در توکیو 23 و در پاریس 38 میکروگرم در هر مترمکعب بوده است.
جام جم آنلاين: مسوولان شهري معتقدند احداث درياچه چيتگر در منطقه 22 شهر تهران از‌آلودگي هواي تهران تا حد قابل توجهي خواهد كاست.
ميزان استاندارد بنزين‌هايي که در حال حاضر در جايگاه‌ها توزيع مي‌شود، با افزايش آلودگي هواي تهران، بيش از پيش مورد سوال و بررسي قرار مي‌گيرد. بنزيني که آلودگي آن برخلاف تکذيب‌هاي مقامات مختلف در اين زمينه، از سوي بسياري از جايگاه‌داران بخش توزيع که اين بنزين‌ها را در دست دارند، تاييد مي‌شود.
نایب رییس کمیسیون بهداشت مجلس شورای اسلامی در پایان خاطرنشان کرد: گویا سلامتی شهروندان را جدی نگرفته‌‌ایم و به نتایج پایین آمدن سن ابتلا به سرطان در کشور به دلیل آلودگی هوا بی‌ توجهیم.
براساس این تحقیقات، افرادی که به مدت طولانی در معرض آلاینده ها هوای نظیر دی اکسید کربن، نیتروژن و گوگرد هستند، بیشتر در معرض ابتلا به سکته های مغزی یا قلبی قرار دارند.
تداوم حضور ريزگردهاي مزاحم طي هفته‌هاي اخير استان‌هاي مرزي و غربي كشور نظير ايلام، كردستان، لرستان، خوزستان، همدان، اهواز و كرمانشاه را دربر گرفته و باعث كاهش ديد، تعطيلي مدارس، ادارات، مراكز آموزشي و اين استان‌ها و لغو برخي پروازها شده است.
كسي چه مي‌داند شايد ساكنان شهرهاي آلوده بايد اين واقعيت تلخ را بپذيرند كه ديگر چاره‌اي جز تن دادن به زندگي مسالمت‌آميز با ريزگردها ندارند.
«طرح جديد کاهش آلودگي هواي کلان شهرها به طور کامل از ابتداي سال۹۱ به مرحله اجرا در مي آيد». اين خبر را ۲۶آذرماه پارسال، رئيس مرکز ملي هوا و تغيير اقليم سازمان محيط زيست کشور اعلام کرده بود و ششم دي ماه هم معاون رئيس جمهور و رئيس سازمان حفاظت محيط زيست از اجرايي شدن طرح جامع کاهش آلودگي هوا تا پايان فروردين ماه ۹۱ خبر داد. در تداوم بررسي وعده هاي مسئولان اين بار با تقويم وعده ها به بررسي روند اجرايي شدن طرح جديد کاهش آلودگي هواي کلان شهرها پرداخته ایم.
به منظور کاهش آلودگي هوا در ۸ کلان شهر تهران، اهواز، اراک، تبريز، مشهد، شيراز، کرج و اصفهان طرح جامع کاهش آلودگي هوا به تمام دستگاه هاي اجرايي ابلاغ شد و دستگاه هاي مربوط موظفند نسبت به اجرا و رعايت احکام اين برنامه در محدوده حريم شهرهاي مذکور اقدام کنند. اکنون حدود ۴ماه از سال۹۱ مي گذرد، آلودگي هوا در کلان شهرها به قوت خود باقي است و برنامه جامع کاهش آلودگي هوا به گفته صاحب نظران هنوز آن طور که انتظار مي رفت عملياتي نشده است.
در اين نشست معاينه فني خودروها، تقويت حمل و نقل عمومي، مديريت ترافيك، بهبود كيفيت وبهينه سازي مصرف انرژي، ساماندهي صنايع و كنترل آلاينده ها، توسعه فضاي سبز، پايش و پيش بيني و هشدار آلودگي هوا، آموزش هاي همگاني و نظارت برآن مورد بحث و تصويب قرار گرفت.