تظاهرات مردم تونس در اعتراض به نرخ بالای بیکاری در این کشور در شهرهای مختلف ادامه دارد،پایتخت تونس شاهد درگیری شدید نیروهای پلیس با معترضان بود.
سخنرانی زین العابدین بن علی و اعلام عدم‌حضور او در انتخابات سال 2014 باعث شادی مردم در خیابان‌ها شد اما گزارش‌ها نشان می‌دهد که شدت برخورد نیروهای امنیتی با معترضان در هفته‌های گذشته به حدی بوده است که به احتمال زیاد ناآرامی در این کشور همچنان ادامه خواهد داشت.
زین العابدین بن علی وهمسرش در پی اعتراضات گسترده مردم،در روز14ژانویه امسال کشورش را ترک کرد وبه عربستان سعودی پناه برد.او23سال برتونس حکومت کرده بود. محمد الغنوشی نخست وزیر تونس به صورت موقت قدرت را در دست گرفته است. شورای قانون اساسی این کشور اعلام کرد که فوادالمبزع،رئیس مجلس، به عنوان رئیس جمهور موقت عمل خواهد کرد وانتخابات ریاست جمهوری باید ظرف شصت روز برگزار شود.
تظاهرکنندگان اعلام کرده‌اند که با حضور هيچ‌يک از اعضاي دولت قبلي در کابينه جديد موافق نيستند.
صدها تن از نيروهاي پليس تونس با پيوستن به تظاهرکنندگان انقلابي تونسي در پايتخت اين کشور، برکناري دولت موقت را خواستار شده‌اند.
می‌توان مدعی بود که انقلاب تونس همچنان که مردم آن بیان می‌دارند، هم منشاء اقتصادی دارد و هم سیاسی. وجود آمار مطلوب، نمی‌تواند توجیه‌کننده آن باشد که اصل ماجرا مطالبات سیاسی است؛ زیرا آمار اقتصادی نشان از آن چه اتفاق افتاده دارد و خواسته‌های اقتصادی در آن نمایان نیست.
تظاهرات گسترده در تونس در ابتدا در اعتراض به بيکاري گسترده، فساد دولتي و افزايش قيمت مواد خوراکي برپا شد و در نهايت حکومت بن علي را هدف گرفت.
هفته پيش دولت محمد الغنوشي، نخست وزير پيشين استعفا داد و قائد السبسي به عنوان نخست وزير جديد اين کشور سوگند ياد کرد.
دولت موقت جديد در اولين اقدام، به انحلال پليس مخفي اين کشور دست زده است.
دادگاهي در تونس، حزب زين العابدين بن علي، رئيس جمهور مخلوع اين کشور را به طور رسمي منحل کرد.
فرحات الراجحي وزير کشور سابق تونس درباره وقوع کودتاي نظامي در صورت پيروزي جنبش نهضت اسلامي تونس در انتخابات مجلس موسسان هشدار داده است.
مردم تونس در انتخابات دیروز خود از میان بیش از 11 هزار نامزد 217 نفر را به عنوان نمایندگان خود در مجلس ملی موسسان انتخاب می‌کنند، البته 18 کرسی از این تعداد متعلق به تونسی‌های خارج از این کشور و باقیمانده 199 کرسی به تونسی‌های داخل اختصاص دارد.
"کمال الجندوبی" رئیس هیئت عالی انتخابات تونس اعلام کرد: حزب نهضت اسلامی به ریاست "راشد الغنوشی" تونس ۹۰ کرسی(۴۱.۴۷ درصد) را در انتخابات مجلس موسسان به دست آورده است.
سه حزب سياسي اصلي تونس 9 ماه پس از سرنگوني رژيم زين‌العابدين بن علي ديکتاتور تحت حمايت امريکا، در قيام مردمي اين کشور، بر سر تقسيم قدرت به توافق دست يافته‌اند.
انتخاب المرزوقی به عنوان رئیس جمهور مسئول اداره امور تونس، بر مبنای توافق سه حزب پیروز در انتخابات اخیر صورت گرفته است.
بن علی یک حکومت بدوی و دیکتاتوری را رهبری می‌کرد، حکومتی که هم نان و هم صدای مردم را گرفته بود و ریشه‌های انواع و اقسام فساد را در کشور مستحکم می‌کرد.
شخصیت‌های مختلف تونس در حالی خواستار تعیین دقیق تاریخ انتخابات در تونس و اتحاد جریان‌های مختلف سیاسی هستند که شور و هیجان انتخابات و فضای دموکراتیک جدید این کشور را فراگرفته است.
دیکتاتور مخلوع تونس که به عربستان سعودی فرار کرده است، به جرم قتل تظاهرات‌کنندگان تونسی، به حبس ابد محکوم شد.

جرقه انقلاب تونس در پی خودسوزی «محمد بوعزیزی» جوان بیکار تونسی زده شد.
