 یک زمین لرزه 8.9 ریشتری و سونامی متعاقب آن باعث قطع برق در مجتمع هسته ای فوکوشیما دای ایچی در 270 کیلومتری شمال شرق توکیو شد و سامانه خنک کننده این نیروگاه از کار افتاد. 
مقامات توکیو به ساکنان این شهر هشدار داده اند که آب لوله کشی به کودکان زیر یک سال خود ندهند چون مواد رادیو اکتیو از نیروگاه فوکوشیما، به بیرون نشت کرده و وارد منابع آب شده است.
مقامات دولتی به مردمی که در فوکوشیما زندگی می کنند در مورد مصرف سبزیجات هم هشدارهائی داده اند. به این مردم گفته شده که از مصرف 11 نوع سبزیجات دارای برگ های سبز ، که در این ناحیه پرورانده می شود، خودداری کنند.
دولت ژاپن رسما تعطیلی نیروگاه فوکوشیما را اعلام کرد.
مقامات شرکت برق توکیو کار تخریب ساختمان ویران شده نیروگاه هسته ای فوکوشیما را آغاز خواهند کرد.
به گفته مقامها نمونه ای از برنج برداشت نشده در این مناطق حاوی 500 بی کیو سزیوم در هر کیلوگرم بوده است. 
مهندسان ژاپنی با تلاش زیاد توانستند نشت آب رادیواکتیو از نیروگاه هسته ای فوکوشیما را مهار کنند.
آن ها در نهایت از یک ماده شیمیایی به نام سیلیکات سدیم یا شیشه مایع استفاده کردند و این ماده باعث شد تمام شکافها بسته شود. 
یازده هزار تن آب آلوده در دو روز گذشته به داخل دریا ریخته شده و این امر برای کشورهای همسایه مانند کره جنوبی، و حتی هند نگرانی ایجاد کرده، به طوری که هند هر گونه واردات از ژاپن را ممنوع کرده است.
مقامات ژاپنی اعلام کردند مشخص شده است در گوشت گاو تولید شده در ایالت فوکوشیما، محل نیروگاه هسته‌ای آسیب‌دیده به دنبال زلزله و سونامی اخیر، میزان سزیم رادیواکتیو شش برابر حد مجاز است که به فوریت از مقامات شهر مینامیسوما خواسته است تا از صادر کردن گاو و گوشت خودداری کنند.
در صورت وقوع انفجار در راکتور دوم نيروگاه فوکوشيما، دست‌کم 70 نفز از کارگران اين نيروگاه اتمي برق در معرض تشعشعات مواد سنگين راديو اکتيو قرار دارند.
نشت آب آلوده به راديو اکتيو به اقيانوس آرام، نگراني‌ها درباره گسترش تشعشعات اتمي را افزايش داده است.
مقامات ژاپن به آلودگی بزرگترین منطقه زراعت چای سبز در این کشور که در فاصله 370 کیلومتری نیروگاه فوکوشیما قرار دارد، اذعان کردند.
کمیته تحقیق پارلمان ژاپن برخلاف نظر دولت این کشور، مهمترین علت وقوع بحران اتمی فوکوشیما را عامل انسانی معرفی کرد.
بعد از وقوع سونامی ماه مارس، 6 رآکتور آسیب دیدند و سیستم‌های خنک کننده آنها با مشکلات زیادی مواجه شد و منجر به انتشار مواد رادیو اکتیو شد.
طبق گزارش کمیته تحقیق، نیروگاه هسته ای فوکوشیما به طور بالقوه در شرایط ایمنی خوبی قرار نداشته است.
دولت وقت ژاپن به علت عدم توانایی در مهار این بحران استعفا داد.
