محمد علی خطیب در خصوص وعده اشتغال پنج میلیونی دولت، اظهار داشت:یکی از مهم‌‌ترین عوامل موثر در ایجاد اشتغال را سرمایه‌گذاری دانست و گفت: سرمایه‌گذاری نیز از رشد اقتصادی تاثیر می‌گیرد لذا چگونگی دستیابی به نرخ اشتغال بالا در بلندمدت منوط به این است که نرخ سرمایه‌گذاری در حد معقول بوده و زمینه برای سرمایه‌گذاری کافی وجود داشته باشد.
محمد عطاردیان گفت:براساس نیاز سنجی و پیش‌بینی فرصت‌های شغلی که در سال جدید توسط معاونت نظارت راهبردی صورت گرفته بود مقرر شد که 1.1 میلیون شغل جدید و نیز 1.1 میلیون شغل ناخالص برای افرادی که در مشاغل جابه جا شده و ریزش دارند که در مجموع 2.2میلیون شغل در نظر گرفته شده است.
فرماندار سلماس:انتظار می‌رود مردم همانگونه که از ابتدا تاکنون نظام جمهوری اسلامی را در مقاطع حساس حمایت کردند در سال جاری نیز با حمایت از تولید ملی، کشور را در عرصه اقتصادی یاری کنند.
رئیس کمیسیون اقتصادی مجلس،ارسلان فتحی‌پور گفت:صنایع‌دستی می‌تواند سفیران فرهنگی و سیاسی کشور محسوب شود 
وزیر تعاون، کار و رفاه گفت:برنامه پنجم تکلیف کرده تا پایان سال پنجم نرخ بیکاری باید به 7 درصد برسد که امیدواریم با برنامه‌های پیش رو به این رقم  برسیم.
عبدالرضا شیخ‌الاسلامی وزیر تعاون، ‌کار و رفاه اجتماعی گفت:عملکرد وزارت کار در بخش اشتغال به دو بخش تقسیم می‌شود؛ یکی وظایف قانونی و ذاتی وزارتخانه است و بخشی از آن هم معطوف به وظایفی است که ما به صورت داوطلبانه آن را پذیرفتیم.
وی اضافه کرد: ما سامانه ملی رصد را طراحی کردیم و بر اساس آن کلیه اصطلاحات اشتغال در آن وجود دارد و ما می‌توانیم این اطلاعات را رصد کنیم.
وزیر تعاون، ‌کار و رفاه اجتماعی با بیان اینکه امر اشتغالزایی در کشور تا حد زیادی به تسهیلات بانکی وابسته است، افزود:‌ بانک‌ها به دلایل مختلف متناسب با برنامه‌ریزی ما فعالیت نکردند
یک کارشناس اقتصادی گفت، با در نظر گرفتن بیکاری پنهان می‌توان آمار را در کشور بیش از 23 درصد اعلام کرد.
علی ابراهیمی:کار‌آفرینی و افزایش اشتغال به‌عنوان موتور محرک توسعه اقتصادی محسوب می‌شود.
طی سال‌های اخیر نیز سیاستگذاران اقتصادی کشور با اجرای طرح بنگاه‌های زودبازده و سایر برنامه‌های ایجاد اشتغال هدفگذاری‌های بزرگی داشته‌اند اما با انحراف طرح بنگاه‌های زود‌بازده از مسیر اصلی خود، به‌نظر می‌رسد نه‌تنها سایر بسته‌های حمایتی ایجاد اشتغال از کارآمدی لازم برای کاهش خیل بیکاران برخوردار نبوده بلکه بسیاری از واحدهای تولیدی متاثر از شرایط اقتصادی داخلی و جهانی با تنگناهای بیشتری برای جذب نیرو مواجه شده‌اند. این شرایط موجب‌شده تا اکنون پس از اجرای مرحله نخست قانون هدفمندی یارانه‌ها، نه‌تنها رشد و توسعه اشتغال در کشور را شاهد نباشیم بلکه بسیاری از کارفرمایان، تولید‌کنندگان و فعالان صنعتی با استناد به تشدید موانع پیش‌رو برای ادامه فعالیت و افزایش هزینه تمام‌شده تولید، از کاهش جذب و افزایش تعدیل نیرو خبر می‌دهند. 
مديرعامل صندوق مهررضا(ع) از پرداخت وام 5 ميليون توماني براي مشاغل خانگي، تسهيلات 15 ميليون تومان براي مشاغل خويش فرمايي و خود اشتغالي و يكصدميليون توماني به كارآفرينان در سال جاري خبر داد. 
گردشگري به عنوان يك صنعت پيشتاز، نقش غيرقابل انكاري در رشد و شكوفايي اقتصاد كلان هر كشوري دارد.
در حال حاضر تنها حدود يك دهم درصد از تعداد كل گردشگران جهان متعلق به ايران است و اين رقم با توجه به انواع مختلف جاذبه‌ها و وجود يك ميليون و 200 هزار اثر تاريخي موجود در كشور، رقم بسيار اندكي است. 
مسلم خانی اظهار داشت: مطالعه نشان می دهد که در همه کشورهایی که توانسته اند در بازار کار موفق باشند صرفا نگاه علم محوری وجود ندارد و همزمان با این رویکرد، ماهر پروری نیز دنبال می شود.
خانی ادامه داد: هم اکنون دانشگاه های ما بیشتر از کارآفرین پرورری به کارمند پروری فکر می کنند و از این طریق دانشجو اولین گزینه ای را که دنبال می کند این است که بتواند جایی استخدام شود.
خانی افزود: کسب و کار خانگی و افزایش حمایت نظام بانکی از گسترش فرصت های شغلی می تواند کمک قابل توجهی را به فارغ التحصیلان دانشگاهی ارائه دهد.
محمد جواد باستاني كيا، مديرعامل كانون دانش آموختگان اقتصاد ايران براين باور است كه با مصرف توليدات داخلي و بالا رفتن توليد ملي، آمار اشتغال نيروي كار بومي نيز افزايش خواهد يافت.
و در صورتي كه از توليد ملي حمايت بيشتري به عمل آيد و از واردات بي رويه جلوگيري شود، در نتيجه نيروي كار فارغ التحصيل ما همراه با سرمايه هاي ايرانيان خارج از كشور به آغوش بازار كار برگردند.
رئیس جمهور گفت: دولت  با  بسیج  توان سازمان ها ،  مشکل اشتغال را  تا  دو سال آینده  در کشور رفع می کند.
رفع مشکل اشتغال  نیازمند عزم ملی  و  همه جانبه است  و  دولت  تمام  توان خود را  برای مرتفع کردن  این مشکل  در کشور بسیج کرده است.
رئیس کمیسیون اجتماعی مجلس با اشاره به اینکه صحبت های زیبا نمی تواند گره گشای مشکل اشتغال مردم باشد گفت:دولت در سال ۹۰ قول ایجاد ۲ میلیون و ۵۰۰ فرصت شغلی را داد و در سال ۸۹ نیز مدعی شد که یک میلیون و ۶۰۰ هزار فرصت شغلی ایجاد می کند بنابراین امروز باید نزدیک به ۴ میلیون فرصت شغلی ایجاد شده باشد.
وی ادامه داد: اگر این آمار ارائه شده صحت دارد امروز نباید مشکل اشتغال داشته باشیم اما متأسفانه در عمل می بینیم که بیکاری در کشور بیداد می کند.
عزیزی با انتقاد از سود و جریمه ای که بانک ها از سرمایه گذاران دریافت می کنند گفت:در هیچ کشوری ۲۱ درصد سود و ۵ درصد جریمه از سرمایه گذار گرفته نمی شود.
وی ادامه داد:یارانه ۳۰ درصدی را هم به کارخانجات بخش تولید پرداخت نکرده اند. 
عزیزی با تأکید بر اینکه هیچ هماهنگی میان وزارت کار، تعاون و رفاه اجتماعی با وزارت جهاد کشاورزی و وزارت صنعت، معدن و تجارت و بانک ها وجود ندارد افزود: هر یک از وزارتخانه های درگیر در مسأله تولید آهنگ خود را می زنند.
