دو قبیله مهم در یمن با پیوستن به صفوف معترضین خواستار کناره‌گیری علی عبدالله صالح رئیس جمهوری این کشور شدند.
مردم یمن نیز با الهام از انقلاب‌های اخیر در مصر و تونس، خواستار کناره‌گیری رئیس جمهوری این کشور پس از 32 سال حکومت هستند.
صالح در سخنان خود به نمايندگان مجلس «وعده‌هاي فراواني» براي اصلاح کشور داد. 
مجلس يمن با تصويب اوليه بند اصلاحي قانون اساسي اين کشور، راه را براي دايمي شدن رياست جمهوري علي عبدالله صالح هموار کرده است.
اين درحالي است که تصويب اين قانون در پارلمان يمن، مخالفت‌هاي گسترده‌اي را به همراه داشته است. 
حدود يک ميليون نفر از مردم معترض يمن پس از حمله اخير نيروهاي وفادار رژيم که يک کشته و چند زخمي برجاي گذاشته است، تظاهرات برپا کرده­اند.
در همين حال سازمان ملل و جامعه بين‌المللي حمله نيروهاي امنيتي به تظاهرات مسالمت‌آميز مردم يمن را محکوم کرد. 
«علی عبدالله صالح»، رئیس جمهور مادام العمر یمن که این روزها از تکرار سناریوی تونس و مصر در کشورش به شدت نگران و هراسان است، عصر روز گذشته، نشست اضطراری در دفتر سیاسی حزب حاکم یمن برگزار کرده که نتیجه آن، کوتاه آمدن دولت این کشور در برابر درخواست ها و شروط گروه های معارضه بوده است.
 ژنرال احمر در 21 مارس با پيوستن به جنبش مردم يمن، ضربه بزرگي به رژيم صالح وارد كرد و با انتشار بيانيه اي اعلام داشت كه ارتش يمن دركنار مردم انقلابي ايستاده است. 
معترضان يمن با برپايي تظاهرات در شهرهاي مختلف اين کشور از جمله صنعا، عدن و تعز پايان فساد دولتي، کاهش نرخ فزاينده بي‌کاري در اين کشور و کناره‌گيري رئيس جمهور از قدرت را خواستار هستند. 
صدها هزار تن از مردم يمن هم‎زمان با رد پيشنهاد ميانجي‌گري کشورهاي شوراي همکاري خليج فارس از سوي علي عبدالله صالح تظاهرات کرده‌اند.
يمني‌ها با برگزاري تظاهرات ضد دولتي در سراسر اين کشور، تغيير ساختار سياسي و ايجاد اصلاحات در ارتش را خواستار شده‌اند.
گروم موسوم به دوستان یمن دیروز در ریاض متعهد شدند که به منظور کمک به وضعیت بحرانی یمن، بیش از 4 میلیارددلار به این کشور کمک کنند.
شمار زيادي از مردم صنعا با افزايش درگيري‌ها ميان نيروهاي امنيتي و جنگجويان قبيله‌اي مخالف دولت در حال فرار از پايتخت اين کشور هستند.
صالح به همراه پنج تن از مقامات بلند پايه رژيم خود براي درمان جراحات ناشي از حمله سوم ژوئن (13 خرداد) به کاخ رياست جمهوري وي در صنعا پايتخت يمن، به عربستان رفت و همچنان در اين کشور به سر مي‌برد. 
با توجه به احتمال سقوط علي عبدالله صالح، مخالفان رژيم يمن ‌مي‌گويند براي اداره کشور دولت سايه تشکيل داده‌اند.
بر اساس يک گزارش، علي عبدالله صالح بعد از گذشت سه ماه از عزيمت به عربستان سعودي براي درمان، به يمن بازگشته است.
علي عبدالله صالح، رئيس جمهور يمن، سرانجام پس از نزديک به 10 ماه اعتراضات بي‌وقفه مردمي طرح انتقال قدرت را امضا کرده است.
تظاهركنندگان يمني با پاي پياده از شهرهاي مختلف براي اعتراض به توافقنامه رياض به سمت صنعا پايتخت اين كشور حركت و تحصن كنندگان در ميدان التغيير صنعا نيز از آنها استقبال كردند
يكي از تظاهركنندگان به خبرنگار العالم گفت: يكي از درخواست هاي ما مخالفت با ابتكار شوراي همكاري خليج فارس است كه توطئه اي عليه مردم يمن است. 
يك تظاهركننده ديگر خاطرنشان كرد: تاكنون هيچ يك از اهداف انقلاب ما محقق نشده است و همچنان در ميدانها خواهيم ماند تا همه خواسته هاي مردم و انقلاب يمن محقق شود اهدافي كه براي آنها به خيابانها آمديم و افراد بسياري به شهادت رسيدند.
هادي مطابق با قرارداد انتقال قدرت که سال گذشته ميلادي با ميانجي‌گري شوراي همکاري خليج فارس به امضاي صالح رسيد، براي يک دوره موقت دو ساله رئيس جمهور يمن خواهد بود.
دولت یمن روز یکشنبه فاش کرد که طی یکسال مبارزه مردم این کشور برای سرنگونی علی عبدالله صالح، دیکتاتور پیشین، بیش از دو هزار تن جان خود را از دست داده‌اند.
افزون بر شمار قربانیان، حدود ۲۲ هزار تن هم در جریان تظاهرات‌های یک سال اخیر در یمن مجروح شده‌اند
