
 111سال است که در روز دهم دسامبر، سالگرد فوت آلفرد نوبل، مراسم اهدای جوایز نوبل با حضور پادشاه سوئد و خانواده سلطنتی، برندگان سابق جایزه نوبل، اعضای بنیاد نوبل و فرهنگستان سطلنتی علوم سوئد و دیگر مهمانان در تالار کنسرت استکهلم برگزار می‌شود و پس از اهدای دیپلم افتخار، مدال نوبل و مبلغ نقدی جایزه توسط پادشاه سوئد به برندگان، شام سرو می‌گردد.  
موسسه تامسون رویترز به رسم هر سال برندگان احتمالی نوبل سال2011راپیش بینی کرده که برای مشاهده دقت این پیش بینی باید10روزدیگر تا آغاز مراسم معرفی برندگان نوبل سال 2011در انتظار نشست.   
یک نماینده یپارلمان نروژ وب سایت افشاگر«ویکی لیکس»رابرای جایزه ی صلح نوبل2011 میلادی نامزد کرده است. 
سایت ویکی لیکس درمیان241شخصیت حقیقی وحقوقی که برای دریافت جایزه ی صلح نوبل درسال2011 نامزد شده اند،شانس اصلی را دارد.                                                                                                                                                                                     
 رسانه‌های غربی از محتمل بودن انتخاب «آدونیس» به عنوان برنده نوبل ادبی 2011 سخن می‌گویند؛ مردی که در بیان سخنان غرب‌پسندانه و دشمنی با نهضت‌های آزادیبخش، شباهت‌های زیادی با یوسا، برنده سال گذشته نوبل دارد.
«توماس ترانسترومر» شاعر 80 ساله سوئدی امسال موفق شد در رقابتی تنگاتنگ «آدونیس» شاعر سوری را پشت سر بگذارد و مدال نوبل ادبی 2011 را به نام خود ثبت کند.
هئیت داوران نوبل پس از معرفی «توماس ترانسترومر» به عنوان برنده جایزه ادبی نوبل 2011 ویژگی هایی همچون تصویرسازی که در شعر های او بوده و دیگری توانایی برقراری ارتباط میان این تصویرسازی های شعرگونه با واقعیت‌های زندگی است. از دیدگاه هئیت داوران وجود این دو عنصر بسیار مهم در اشعار «ترانسترومر» موجب توجه هئیت داوران به وی و در نهایت انتخاب او به عنوان برنده نوبل ادبی شده است.
خانم‌ها "آلن جانسون سرلیف" رئیس جمهور لیبریا، "لیما گبمووی" ( Leymah Gbmowee)، فعال صلح لیبریایی و مدیر شبکه صلح و امنیت آفریقا و "توکل کرمان" از فعالان سیاسی یمن به عنوان برندگان مشترک جایزه 1.5 میلیون دلاری نوبل صلح معرفی شدند.
جايزه نوبل پزشكي (فيزيولوژي) امسال به طور مشترك به «بروس بوتلر» و «جولز هافمن» براي اكتشافات آنها در مورد فعال‌سازي مصونيت ذاتي و «رالف استین مان» براي كشف سلول‌هاي دندريتيك و نقش آن در ايمني تطبيقي اعطا شد.
رالف استینمن در روز ۳۰ سپتامبر 3 روز قبل از اعلام نهایی در گذشته است.
جایزه نوبل فیزیک امسال به اخترشناسانی رسید که انبساط فزاینده کیهان را اندازه‌گیری و اثبات کرده‌اند. نیمی از جایزه 1.1 میلیون یوریی به "سول پرل‌ماتر"، و نیم دیگر آن مشترکاَ به "آدام ریس" و "برایان اسمیت" تعلق می‌گیرد.
كميته ‌نوبل "‌دان شختمن" را برنده نوبل شيمي 2011 معرفي كرد تا جايزه 10 ميليون كرون سوئد ( 1.1 ميليون يورو ) اين رشته به او تعلق گيرد.

 توماس سارجنت استاد دانشگاه نیویورک و کریستوفر سیمس از دانشگاه پرینستون آمریکا برنده جایزه نوبل اقتصاد ۲۰۱۱ شده اند.
در بیانیه بنیاد نوبل تحقیقات این دو دانشمند در زمینه اقتصاد کلان علت اعطای جایزه نوبل اقتصاد ۲۰۱۱ به آن ها اعلام شده و آمده است: این جایزه به علت« تحقیقات تجربی در مورد علل و اثرات در حوزه اقتصاد کلان به آن ها داده شده است».

