افزایش جرم اسید پاشی دلایل مختلف اجتماعی داردکه باید هر کدام از عوامل را در شاخه تخصصی آن مانند روانشناسی،جامعه شناختی و عوامل زیستی و فرهنگی بررسی کرد.جوانی که با پاشیدن اسید روی چشمان آمنه بهرامی او را نابینا کرد و با رضایت آمنه از قصاص چشم‌ رهایی یافت، به لحاظ جنبه عمومی جرم به ۱۵ سال حبس و تبعید محکوم شد.
 رئيس پليس آگاهي قزوين از دستگيري فردي خبر داد كه طي چند مرتبه اقدام به پاشيدن مايع اسيدي به سوي مردم كرده بود.
حکم اعدام مرد جوانی که با پاشیدن اسید دختر مورد علاقه خود را به قتل رسانده بود، در دیوان عالی کشور، تأیید شد.
 عامل اسیدپاشی بر چهره و بدن طاهره بهرامی که در انتظار تایید پرونده قصاص از سوی دیوان عالی کشور بود، خودکشی کرد.
افراد ناشناس با اسيد سولفوريك يكي از اعضاي شوراي اسلامي مياندواب را سوزاندند. 
به دلیل اینکه میزان جریحه‌دار شدن فرد و افکار عمومی در اسیدپاشی بسیار بیشتر از یک جرح ساده است بنابراین انتظار می‌رود که مجازات آن نیز بیشتر شود.
انتقام اسیدی خواستگار سمج در روز خواستگاری
مرد وقتی از دختر جوان و خانواده‌‌اش جواب رد شنید، در مراسم خواستگاری به صورت دختر جوان اسید پاشید و از خانه آنها فرار کرد.
با وقوع 8 فقره اسيدپاشي سريالي در محله‌هاي مركزي و شمالي قزوين، كارآگاهان جستجوي ويژه‌اي را براي يافتن اين اسيدپاش مرموز آغاز كرده‌اند. 
معاون اجتماعي فرمانده انتظامي آذربايجان ‌شرقي از اسيدپاشي پدر سنگدل بر روي پسر بچه هفت ساله، همسر و مادرزن خود خبر داد.
پرونده مردي كه 6 سال قبل اقدام به اسيدپاشي به صورت مرد جواني كرده بود، به ديوان عالي كشور رفت كه قضات ديوان عالي حكم صادره مبني بر قصاص چشم و گوش وي را تأييد كردند.
پريشاني براي لاله خيلي قبل‌تر از اين‌كه به صورت پدرش اسيد بپاشد شروع ‌شد. او در اعترافاتش گفته پدرم اصرار كرد ازدواج كنم.
پدر روي تخت بيمارستان پشيمان از واداركردن دخترش به ازدواج است و دختر در زندان پشيمان از اسيدپاشي به صورت پدر. 
تصور عمومي اين است كه اسيد‌پاشي واكنشي به يك شكست عشقي‌ است اما اين‌طور نيست درصد بالايي از اسيدپاشان افرادي هستند كه نمي‌خواهند با از بين بردن زيبايي، فردي را مال خود كنند بلكه قصد انتقام گيري دارند. 
طبق قانون اسیدپاشی 2 تا 10 سال زندانی دارد که در این خصوص دادگاه تصمیم گیری می کند.
داستان اسيدپاشي به سريالي تراژديك و دنباله‌‌دار تبديل شده است. اولين قسمت اين سريال در سال 1334 به اكران عمومي درآمد و مردي كه توسط يك قاضي دادگستري به حبس محكوم شده بود بعد از آزادي روي اين قاضي اسيد پاشيد و او را بشدت مجروح كرد. بعد از آن، اين جرم تكرار و تكرار شد تا اين‌كه سال 78 وقتي «حميد ـ خ» و 2 همدستش روي صورت 2 خواهر اسيد پاشيدند و زندگي آنها را تباه كردند، ماجراي اسيدپاشي به فتانه و فائزه از يك عشق كور شروع شد. 
اولين نكته‌اي كه بايد در مورد يك قرباني اسيدپاشي در نظر گرفته شود، تسريع در درمان اوست. جاي خالي قانوني دقيق و صريح در خصوص جرم اسيدپاشي كه متناسب با دنياي امروز و فراواني وقوع اين جرم باشد به شدت احساس مي‌شود.
مرد جوان گرگاني كه دو شب پس از ازدواج از سوي يك زن هدف اسيدپاشي قرار گرفته و نابينا شده همراه همسر و نوزاد 3 ماهه‌اش با حضور در گروه جويندگان عاطفه از دردها و رنج‌هاي 22 ماهه روزگار سياه زندگي‌اش گفت.
من قرباني كينه‌جويي و حسادت‌هاي يك زن افغان شدم كه جز خوبي و كمك در حق او و بچه‌هايش جرمي مرتكب نشده‌ام.
 از مجموع مبانی فقهی این‌گونه استنباط می‌شود که هر شخصی موجب خسارت مالی یا معنوی اشخاصی دیگر شود باید از عهده جبران آن برآید.
زوج جوان که پس از اسید پاشی بر روی راننده سرویس دخترشان او را به قتل رسانده بودند پس از محاکمه به قصاص ، زندان و شلاق محکوم شدند.
