يك منبع مطلع آگاه گفت: مردم بحرين در نامه اي به دبيركل سازمان ملل متحد از بي تفاوتي اين سازمان درقبال سياست مشت آهنين حكومت آل خليفه و اشغال اين كشور توسط عربستان انتقاد كردند.
آنان دراين نامه بيان كرده اند كه ما تنها آزادي و استقلال مي خواهيم. 
در حالی که تنها چند روز از افشای طرح الحاق بحرین به عربستان می گذرد، فعالان بحرینی با انتشار تصاویری از ورود یگانهای جدید نظامیان سعودی به منامه خبر می دهند.
به گزارش فارس، رژیم آل خلیفه همزمان با مطرح شدن پرونده حقوق بشر بحرین در دستور کار شورای حقوق بشر سازمان ملل تلاش دارد تا با اقدامات تاکتیکی از فشارهای بین المللی بکاهد.
وزیر دادگستری آل خلیفه از معارضان دعوت کرده تا پای میز مذاکره بنشینند تا درباره پایان خشونت ها مذاکره کنند.
دهها هزار نفر از مردم بحرين در تظاهرات اعتراض‌آميز روز سه شنبه خود به خيابان‌هاي پايتخت اين كشور جزيره اي ريختند. 
مردم بحرين در اين تظاهرات خواستار ساقط كردن دولت شدند.
شركت كنندگان در اين تظاهرات نام آن را "وفاداري به شهداي اين كشور " گذاشته بودند.
به گزارش ايرنا در سركوب تظاهرات منامه، گروهي از نيروهاي ارتش هاي عربستان و امارات حضور داشته اند.
جمعیت وفاق، بزرگ‌ترین گروه شیعه بحرین اعلام کرد که در انتخابات میان دوره‌ای ماه آینده شرکت نخواهد کرد.
مقامات بحرین از نیروهای مخالف دعوت کردند که در چارچوب گفت‌وگوی ملی با مقامات کشور مذاکره کنند. اما گروه‌های شیعی و در رأس آنها جمعیت وفاق، از مذاکرات "گفت‌وگوی ملی" کناره‌گیری کردند.
ملك عبدالله شاه عربستان و  حمد بن خليفه همتای بحرینی او در نشستی تحت عنوان "همایش فرهنگی الجنادریه" توافق کردند که بحرین به یکی از مناطق تحت قلمروي آل‌سعود تبدیل شود.
به گفته کارشناسان حقوقی، برای اجرای این طرح ابتدا باید آن را در بحرین به همه پرسی گذاشت تا مردم مخالفت یا موافقتشان را با آن اعلام کنند؛ زیرا این طرح به معنای تحویل قدرت، و منابع مالی، حقوقی و قانونی بحرین به سعودی ها است.
سعيد الشهابي از جنبش آزادي بحرين،عملکرد دولت منامه را در دوران انتخابات در اين کشور مورد انتقاد قرار داده‎اند.وی اين سرکوب يک گروه خاص به وسيله دولت نبود بلکه رويارويي خانواده سلطنتي بحرين در مقابل مردم چه شيعه و چه سني بود. 
مردم بحرين شنبه (1 آبان) در حالي براي انتخاب نمايندگان خود به پاي صندوق‌هاي رأي رفته‌اند که طي ماه‌هاي گذشته فعالان سياسي شيعه در اين کشور به شدت سرکوب و محدود شده‌اند. 
رهبر جمعيت اسلامي وفاق ملي، بزرگترين حزب شيعي بحرين، خواستار تقسيم قدرت ميان شيعيان و سني‌هاي اين کشور شده بود. 
احكام دادگاه بحرين آتشي را در جامعه اين كشور شعله‌ور ساخت كه هيچگاه خاموش نشده بود.
پادشاه بحرين، بعد از سخنراني ماه گذشته پرزيدنت اباما كه بر لزوم گفت‌وگوي داخلي تأكيد مي‌كرد، طرح گفت‌وگوي ملي را مطرح كرد.
صدور احكام سنگين دادگاه بحرين در محكوميت سران مخالف موجب بي‌اعتباري دعوت پادشاه به گفت‌وگوي ملي مي‌شود.
حزب معتدل وفاق گفت كه «احكام زندان ابد به معناي ابدي كردن بحران در كشور است و موجب افزايش تنش در كشور مي‌شود». 
سخنراني اخير پرزيدنت اباما خطاب به مردم و رهبران خاورميانه نشان داد كه واشنگتن احساس خطر مي‌كند كه ادامه وضعيت كنوني منافعش را در بحرين به خطر خواهد انداخت
پادشاه بحرين در سخنراني روز سه‌شنبه (۱ فروردين، ۲۰ مارس) خود ادعا کرد "درهاي گفت‌وگو باز بوده است و باز خواهد ماند."
پادشاه بحرين در ادامه ادعاهاي خود گفت دولت از فوريه سال ۲۰۱۱ در اجراي اصلاحات بخش‌هاي "امنيتي، قضايي، سياست اجتماعي و رسانه‌ها، پيشرفت ‌قابل‌توجهي داشته است." 
به گفته گروه‌هاي حقوق بشر بحرين، نيروهاي امنيتي اين هفته حدود ۸۰ تن از فعالان برجسته را براي جلوگيري از برگزاري اعتراضات ضد رژيم هنگام برگزاري مسابقات فرمول يک بازداشت کرده‌اند. 
مسابقات فرمول يک روزهاي بيستم تا بيست و دوم آوريل در بحرين برگزار خواهد شد.
دستگیری دهها فعال معترض در بحرین در حالی روی داده است که بحريني‌های مخالف تاکید کرده اند هنگام برگزاري اين رخداد ورزشي، تظاهرات "روز خشم" برگزار کنند. 
حزب الوفاق، بزرگ‌ترين حزب مخالف دولت بحرين، ضمن انتقاد از اين اصلاحات اعلام کرد اصلاحات يادشده به خواسته‌هاي اين حزب مبني بر روي کار آمدن دولتي منتخب، لغو مجلس اعيان و شوراي امنيتي که اعضاي آن از سوي پادشاه انتخاب می شوند، جامه عمل نمي‌پوشاند. 
فاضل عباس، هدف از دعوت به گفت و گو از سوی نظام بحرین را وقت کشی دانست و گفت: مرحله کنونی بحرین را می توان مرحله بی اعتمادی توصیف کرد، زیرا رژیم بحرین با عمل نکردن به وعده های گذشته خود که آخرین آن تکرار حمله به تظاهرکنندگان در جمعه گذشته بود، موجب بی اعتمادی مردم بحرین به نظام شد.
دبیرکل جنبش خلاص بحرین تاکید کرد، خواست اصلی مردم این کشور سرنگونی کامل رژیم بحرین است و نه تغییر دولت.وی خاطرنشان کرد:جنبش مردمی بحرین،رنگ وبوی قومی وطایفه ای ندارد.
خبرنگار «العالم» گزارش داد، نیروهای اشغالگر سعودی در ادامه حملات خود به مردم بحرین، به سوی مجروحان در بیمارستان هم تیراندازی کردند.حتی به آمبولانس ها و نیروهای امدادگر اجازه عبور داده نمی شد.
«ناجی فتیل»، در مصاحبه با «العالم» اظهار داشت: مردم مناطق گوناگون از خانه های خود بیرون آمده اند و در تلاش برای رفتن به میدان اللؤلؤ هستند، ولی به علت محاصره این میدان کسی نمی تواند وارد آنجا شود.
با بحرانی شدن شرایط بحرین و کشتار گسترده شیعیان، حضرت آیت الله «صافی گلپایگانی» به حکام عربستان سعودی، امارات و کشورهای عربی منطقه درباره لشکرکشی به بحرین هشدار داد.
وزیر امور خارجه کشورمان نیز در پیام هایی به سازمان ملل متحد، سازمان کنفرانس اسلامی و اتحادیه عرب خواستار تحرک فوری برای پایان خشونت ها در بحرین شد.
جمعیت موسوم به «جوانان انقلابی بحرین» بیانیه ای با مضمون تداوم قیام علیه دیکتاتوری و جنایات اشغالگران سعودی و مزدوران «آل خلیفه» منتشر کردند.
به گزارش «تابناک»، این جمعیت انقلابی با انتشار این بیانیه، ضمن نام‌گذاری تظاهرات روز جمعه به نام «شکست محاصره» خواستار شرکت گسترده مردم بحرین در این راهپیمایی شدند.

