احمد بن حلی معاون دبیرکل اتحادیه عرب اعلام کرد مجهز کردن مخالفان سوری به سلاح در چارچوب پیشنهادها برای حل بحران سوریه قرار ندارد.ما به تصمیماتی که اتحادیه عرب و اعضای آن اتخاذ کرده اند، پایبندیم.
دیر الزور سومین پناه‌گاه شورشیان بود که به کنترل نیروهای دولتی درآمده است. 
سوریه از اواسط مارس ۲۰۱۱ میلادی شاهد ناآرامی‌هایی است که از سوی دولت‌های غربی و هم‌پیمانان عرب آن‌ها حمایت می‌شود.
نخست وزیر ترکیه گفت : دمشق به مرز ترکیه تجاوز کرده و ما اقدامات مناسب را در واکنش به آن انجام می دهیم.
شورای حقوق بشر سازمان ملل قطعنامه غیرالزام‌آور جدیدی علیه سوریه تصویب کرد.
این قطعنامه با پیشنهاد ترکیه و حمایت کویت، عربستان و قطر مطرح شد اما روسیه، چین و کوبا با آن مخالفت کردند.
به گزارش فارس، حامد حسن سفیر سوریه در تهران، با اشاره به اوضاع کنونی سوریه و حمایت مردم این کشور از سران  آن تاکید کرد که این کشور قدرتمندتر از گذشته از بحران کنونی خارج خواهد شد.
حامد حسن با توجه به انتخابات پارلمانی پیش‌رو 
و آیا مردم در این انتخابات شرکت گسترده خواهند داشت یا خیر، گفت: مردم سوریه تاکنون چندین بار در طول این چند ماه وفاداری خود را به بشار اسد و سران سوریه ثابت کرده‌اند و در چند صحنه، حضور خود را اثبات کردند. 
بثینه شعبان اتهامات و ادعاهای ترکیه علیه کشورش در خصوص نقض قوانین مرزی را رد و بر حل مشکلات از طریق مناسبات خوب تاکید کرد.
شعبان گفت:ما معتقدیم که ترکیه مردم سوریه را تحریک می‌کند که کشور خود را ترک کنند. حتی اماکنی را قبل از ورود پناهجویان برای آنان آماده کرده است.
وی در پاسخ به این سوال که رجب طیب اردوغان گفته است که نظام بشار اسد به پایان خود رسیده است، گفت: ملت سوریه خودشان سرنوشتشان را رقم می‌زنند و سوری‌ها معنای این موضع ترکیه را نمی‌فهمند.
خلف العزاوی رئیس کمیته عالی انتخابات سوریه اعلام کرد که مشارکت مردمی به بیش از 51.26 درصد رسید.
بشار اسد رئیس جمهوری سوریه در حکمی، رئیس دادگاه عالی قانون اساسی این کشور را تعیین کرد.
به گزارش این پایگاه خبری، اسد در دستور 173 در سال 2012 قاضی عدنان زریق را رئیس این دادگاه تعیین کرد.
تلویزیون سوریه اعلام کرد که نشست نخست پارلمان جدید سوریه امروز با پخش سرود ملی سوریه برگزار شد.
روزنامه الاخبار لبنان اعلام کرد که واشنگتن که پیش از این انتخابات سوریه را نمایش مضحک خوانده بود، تلویحا نتیجه انتخابات پارلمانی سوریه را پذیرفته و آن را به رسمیت شناخته است.
این تغییر موضع اساسا به این بازمی‌گردد که آمریکا قانع شده است که باید میان درخواست کناره‌گیری اسد از قدرت و حفظ تداوم [موجودیت] کشور و نهادهای آن تفاوت قائل شود بخصوص ارتش سوریه. 
شرکت‌کنندگان در کنفرانس موسوم به دوستان سوریه در تونس درباره راهکارهای جدید برای افزایش فشارها بر بشار اسد مذاکره کردند. آنها همچنین کوفی عنان دبیرکل پیشین سازمان ملل را به‌عنوان نماینده ویژه این سازمان و اتحادیه عرب در امور سوریه تعیین کردند.
هیلاری کلینتون، وزیر امور خارجه آمریکا در یکی از صریح‌ترین اظهارنظرهای خود اعلام کرد که مخالفان، سلاح‌های مورد نیاز خود را به دست خواهند آورد. 
دمشق توانست موضوع احترام به حاکمیت ارضی سوریه را در توافقنامه‌های امضا شده با شورای امنیت یعنی توافقنامه با عنان، توافقنامه با صلیب‌سرخ بین‌المللی و توافقنامه تعریف سازوکار وظایف ناظران بین‌المللی در سوریه، به طرف مقابل خود بقبولاند 
کوفي عنان، دبیر کل سابق سازمان ملل خواستار پايان چندين ماه ناآرامي در سوريه و پيدا کردن راه حلي صلح آميز براي اجراي اصلاحات سياسي در اين کشور شده بود. 
رئيس جمهور سوريه روز دوشنبه در راستاي اجراي طرح صلح شش ماده‌اي فرستاده ويژه سازمان ملل، پذيرفت. 
همه نظاميان را از مراکز جمعيتي خارج و آتش‌بس اعلام کند. 
رئيس جمهوري سوريه 6 مارس گفته بود مردم اين کشور "با عزم خود در پيگيري اصلاحات به همراه مبارزه با تروريست‌هاي مورد حمايت غرب، توانايي‌اشان براي دفاع از کشور و ساخت سوريه‌اي جديد را ثابت کرده‌اند."
هرو لادسوس گفت، ضروري است همه احزاب گام‌هاي بيشتري براي توقف خشونت به هر شکلي که باشد، بردارند.
برخی از شورشی‌ها که از حمله نهایی و احتمال کشته شدن یا دستگیر شدن خود مطلع بوده‌اند از شب گذشته اقدام به فرار به سمت مرزهای لبنان کرده‌اند که برخی از آنها به دام نیروهای ارتش سوریه افتادند.
نماينده مسكو در سازمان ملل متحد دولت ليبي را به ايجاد اردوگاهي براي آموزش شورشيان در سوريه محكوم كرد.
اين شورشيان آموزش‌ديده كساني هستند كه عليه دولت دمشق دست به خرابكاري مي‌زنند.
نماينده روسيه در ادامه بيان كرد: چنين رفتاري كاملا غير قابل قبول است و موجب تضعيف ثبات منطقه‌اي در خاورميانه مي‌شود.
نخست‌وزير موقت ليبي با بيان اين كه وجود اين اردوگاه در حال بررسي است، گفت: اين مساله نبايد به تبليغاتي سياسي تبديل شود تا دو كشور را دشمن همديگر كند.
دومين كنفرانس به اصطلاح "دوستان سوريه" با سخنراني نخست وزير تركيه در استانبول آغاز به كار كرد.
در اين كنفرانس كه با حضور وزيران خارجه و نمايندگاني از بيش از 70 كشور برگزار مي‌شود، رجب طيب اردوغان، نخست وزير تركيه طي سخناني از جامعه بين‌الملل خواست تا اقدامات روشني براي كمك به ملت سوريه در پيش بگيرند.
