88 سال پيش كه نوازندگان سازهاي كلاسيك به رهبري غلامحسين مين‌باشيان دور هم جمع شدند تا اركستر بلديه را تشكيل دهند، كسي نمي‌دانست در آينده اركستر سمفونيك تهران از دل آن بيرون خواهد آمد.
 رهبري اركستر امروز در دنيا يك علم و تكنيك است و قطعا افراد متخصص و آگاه به علم رهبري در ارتقاء سطح فني و كيفي اركستر سمفونيك مي‌تواند بسيار حائز اهميت و مؤثر باشد .  
رهبري اركستر بايد با هدف و‌ دليل بوده و هر حركتش براساس دانش و آگاهي از قطعه مورد نظر باشد. 
 صدادهي هر اركستر در درجه اول به رهبر و بعد به نوازنده‌ها باز مي‌گردد چراكه او بايد صداي مطلوبي را از اركستر بيرون بكشد.
كار رهبر خوب اركستر اين است كه خاصيت‌هاي خوب نوازندگان را بشناسد و بتواند آن را به شيوه درست تربيت كند.
 فریدون ناصری از سال 1369 رهبری این ارکستر را برعهده داشت که با مرگش ارکستر سمفونیک شکل دیگری یافت. علی رهبری، نادر مشایخی و منوچهر صهبایی پس از ناصری هدایت این ارکستر را برعهده گرفتند .
منوچهر صهبايي را بيشتر از آنکه در ايران بشناسند در خارج از کشور شناخته شده است، نه فقط به خاطر نوازندگي، رهبري ارکستر و تدريس موسيقي در شهرهاي مختلف اروپايي، بلکه بيشتر به دليل ضبط و معرفي آثار سمفونيک موسيقي ايران در اروپا. 
تقدیر از صهبایی در بیست و پنجمین جشنواره موسیقی فجر در سال 88 با اعلام پایان کار او همراه بود. از آن به بعد تصمیم بر این شد که این ارکستر با رهبر مهمان گردانده شود.
شهرداد روحانی، رهبر شناخته شده ایرانی مقیم آمریکا به ایران آمد و عنوان نخستین رهبر مهمان ارکستر سمفونیک را به نام خودش کرد. 
نازنین آقاخانی نخستین رهبر ارکستر زن بودکه حاشیه‌های حضورش باعث شد که تنها به‌عنوان تمرین‌دهنده ارکستر، از او نام ببرند . 
ماتیاس کروگر، جوان آلمانی که بنا به گفته مدیرعامل انجمن موسیقی، در سفر خرید ساز به آلمان شناخته شد و بعد از بررسی شناسنامه کاری او شورای ارکستر حضور او را به‌عنوان نخستین رهبر غیرایرانی تایید کرد.
درک گلیسون، ایرلندی با دست پر ارکستر سمفونیک تهران را رهبری کرد.
این ارکستر در فستیوال­‌های معتبری مانند سالز بورگ و فستیوال ادینبورگ که در آن زمان زیرنظر بزرگانی همچون هربرت فون کارایان و لئونارد برنستاین اداره می­‌شد، روی صحنه می­‌رفت. گلیسون در سال 1984 برنده جایزه رهبری ارکستر در لندن شد.
 طی حکمی نادر مرتضی‌پور رهبر ثابت ارکستر سمفونیک تهران شد.
از عمده فعاليت‌هاي مرتضي پور ساماندهي اركستر سمفونيك تهران پس از انقلاب بود كه با برنامه ريزي منسجم براي اركستر و تمرين قطعات مختلف كلاسيك و ايراني اجراي كنسرت‌هاي خياباني، اجراي كنسرت در تالار وحدت، شهرستان ها و جبهه ها براي رزمندگان، كنسرت هاي آموزشي و اجراي قطعات آهنگسازان ايراني براي اولين بار در تالار وحدت پايه گذاري جشنواره هاي موسيقي و ... كه همه باعث جلوگيري از فروپاشي اركستري شد.

