 آنچه كه ما از آن به عنوان هوش ياد مي‌كنيم در واقع رشد كورتكس مغز و ارتباطات عصبي در دستگاه اعصاب مركزي بدن است. 
بهره هوشی تا حد زیادی ژنتیکی است و تفاوت بهره هوشی افراد را می‌توان به تفاوت ژن‌ها نسبت داد,در واقع 40 درصد از کل ژن‌های یک فرد در میزان هوش وی سهیم هستند.
هرچند ژنتیک نقش زیادی در تعیین میزان هوش افراد دارد اما عوامل محیطی نیز می‌تواند تأثیر به سزایی داشته باشند. 
تحريكات مغزي در كودك حتي از همان روزهاي نخست تولد نقش بسيار مهمي در تقويت هوش آنها دارد. 
بنابر اين اولين و بهترين غذاي مغز كودك، شير مادر است كه هم باعث ايمني كودك در مقابل بيماري‌ها مي‌شود و هم براي رشد ذهني و مهارت‌هاي فكري آينده كودك مفيد است
انجام فعاليت‌هاي ورزشي براي كودكان نيز سبب تقويت اعتماد به نفس و نيز تقويت توانايي مديريت تيمي و رهبري گروهي براي او خواهد شد.
روان‌شناسان كودك معتقدند، آشنايي با آموزش‌هاي موسيقي در سنين پايين در بالا بردن سطح هوش و توانايي‌هاي ذهني موثر است و باعث تقويت پاسخ‌دهي شنوايي و حافظه كودك مي‌شود. 
یک پژوهش تازه در هلند نشان می دهد که وجود فاصله بین زایمان مادران، هوش کودکان آنها را بیشتر می کند
تعاملات اجتماعي و فعاليت‌هاي گروهي بر رشد مغز و در نتيجه افزايش هوش تاثير زيادي دارد.
در واقع فراگيري هنر، دانش، زبان و تعاملات اجتماعي و گروهي، انسان را قوي‌تر و باهوش‌تر كرده است.
 مصرف یک لیون شیر در روز نه تنها نیاز انسان به عناصر غذایی و کلیسم را تامین می‌کند بلکه انسان را باهوش تر کرده و ذهن وی را شفاف می‌کند.
 اسفناج از ماده دارويي به نام فوليک اسيد برخوردار است که در جهت تقويت حافظه موثر است. 
کافئين قهوه در جهت تقويت حافظه مفيد است. 
ميوه و سبزيجات بسيار براي تقويت حافظه مفيدند.
موادي مانند کربوهيدرات‌هايي که به وفور در سيب زميني يافت مي‌شود، باعث تقويت حافظه مي‌شوند.
ماهي نيز يکي ديگر از مواد غذايي است که باعث تقويت و رشد سريع‌تر سلول‌هاي مغز و در نتيجه باعث تقويت حافظه مي‌شود. 
یک بررسی در انگلیس نشان می‌هد نوپایانی که رژیم‌های غذایی مملو از غذا‌های کارخانه‌ای و فرآوری‌شده را مصرف می‌کنند، ممکن است در ادامه زندگی اندکی ضریب هوشی‌شان کاهش یابد.
خوردن همبرگر، كباب‌هاي آماده، چيپس و ديگر مواد غذايي داراي چربي زياد مي‌تواند در كاهش عقل و هوش آدم‌ها مؤثر باشد.
خرناس زیاد موجب کاهش ضریب هوشی کودکان می‌شود.
‌تاكنون شواهد علمي مبني بر اين موضوع كه اگر پنير زياد مصرف شود هوش انسان آسيب مي‌بيند مشاهده نشده است.

