"عمر سليمان" معاون رئيس جمهور مصر در بيانيه‌اي از كناره‌گيري رسمي مبارك از سمت خود خبر داد و اعلام كرد كه وي شوراي عالي نيروهاي مسلح را مسئول اداره كشور كرد.
فشارهاي مردمي بالاخره جواب داد و عمر سليمان معاون مبارك در سخناني تلويزيوني ساعتي پيش كناره گيري مبارك از قدرت را اعلام كرد.
ارتش مصر در پيامي خطاب به مردم مصر اعلام كرد: ارتش خواسته‌هاي مردم بزرگ مصر را قانوني مي‌داند و به استفاده از زور عليه مردم مصر مبادرت نخواهد كرد.
حزب "آزادی و عدالت"، شاخه سیاسی جماعت اخوان المسلمون از مجموع 498 کرسی مجلس ملت که مهمترین وظیفه آن قانونگذاری است، موفق شد ‌235 کرسی را به دست آورده است.
"انقلاب جوانان مصری که منجر به سقوط دیکتاتوری حسنی مبارک و پس از آن برگزاری انتخابات پارلمانی و پیروزی اسلام‌گرایان در این کشور شد"
سرانجام مرحله اول و دوم انتخابات پارلمانی مصر (مجلس ملت) در 28 و 29 نوامبر و 14 و 15 دسامبر برگزار شد تا روند انتقال قدرت از شورای عالی نظامی مصر به دولت منتخب مدنی تسریع شود.
محمد مرسی رئیس‌جمهوری مصر در بیانیه اي آورده است: اگر حکم دادگاه عالی قانون اساسی مصر این است که مجلس الشعب دیگر به انجام وظایف خود ادامه ندهد ما به این حکم احترام می‌گذاریم چرا که دولت مصر دولت قانون است که در آن به قانون اساسی و موسسات و نهادهای مختلف کشور احترام گذاشته می‌شود.
عملکرد داخلي رژيم حسني مبارک و دنباله‌روي اين رژيم از سياست‌هاي آمريکا و اسرائيل، آسيب‌پذيري آن را در عرصه‌هاي داخلي و منطقه‌اي بشدت افزايش داد.
حاکمان نظامي مصر در نظر دارند، کميته‌اي براي تدوين پيش‌نويس قانون اساسي جديد کشور تشکيل دهند.
در همه پرسي اخير در مصر درباره تعديل برخي مواد قانون اساسي، موادي از قانون اساسي تغيير يافت که به نحوه انتخاب رئيس جمهوري و اختيارات وي مربوط مي‌شود. در قانون اساسي دوره حسني مبارک، اين مواد به گونه‌اي تنظيم شده بودند که تنها به وي يا پسرش يا يکي از اعضاي حزب حاکم اجازه مي‌داد که براي رياست جمهوري نامزد شوند و شروط سنگيني را براي کسب حد نصاب لازم براي شرکت در انتخابات را تعيين کرده بود که عملا راه بر بسياري از افراد داراي صلاحيت مي‌بست.
مردم مصر براي شرکت در نخستين رأي‌گيري بعد از سقوط مبارک، نتيجه همه‌پرسي اهميت زيادي يافت. نزديک 77% شرکت کنندگان در همه پرسي به تعديلات قانون اساسي رأي مثبت دادند.
اولين جلسه پارلمان جديد مصر روز دوشنبه دو روز پيش از نخستين سالگرد آغاز انقلاب مردمي اين کشور و در حالي برگزار شد که احزاب اسلام‌گرا براي نخستين بار اکثريت پارلماني را در دست دارند.
سلطان فاروق، رييس کميسيون عالي انتخابات رياست جمهوري مصر روز يکشنبه (۴ تير) گفت که مرسي تقريبا ۵۲ درصد آراء معادل ۱۳ ميليون راي به صندوق انداخته شده را به دست آورده است.
اين در حالي است که احمد شفيق، نخست وزير پيشين مصر ۱۲ ميليون راي معادل ۵۱.۸۲ درصد آراء را به‌دست آورده است.
ديوان عالي قانون اساسي مصر در ۱۴ ژوئن (۲۵ خرداد) دستور انحلال پارلمان را صادر و اعلام کرد يک سوم کرسي‌هاي پارلماني "غيرمشروع" هستند

