نانو تكنولوژي در زمينه شناسايي بيماريها، حفظ ساختار خاك و افزايش عملكرد محصولات كشاورزي موثر است.
استفاده از اين علم در بخش كشاورزي مشكل باقي مانده سموم كشاورزي كه در صادرات مشكل ايجاد كرده است را بر طرف مي‌كند.
استفاده از اين علم براي ارتقا رتبه سلامت محصولات كشاورزي ضروري است.
پزشکان از  طریق فناوري نانو می توانند انواع مختلف بیماری سرطان و همین طور آلزایمر را در همان مراحل اولیه شناسایی کنند و از این طریق از پیشرفت بیماری های مذکور جلوگیری به عمل آورند. 
ماده نانویی که برای انجام این بررسی به کار گرفته می شود، D2PA نام دارد. این ماده متشکل از یک لایه بسیار نازک از طلا با ساختار نانو است که با ستون های شیشه ای به ضخامت 60 نانومتر احاطه شده است.
دانشمندان اسفنج نانویی ابداع کرده‌اند که می‌توان با استفاده از آن دریاها را از وجود لکه‌های نفتی پاک کرد و خطر زیست‌محیطی را برای حیات دریایی به حداقل رساند.
از این اسفنج می‌توان بارها استفاده کرد. همچنین این اسفنج می‌تواند نفت را برای بازیابی بعدی در خود نگه دارد.
ذراتی که درحالت پودرهای نانویی در زمان سایش دو گسل پراکنده می‌شوند، می‌توانند به‌عنوان روغن بین دو گسل عمل کنند. 
زمانی که دو گسل در کنار هم حرکت می‌کنند پودرهایی در مقیاس نانو از آنها ساطع می‌شود که به اعتقاد دانشمندان و محققان علوم زمین می‌تواند گسل‌ها را صیقل‌کاری کند و از اصطکاک آنها بکاهد.
آجرهاي ساختمان‌سازي مانند اتم‌ها هستند و قطعات به اندازه جعبه كبريت در ديوار هم مانند دانه‌ها. در واقع اتم‌هاي درون يك دانه مانند آجرك‌هاي يك قطعه به هم متصل شده‌اند،
همان‌طور كه مي‌دانيد خواص مواد به نوع اتم‌هاي تشكيل‌دهنده آنها و نوع اتصال اين اتم‌ها به يكديگر بستگي دارد. بنابراين اگر بتوانيم اين اتم‌ها را به شكل مورد نظر خودمان به هم متصل كنيم، مواد جديدي با خواص و توانايي‌هاي مورد نظرمان به دست مي‌آوريم؛ اين كار، مهم‌ترين هدف در نانوفناوري است.
با توجه به رشد سريع تحقيقات علمي و عملي علوم و فنون نانو و ورود تقويت‌كننده‌ها و استحكام‌دهنده‌هاي نانويي در مصالح ساخت و ساز موج جديدي با شتاب فزاينده‌اي صنعت ساخت و ساز را در بر گرفته است
طيف حرارتي (امواج مادون قرمز) و امواج مضر (ماوراء بنفش) را منعكس و فيلتر مي‌كنند. اين شيشه‌هاي انتقال حرارت ناشي از اختلاف دما كه تركيبي از پديده‌هاي هدايت،‌جابجايي و تابش است را به مقدار زيادي كاهش مي‌دهند و همچنين انتقال حرارت تابشي (كسب انرژي خورشيد) را نيز تحت كنترل دارند. با توجه به مشخصات مذكور، استفاده از اين نوع شيشه مزايايي از جمله آسايش حرارتي در زمستان و تابستان، كاهش هزينه سالانه انرژي، جلوگيري از ورود اشعه‌هاي مضر خورشيد همراه با تامين روشنايي مناسب براي ساختمان و در نتيجه كاهش هزينه مورد نياز براي روشنايي، را در بر دارد.
محققان مؤسسه نانوفناوري كاتالان اسپانيا با استفاده از نانو لوله‌هاي كوتاه موفق به اندازه‌گيري اتم در كوچكترين واحد جرم شده‌اند.
در اندازه‌گيري زيراتمي كوچكترين واحد سنجش «يوكتوگرم» نام داشته كه يك سپتیلیون يك گرم است.
مهندسان دانشگاه هاروارد موفق به ابداع تراشه های رایانه ای شده اند که متشکل از نانوسیم ها بوده و می توان عملکرد محاسبات رایانه ای در آنها را با اعمال جریان های کوچک الکتریکی تغییر داد.
 سرعت تراشه جدید در مقایسه با تراشه هایی که در حال حاضر در بازار موجود هستند ، بسیار پایین تر خواهد بود. از سویی دیگر این تراشه ها به دلیل کم بودن میزان هدررفت جریان الکتریسیته در ترانزیستورها، ۱۰ برابر کم مصرف تر از دیگر تراشه ها است.

