نانوفناوري علم شكل دهي دلخواه اتم هاي مواد با توجه به خاصيت ونوع اتصال آنها به هم است.
يكي ازاين كاربردهاي نانو درزمينه تصفيه آب ورودي وفاضلاب نيروگاه هااست بطوريكه براي جلوگيري ازخوردگي سطح لوله ها وهمچنين ازبين بردن مواد مضر به عنوان فاضلاب كه براي محيط زيست خطرناك هستند، نانوفيلتر كه اندازه ي حفره هاي آن به اندازه يك نانوهست اين امكان راميدهد كه مواد آلي وباكتري ها وموادآلاينده راتصفيه كند.
درنيروگاههاي فسيلي احتراق كاراصلي است واگراين عمل به هرعنوان ناقص باشدباعث كاهش انرژي توليدي ميگردد.نانوفيلتر ها با تصفيه دودخارجي ازنيروگاه مشكل ورود آلاينده ها به هوا را حل مي كند.همچنين نانوسنسورها عوامل تاثيرگذاردر ميزان احتراق رابررسي كرده وهرگونه ضعف درعملكردراگزارش داده وباعث افزايش راندمان ميشود.
دانشمندان موفق به ساخت نانو واكسني براي مقابله با ديابت نوعA شده اند كه دراين روش حملات خودكارسلول هاي ايمني بدن به سلول هاي انسولين كه وظيفه تنظيم قند خون رابرعهده دارند خنثي كند وبيماري را به كنترل خوددرآورد.

نانوتكنولوژي امروزه درصنعت كشاورزي اهميت بسياري دارد به گونه اي كه امروزه به كمك آن ميتوان سموم كشاورزي باقيمانده درمحصولات وهمچنين ايجاد كردن طعم وخواص جديد درمحصولات كيفيت مصرف را در آنها بالا برد.
بااستفاده ازاين فناوري ميتوان عامل عفوني مزمن قارچي وخطرناك کاندیدا آلبیکنس كه موجب عفونت هاي خطرناك در بدن ميشود را با مهار و حذف آن ازابزارهاي پزشكي،برطرف كرد.

نانو تكنولوژي امروزه در عرصه حمل ونقل نيز بسيار كارآمد واقع شده بطوريكه با ظهورآن انقلابي درتمام جنبه هاي ايمني وراحتي ومحيط زيست پديدآورده كه ازآن جمله ميتوان به خودروهاي سبك،سوخت مصرفي كمتر،مصالح باكيفيت وقابليت استفاده مجدد،تايرهاي هوشمند وبسياري ازاين دست كه كارايي بيشتر و مصرف وهزينه واستهلاك كمتر رادر پي دارد اشاره كرد.
بااستفاده ازاين فناوري ميتوان بيماري هايي مانند ايدز و سرطان رادرمان كرد.دراين تكنيك نانو ذراتي حاوي نوعي پروتئين وارد بدن شده و واكنش سيستم دفاعي رادربرابر عوامل بيماري زا منجر ميشود كه باعث ريشه كن شدن آن مي شود.
ساخت شيشه هاي خودتميزكننده كه درآنها بااستفاده از پوششي روي شيشه آب روي شيشه به پايين سرازيرشده ودرهمين حين آلودگي هاي روي شيشه پاك ميشود.
همچنين شيشه هايي كه با كنترل دماي خارج وداخل وكنترل تبادل حرارت مانع ازهرگونه هدررفت انرژي ميشوند؛ضمن آنكه با پوشش نانويي امواج مضرخورشيد را منعكس وفيلتر ميكند.
محققان بااستفاده ازنانو لوله هايي بسيارحساس موفق به اندازه گيري كوچكترين واحد سنجش زيراتمي به نام "يوكتوگرم" شدند.
همچنين اسفنج هايي ازجنس نانو ساخته شده است كه ميتوان ازآن براي رفع آلودگي نفتي آب درياها استفاده كرد؛به گونه اي كه اين اسفنج ها نفت را به خود جذب كرده وبراي استفاده مجدد آن رادر اختيار قرار مي دهد.
