رييس كميته دفاعي كميسيون امنيت ملی
درباره سرنوشت طرح اصلاح قانون نظام وظيفه تصريح كرد: اين طرح پس از ارايه به شوراي نگهبان بنابردلايلي از جمله افزايش حقوق سربازان، مورد ايراد مالي شورا قرار گرفت و براي بررسي مجدد به كميته دفاعي كميسيون امنيت ملي ارجاع داده شد. سردار کمالی گفت: 
ستاد کل نیروهای مسلح با جدیت کامل به دنبال پیگیری این موضوع است تا هرچه سریعتر وضعیت بار مالی این طرح مشخص شود.معاون دانشجویی وزیر علوم در تشریح جزئیات آیین‌نامه بازنگری شده انتقال به داخل دانشجویان ایرانی شاغل به تحصیل در خارج کشور گفت: افرادی می توانند از این آیین‌نامه استفاده کنند که حداقل 12 واحد اصلی را در دانشگاه خارجی گذرانده و در سفارت مربوطه پرونده داشته باشند.به گزارش ايرنا ، قاسم مزيناني افزود: وضعيت كلي سازمان نظام وظيفه عمومي ناجا به مخصوص با استفاده از سامانه دولت الكترونيك و تسريع در انجام امور مربوطه رو به بهبود بوده و بهبودي نسبي در جلب رضايت مردم حاصل شده است.سردار سيد حميد صدرالسادات در نشست خبري افزود:‌ در تسهيلات ايجاد شده ،خدمات به صورت غير حضوري انجام مي‌شود که بر اساس آن افراد با مراجعه به پليس +10 موضوعات خود را پيگيری مي‌کنند.سردارصدرالسادات افزود:اگر مشمولی تنها فرزند ذکور بالای 18سال و سالم خانواده باشد و سن پدرش بالای 59 سال، یعنی شروع 60 سالگی باشد، می تواند کفیل پدرش شود و از خدمت وظیفه عمومی معاف شود. همچنین اگر سن پدر مشمول که تنها فرزند ذکور بالای 18 سال و سالم خانواده بوده کمتر از 59 سال تمام باشد و به‌دلیل بیماری با تأیید شورای پزشکی وظیفه عمومی نیازمند مراقبت تشخیص داده شود، می تواند از معافیت کفالت استفاده کند.
مشاور معاون نیروی انسانی ستاد کل نیروهای مسلح با اشاره به تداوم اجرای طرح معافیت سه برادری گفت: تمامی معافیتهای موجود در قانون نظام وظیفه در سال آینده نیز اجرا می شود.
 بنابر اعلام سازمان وظيفه عمومي ناجا مشمولاني که هر يک از شرايط زير را داشته باشند مي‌توانند موعد اعزام به خدمت خود را تمديد کنند.1.مشمولان بيمار يا حادثه ديده‌اي که با تاييد بهداري نيروي انتظامي استان قادر به اعزام نباشند، موعد اعزام آنان حداکثر به مدت دو ماه تمديد مي‌شود.
 2. مشمولان واجد شرايط استخدام در نيروهاي مسلح با اعلام کتبي مرکز گزينش و استخدام نيروي مربوطه مبني بر اتمام مراحل گزينش که موعد اعزام اين دسته از مشمولان حداکثر به مدت دو ماه تمديد مي‌شود.
 3. مشمولان غيرغائب واجد شرايط ماده 127 آئين‌نامه اجرائي قانون خدمت وظيفه عمومي (دو يا سه برادر همزمان در شرايط اعزام قرار داشته باشند) که در اين صورت اعزام يکي از برادران تا خاتمه خدمت برادر ديگر به تاخير خواهد افتاد.
 4. فوت بستگان درجه يک مشمول ( پدر، مادر، برادر، خواهر، همسر و فرزند) که در اين صورت اعزام مشمول حداکثر به مدت دو ماه از تاريخ فوت بستگان به تاخير خواهد افتاد.معاون آموزش و سنجش دانشگاه پیام نور، با تشریح آخرین وضعیت ادامه تحصیل سربازان در این دانشگاه، گفت: پیام نور برای سربازانی که قصد ادامه تحصیل دارند می تواند معافیت تحصیلی دریافت کند، سربازانی هم که تمایل به دریافت معافیت تحصیلی ندارند، می توانند در محل خدمت تحصیل کنند.حذف معافيت تك‌فرزند ذكور با پدر بالاي‌٦٠ سال، اجرا نشدن معافيت دو برادري، منتفي شدن افزايش حقوق سربازان، الزام داشتن كارت پايان خدمت براي دريافت وام بانكي و اعلام مدت مجاز تحصيل در دانشگاه‌ها براي مشمولان از جمله مهم‌ترين تغييرات طرح اصلاح موادي از قانون خدمت وظيفه عمومي است.جانشین اداره منابع انسانی ستاد کل نیروهای مسلح کشور از ارائه طرح اصلاح قانون خدمت نظام وظیفه به مجلس شورای اسلامی خبر داد.معاون امور اجتماعی بهزیستی گفت: از دی ماه امسال تمامی فرزندان ذکور مادران فاقد شوهر تحت پوشش بهزیستی معاف می‌شوند.جانشین اداره منابع انسانی ستاد کل نیروهای مسلح گفت: مدت خدمت سربازی تا پایان سال 1391 هیچ تغییری نکرده است.فرمانده ناجا چندي پيش با بيان اين كه "بر اساس قوانين جديد، خانواده سربازان نبايد براي سربازي رفتن او دست به جيب شوند"، گفت:" متاسفانه در بودجه 91 ردي از حقوق سربازان ديده نمي‌شود. "اما موضوع افزايش حقوق سربازان روز گذشته مورد انتقاد معاون بودجه معاونت برنامه ريزي و نظارت راهبردي رييس جمهور قرار گرفت. طبق آخرین تغییرات اعلام شده از سوی این سازمان کسر خدمت‌هاي ناشي از سابقه جبهه و جانبازي والدين و مدارك تحصيلي دانشگاهي متوقف شد.
فرمانده نيروي زميني ارتش گفت:اين نيرو و ساير نيروهاي مسلح آماده مقابله با تهديدات دور ايستاي دشمنان هستند.جانشین رییس سازمان وظیفه عمومی ناجا با بیان اینکه فرار از سربازی یک جرم است، گفت: در صورتی که فرار بدون عذرموجه باشد، دادگاه به آن رسیدگی خواهد کرد.برابر مقررات قانون جدید وظیفه عمومی، تنها پسر خانواده‌های تحت پوشش کمیته امداد یا بهزیستی که دارای سه فرزند دختر هستند از خدمت دوره ضرورت معاف است.مجلس هشتم که آخرین روز‌هایش را می‌گذراند، پس از ۳ سال قانون جدید نظام وظیفه را تصویب کردوآنچه از ظاهر مشخص است هر چه است به زیان مشمولین غایب است و بفرما است به مسئولین نظامی که هر چه خواهند با مشمولین غایب انجام بدهند ولی در نگاه دیگر ستاد کل و سازمان وظیفه عمومی با لگدی از سوی مجلس وارد گودی شده‌اند که پیروزی در آن نیست
رئیس سازمان وظفه ناجا گفت: مشمولان متاهل در صورتی که وضعیت خدمتی خود را در موعد مقرر مشخص کنند، اضافه خدمت آنان بخشیده خواهد شد.

