آزادي سو کي در حالي روي داد که وي انتخابات عمومي هفته گذشته در ميانمار را تحريم کرده بود. 

بازداشت خانگي سو کي در آگوست 2009 پس از امان دادن به يک تبعه امريکايي در خانه‌اش تمديد شده بود.

آنگ سان سو کي که برنده جايزه صلح نوبل نيز شده است، بيشتر عمرش در دو دهه اخير را در زندان‌هاي حکومت نظامي ميانمار سپري کرده است. 

حزب ملي براي دموکراسي به رهبري سو کي در انتخابات سال 1990 در ميانمار به پيروزي چشمگيري دست يافته بود

خانم آنگ سان سوكي رهبر اپوزيسيون برمه ( ميانمار) يک هفته پس از آزادي از حبس خانگي بر ادامه‌ مبارزات صلح‌آميز تاکيد کرد. 

«اتحاد ملي براي دموکراسي» نظاميان را که بيش از 80 درصد از کرسي‌هاي پارلماني را در اختيار گرفته‌اند به تقلب متهم مي‌کند

سان سوكي خواستار آزادي تمام زندانيان سياسي و ائتلاف تشکل‌هاي دموکرات شده است

رهبر دموكراسي خواه ميانمار در ادامه گفت: در هر صورت ما خواستار تغييراتي هستيم كه براي كل كشور سودمند است، هم حزب مخالف و هم ارتش و من آمادگي توافق در چنين زمينه‌اي را داريم.

خانم سوكی در مذاکره با نماینده دولت نظامي وعده داد، در صورت فعالیت آزاد برای حزب‌اش، در جهت آشتی ملی و صلح و ثبات در کشور همکاری کند.

او در ۱۹۸۵ دکترای خود را از دانشکده مطالعات مشرق‌زمین و آفریقا دانشگاه لندن دریافت کرد

آنگ سان سوچی، رهبر مخالفان میانمار برای نخستین بار با رییس دولت این کشور ملاقات کرد.

هیلاری کلینتون در سفری تاریخی به عنوان نخستین سفر یک مقام ارشد دولتی آمریکا به میانمار در ۵۰ سال گذشته به این کشور سفر کرده 

خانم آنگ سان سوكی، رهبر مخالفان دولت نظامي برمه (میانمار)، مبارزه انتخاباتی خود را برای شرکت در انتخابات پارلمانی آغاز کرد

او موفق شد با کسب اکثریت قاطع آراء وارد پارلمان این کشور شود.

"دیوید کامرون" و "آنگ سانگ سوچی" رهبر مخالفان میانمار خواستار لغو تحریم‌های غرب علیه دولت میانمار شدند.

اتحادیه اروپا تحریم‌های خود را علیه میانمار به صورت آزمایشی و به مدت یک سال لغو می‌کند.
فقط ممنوعیت صادرات تسلیحات به قوت خود باقی خواهد ماند

سوچی، سرکرده مخالفان قصد دارد فردا در پارلمان این کشور حضور نیابد. دلیل این اقدام او تن ندادن به سوگند حفاظت از قانون اساسی است 

دبیرکل سازمان ملل با رهبر مخالفان دولت میانمار دیدار می‌کند

سو چی به اروپا می‌رود و با توقف در ژنو و اسلو جایزه صلح نوبل را که 21 سال پیش برنده شده بود رسما دریافت می‌کند

سوچی قرار است در "سازمان بین المللی کار" وابسته به سازمان ملل که یک مبارزه طولانی علیه بیگاری و استفاده از کودکان کارگر در میانمار را هدایت کرده است سخنرانی کند

شماري از رهبران و گروه‌هاي حقوق بشر جهان، از آزادي آنگ سان سوکي رهبر مخالفان دولت در ميانمار از بازداشت خانگي، استقبال کرده‌اند

