گسترش تظاهرات مردم و برخورد نیروهای امنیتی باعث شد که دومین معترض به بیکاری در این کشور با استفاده از جریان برق اقدام به ‌خود کشی کند

اعلام کناره‌گیری زین العابدین بن علی، رئیس‌جمهور تونس از قدرت در سال 2014 هم نتوانست معترضان این کشور را آرام کند

محمد الغنوشی نخست وزیر تونس به صورت موقت قدرت را در دست گرفته است.
 
کابينه جديد تونس براي نخستين بار متشکل از سه نفر از اعضاي احزاب مخالف است. ولي بسياري از وزيران کليدي کابينه، اعضاي سابق کابينه بن‌علي هستند که به سمت‌هاي خود بازگشته‌اند

محمد الغنوشي نخست وزير کنوني تونس درميان ادامه ناآرامي‌ و اعتراض مردم، کابينه پيشنهادي خود را معرفي کرده است.

صدها تن از نيروهاي پليس تونس با پيوستن به تظاهرکنندگان انقلابي تونسي در پايتخت اين کشور، برکناري دولت موقت را خواستار شده‌اند.

همزمان با ادامه اعتراضات مردمی علیه دولت انتقالی تونس و کشته شدن 3 نفر در اعتراضات روز گذشته، "محمد الغنونشی " مجبور به کناره‌گیری از قدرت شد

شورای قانون اساسی اعلام کرد که فواد المیزع به عنوان رئیس جمهور موقت عمل خواهد کرد

دولت موقت جديد تونس در اولين اقدام خود به انحلال پليس مخفي اين کشور دست زده است

قائد السبسي به عنوان نخست وزير جديد اين کشور سوگند ياد کرد.تونس در نظر دارد که زين العابدين بن علي را به خاطر سرکوب معترضان محاکمه کند.

تظاهرکنندگان آزاديخواه در تونس خواهان آن شده بودند که حزب "اجتماع براي حقوق دموکراتيک" (ار سي دي) منحل شود.

میزان مشارکت مردم در انتخابات 70 درصد بود
حزب اسلامگرای النهضه این کشور بیش از نیمی از کرسی‌های تونسی‌های مهاجر را از آن خود کرده است.

اعضای مجلس موسسان تونس لحظاتی پیش در مراسم رای گیری برای انتخاب رئیس جمهوری جدید، منصف المرزوقی را با اکثریت دو سوم آرا به این سمت انتخاب کردند

معرفی نخستین کابینه تونس پس از انقلاب

گسترش فساد مالی، توهین به دین و ارزش‌ها اسلامی، وابستگی بیش از حد به کشورهای خارجی از جمله غرب، تاثیرپذیری در سیاست خارجی و سیاست  سرکوب از عوامل عمده قیام مردم تونس علیه حکومت بن علی به شمار می‌آید

شخصیت‌های مختلف تونس در حالی خواستار تعیین دقیق تاریخ انتخابات در تونس و اتحاد جریان‌های مختلف سیاسی هستند که شور و هیجان انتخابات و فضای دموکراتیک جدید این کشور را فراگرفته است.

دادگاه در تونس، زین‌العابدین بن علی رئیس جمهور و دیکتاتور مخلوع این کشور را به دلیل دخالت در قتل تظاهرات‌کنندگان کشورش در سال 2011 به حبس ابد محکوم کرد.








