دو شهر از شهرهای کشورمان در جمع سه شهر آلوده جهان، براساس اعلام سازمان جهانی دو شهر اهوار و سنندج در رده های اول وسوم آلوده ترین شهرهای جهان قرار گرفتند و ایم نشان میدهد که مسئولین باید فکری اساسی در این مورد کنند و از خواب بیدار شوند.
همچنین شهرهای بزرگ ایران از جمله تهران، مشهد، اصفهان، شیراز و ... از این معضل مستثنا نیستند واگر همچنا پیش رود دیگر کاری نمیتوان انجام داد.
تحقیقات نشان میدهد منشاء اصلی شکل گیری ریزگرد‌ها در استانهای غرب و جنوب کشور در خارج از کشور است که در همین راستا طی مذاکراتی با عراق قرار بر این شده است که این کشور بیابان زدایی انجام دهد تا شاید ورود این ریزگردها کمتر شود.
از جمله ریزگردها میتوان به آلودگی ناشی از خودروهای فرسوده، تخریب ساختمانها، آزبست، وجود شهرهای صنعتی در اطراف شهرهای بزرگ و ... اشاره کرد، که این آلودگی ها آسیب های فراوانی را به انسانها وارد میکند از جمله خطر ابتلا به دیابت در افرادی که در شهرهای آلوده رندگی میکنند بیشتر است.
همچنین افزایش خطر حمله قلبی ، سكته مغزی، نارسایی قلبی و شماری از بیماری های مزمن منجر می شوند، و نیز میتواند در به دنیا آمدن نوزادانی با وزن کمتر و یا نارس اشاره کرد، و اثراتی که بر کودکان میگذارد میتوان به سردرد، اضطراب، کم خوابی و بی‌خوابی، ‌پرخاشگری، بی‌قراری و یکی از علتهای اصلی ابتلا به آسم در این سنبن اشاره نمود.
در کل میتوان گفت آلودگی هوا چهارمین عامل مرگ و میر در جوامع انسانی محسوب می شود.
 در سال 1379 مسئولین برنامه ای جامع برای مبارزه با آلودگی هوای تهران طراحی و تصویب نمودند و قرار شد طبق این برنامه ظرف مدت 10 سال هوای پایتخت به کیفیت سالم و قابل تنفس برسد؛ ولی این طرح به اجرا در نیامد و مسئولین پنجره اتاق های خود را باز کردند و فهمیدند که پس از 11 سال باید فکری کرد وگرنه بلایی سرخودشان میآید و تصمیم گرفتند طرح بر زمین مانده را تکمیل کرده و در 8 کلان شهری که با آلودگی هوای خود دست و پنجه نرم می‌کنند، اجرایی کنند؛ محورهای اساسی این طرح شامل خروج خودروهاي فرسوده از چرخه حمل و نقل و ترافيک، استانداردسازي خودروهاي جديد، استاندارد سازي سوخت و ارتقاي کيفيت آن شامل تبديل سوخت خودروها به يورو۴ و موتور سيکلت ها به يورو۳، توسعه فضاي سبز شهري، مديريت ترافيک در کلان شهرها، استفاده از انرژي هاي نو، استفاده از سيستم هاي هوشمند مصرف انرژي، تکميل و نظارت بر مقررات ملي ساختمان به ويژه مصرف انرژي، ساخت پارکينگ و... اشاره نمود. 
از دیگر طرح هایی که در تهران اجرا میشود آبپاشی سطح معابر با هواپیماهای سمپاش است که 2سال این کار را انجام میدهند و هنوز تصمیم بر مطرح نمودن طرح دیگری ندارند.