به منظور حمايت از طرح‌هاي خانگي، خويش‌فرمايي، كارآفريني و تعاوني‌هاي تا 10 نفر كارگر، براي ايجاد زمينه 200 هزار فرصت شغلي جديد از متقاضيان ثبت‌نام خواهد شد.
اولويت ارائه تسهيلات با كساني است كه شغل ندارند .
سال گذشته 130 هزار فرصت شغلي توسط صندوق ايجاد شد، اميدواريم در سال 89 حدود 200 هزار شغل ايجاد كنيم.
در سال 2014 درآمد خاورميانه از صنعت توريسم به عددي نزديك به 700 ميليارد دلار مي‌رسد. 
مهم‌ترين اثر مستقيم افزايش ورود توريست بين‌المللي بر اقتصاد ملي، تزريق پول و تقاضا از منابع خارجي است.
مشکل اول اشتغال پول نيست.
در همه کشورهایی که توانسته اند در بازار کار موفق باشند صرفا نگاه علم محوری وجود ندارد و همزمان با این رویکرد، ماهر پروری نیز دنبال می شود. آمار نشان مي‌دهد كه 45‌ درصد بيكاران كشور را دانش‌آموختگان دانشگاهي تشكيل مي‌دهند.
 پیش بینی شده است 700 تا 900 هزار شغل خانگی در کشور ایجاد شود. دهه آینده بازار کار با هجوم 2.5 برابری زنان مواجه می‌شود.
پنج میلیون شغل با سرمایه‌‌گذاری در بازار سکه و ارز محقق نمی‌شود.
‌اشتغال یک برنامه بلند مدت است با بنگاه‌های زود بازده اتفاق نمی‌افتد.
دکتر احمدی نژاد  در جمع خبرنگاران  افزود: رفع مشکل اشتغال  نیازمند عزم ملی  و  همه جانبه است . 
ایجاد اشتغال حاصل فعالیت های اقتصادی  دولت  در بخش های مختلف کشاورزی  ، گردشگری ، صنعت  و  فناوری  است.
توانمند سازی مناطق مختلف کشور از  دیگر سیاست های دولت است .  
با مصرف توليدات داخلي و بالا رفتن توليد ملي، آمار اشتغال نيروي كار بومي نيز افزايش خواهد يافت.
بايد امنيت سرمايه، امنيت شغلي نيروي كار و امنيت صاحبان سرمايه كشور را تامين كنيم.
 با در نظر گرفتن بیکاری پنهان می‌توان آمار را در کشور بیش از 23 درصد اعلام کرد.
اعمال تحریم‌ها علیه ایران سبب کاهش سرمایه‌گذاری خارجی شده که می‌توان یکی دیگر از دلایل بحران بیکاری را از تبعات این رخداد جهانی دانست.
 نرخ بیکاری جوانان در گروه سنی ۱۷ تا ۳۰ سال هم اکنون ۳۰ درصد برآورد می‌شود.
قاچاق موجب افزایش پول‌شویی و از بین رفتن اشتغال می‌شود.
ظرفیت اشتغال 10 میلیون نفر در صنعت فرش کشور وجود دارد.
در سال‌های آینده، علاوه بر «تعداد» شغل باید به «نوع» شغل هم توجه کرد. 
بنگاه‌هاي صنعتي از كاهش جذب و افزايش تعديل نيرو خبر مي‌دهند.
شرایط رکود، نبود نقدینگی، ناتوانی در برخورداری از تسهیلات بانکی برای تأمین سرمایه در گردش، مشکلات گشایش ال.‌سی ریالی و تحریم‌ها قادر به جذب نیروی کار نباشد.
از جمله مواردی که‌ بیشتر نمایندگان، دلیل گسترش بیکاری کنونی می‌دانند، نیمه کاره رها شدن پروژه‌های دولتی است.
وزیر کار: 22.5 هزار میلیارد تومان در سال ۹۰ صرف اشتغالزایی شد.

