طرح پزشک خانواده در راستای سیاست‌های ابلاغی رهبری و عنایات ویژه دولت خدمتگزار در راستای عدالت‌محوری و سلامتی جامعه است و یکی از بزرگ‌ترین طرح‌هایی است که دولت آن را اجرایی می‌کند.
پزشك خانواده مسووليت دارد كه خدمات سلامت را در محدوده بسته تعريف شده بدون تبعيض سني، جنسي، ‌ويژگي اجتماعي و ريسك بيماري در اختيار جمعيت تحت پوشش خود قرار دهد. هر چند پزشك خانواده در صورت نياز براي حفظ و ارتقاي سلامت، از ارجاع فرد به سطوح بالاتر استفاده مي‌كند ولي مسووليت تداوم خدمات با او خواهد بود.
پزشك خانواده بايد فرد را بشناسد و وضعيت زندگي، خانواده و اجتماعي او را درك كند. بيش‌تر مسائل سلامت فرد، توسط اين ارائه‌دهنده خدمات سلامتي اوليه كه همچنين مراقبت‌هاي ارائه شده توسط ساير اعضاي تيم مراقبت‌ را هماهنگي مي‌كند، مورد بررسي قرار مي‌گيرد. در نهايت فرد يك رابطه پايدار و توأم با اعتماد با پزشك خود برقرار مي‌كند.
آنها نه تنها به طور منحصربه‌فرد براي كار واجد شرايط هستند، بلكه موثرترين وسيله براي كنترل استفاده غيرضروري و بي‌موقع از خدمات پزشكان متخصص هستند.
کاهش هزینه‌های درمانی، دسترسی آسان به خدمات تشخيصي و بهداشتی و درمانی مناسب و جلوگیری از مصرف بی‌رویه‌ داروها از مزایای اصلی این طرح ارزشمند است.
با استفاده از پرونده الکترونیک فرد، بیماری‌های جامعه در سطح کشوری رصد می‌شود و نیاز مردم به داروها و متخصصان ویژه مشخص می‌شود.
در طرح پزشک خانواده شهری برای هر پزشک دو هزار و 500 بیمار تعریف شده است، قطع ارتباط مالی بین پزشک و بیمار را از مزایای این طرح عنوان کرد.
نماینده دندانپزشکان در شورای عالی نظام پزشکی، ضمن فاجعه بار خواندن بهداشت دندانهای روستاییان کشور، اظهارداشت: به طور یقین می توانم ادعا کنم که وضعیت پوسیدگی دندانهای تمامی افراد روستایی بالای 2 سال در کشور وحشتناک است.
وضعیت بهداشت دهان و دندان روستاییان به شدت نگران کننده است. به طوریکه مشکلات خرابی و پوسیدگی دندانها متوجه تمامی روستاهای کشور است.
تاکنون هیچ صحبتی از موضوع دندانپزشکی در برنامه پزشک خانواده به میان نیامده است.
در مورد دندانپزشکی این مشکل وجود دارد که اگر دندانی کشیده شود و بیمار نیاز به آنتی‌بیوتیک و یا سایر داروها داشته باشد، در این زمان دفترچه بیمه معنایی ندارد و دندانپزشک نمی‌تواند از دفترچه بیمه بیمار برای تجویز دارو استفاده کند.
در این طرح ماما‌ها باید از بیمه به طور مستقیم برخوردار شوند، چرا که ماما‌ها صاحب پروانه کار هستند که مصوبه آن مربوط به سال ۱۳۳۵است. مامای پروانه دار نسبت به کاری که انجام می‌دهد، در بخش‌های حقوقی خود می‌تواند پاسخگو باشد.