داوود دانش جعفري اهتمام دولت به حذف صفرهاي پول ملي در شرايط تورمي، اجراي هدفمندي يارانه‌ها و تحريم اقتصادي، ايجاد كننده مشكلي مضاعف دانست.
براساس مدل‌های آماری، میزان تورم و نرخ ارز شاخص‌های تأثیر‌گذاری در حذف صفر‌های پول ملی به‌شمار می‌روند؛در واقع ارتباط معناداری بین نرخ تورم، نرخ ارز و حذف صفر از پول ملی وجود دارد.
اگر بخواهیم ضرورت‌های حذف صفر از پول ملی را اعلام کنیم باید به نقاط قوت این طرح بپردازیم. در این چارچوب می‌توان به لزوم افزایش راندمان نقش اجتماعی و اقتصادی پول، کاهش هزینه‌ها، اتلاف وقت و تسریع در فعالیت‌های اقتصادی، ایجاد تناسب بین قدرت خرید پول ملی و حجم پول در گردش اشاره کرد که درصورت اجرای صحیح طرح می‌تواند در توسعه اقتصادی کشور اثرگذار باشد.
حذف صفرهاي پول ملي باعث مي‌شود كه ارزش واحد پول ملي كشورمان بالا برود و اين مهمترين مزيتي است كه مي‌توان در رابطه با حذف 4 صفر از پول ملي مطرح كرد. 
حذف تدریجی صفر از پول ملی به معنای کاهش تدریجی ارزش پول و برابرکردن قدرت خرید است. 
به گفته كارشناسان حذف صفر از پول ملي هيچ تاثيري بر نرخ‌هاي برابري پول ملي با ساير ارزها ندارد و فقط موجب کوچك شدن مقياس اندازه‌گيري پول ملي با پول ساير کشورها مي‌شود.
عضو هيئت رئيسه كميسيون اقتصادي مجلس يكي ديگر از نقاط مثبت اجراي اين طرح را بالا رفتن ارزش پول ملي كشورمان در برابر پول‌هاي برخي كشورهاي منطقه همچون عربستان سعودي دانست .
در حال حاضر زيرساخت‌هاي لازم براي انجام اين اقدام آماده نيست؛ در حال حاضر تورمي هم در حوزه نيازهاي روزانه مردم، در جامعه وجود دارد كه شايد حذف صفرهاي پول ملي به شوك ديگري در حوزه نيازهاي روزانه مردم منجر شود. 
با این روند نباید از نظر دور داشت که برای افزایش ارزش پول ملی باید قدرت اقتصادی نیز افزایش یابد چرا که به کمک اقتصادی قدرتمند، می‌توان ارزش پول ملی را استحکام بخشید و آن وقت است که در بلندمدت می‌توان با مهار تورم اقدام مثبتی را در این راستا انجام داد.
در مسائل اقتصادی باید یک تمیزی بین عوامل واقعی در اقتصاد با مسائل شکلی وجود داشته باشد چرا که تعداد صفرها در اقتصاد مسئله واقعی و اصلی نیست و اگر کسی گمان کند که با حذف صفرها مبارزه با تورم کرده‌ایم طبعا دلیل قوی نخواهد داشت.
از سوی دیگر حذف 3صفر از پول ملی اصلا ارتباطی با مسئله تورم نداشته و حذف 3صفر هیچ نقشی در مدیریت کلان اقتصادی کشور ندارد.
يکي از مشکلات ديگر تطبيق پول جديد و قديم توسط شهروندان است که بويژه قشر سالخورده را با مشکلاتي مواجه خواهد کرد. همچنان که در برخي کشورها بعد از گذشت سالها از تغيير پول ملي اين مشکل وجود دارد. ضمن اينکه زمينه سودجوئي از اينگونه افراد در جامعه فراهم خواهد شد.