تیم ملی والیبال کشورمان که در شروع دوازدهمین دوره رقابتهای جام جهانی با نمایش های خیره کننده خود به شگفتی ساز این مسابقات مشهور شد، در دهمین دیدار خود در  برابر روسیه شکست خورد.
تیم کشورمان در میان ۱۲ تیم برتر دنیا عنوان نهم را به خود اختصاص داد.
میانگین سن مربیان جام جهانی هم چهل و هشت سال است که در این بین خولیو ولاسکوی آرژانتینی و آندره‌آ آناستازی ایتالیایی تنهاسرمربیان غیر بومی تیم‌های حاضر در جام جهانی هستند.
تیم ملی والیبال ایران در نخسین دیدار خود در جام جهانی توانست ژاپن، میزبان بازی‌ها را شکست دهد.
قهرمان آسیا در روز دوم مسابقات جام جهانی راحت‌تر از آنچه تصور می‌رفت در سه ست مغلوب کوبا نایب قهرمان جهان شد.
سرمربی آرژانتینی تیم ملی با اشاره به بازی خوب تیم ایران در برابر ژاپن خطاب به خبرنگاران گفت: « فکر می‌کنم تیمم برابر میزبان، انرژی زیادی صرف کرد و برای بازی با کوبا فرصت بازگشت این انرژی را نداشت.
تیم ملی والیبال ایران در چهارمین دیدار خود از رقابت‌های جام جهانی تیم پرقدرت لهستان را با نتیجه 3 بر 2 شکست داد. 
تیم ملی والیبال در دیداری زیبا و حساس تیم ملی والیبال آرژانتین را با نتیجه سه بر دو شکست داد.
تیم ملی والیبال ایران در مصاف با  آمریکا در عین ناباوری در سه ست نتیجه را به حریف واگذار کرد.
شاگردان خولیو ولاسکو پس از پایان مرحله دوم رقابت‌های جام جهانی یک شکست مقابل کوبا و چهار پیروزی مقابل ژاپن (میزبان رقابت‌ها)، صربستان (قهرمان اروپا)، لهستان (تیم هشتم رنکینگ جهانی) و آرژانتین (نایب قهرمان قاره آمریکای جنوبی) کسب کرده‌اند . 
ودر این دوره از رقابت‌ها به عنوان شگفتی ساز والیبال جهان لقب گرفته‌اند.
علیرضا نادی با موفقیت در هر ست، در رده دوم بهترین مدافعین روی تور قرار دارد.
امیر حسینی در هر ست، هفتمین پاسور جام جهانی است و فرهاد ظریف نیز در جای دهم لیبروها ایستاده است.
چهارمین شکست تیم ملی والیبال ایران در توکیو برابر برزیل بهترین تیم حال حاضر جهان رقم خورد. 
مهم‌ترین نکته در مورد تیم ملی والیبال ایران در مراحل پایانی این بازی‌ها، شناسایی تاکتیک‌های آن توسط دیگر رقبایش بوده است و اینکه سرمربی سرشناس ایران هنوز نتوانسته راه‌حلی برای این مشکل در چند بازی باقیمانده پیدا کند.
صحبت‌های برناردو رزنده سرمربی پر افتخار برزیل 
 مبنی بر آنالیز 4بازی گذشته ایران و برنامه‌ریزی برای خنثی‌کردن نقطه قوت آن در دفاع روی تور، مهر تاییدی بر این مدعاست.
محمد رضا داورزني رئيس فدراسيون واليبال درباره هدف تيم ملي در اين رقابت ها گفت :«پيش‌بيني ما پيروزي در 4 يا 5 مسابقه است و اگر بيش از اين پيروز شويم بسيار مطلوب خواهد بود، اما علاقه‌مندان واليبال نبايد در اين مسابقات انتظار كسب سهميه المپيك و رفتن روي سكو را داشته باشند.»
تيم ملي كشورمان در ميان ناباوري كارشناسان 3 بر 2 صربستان را شكست داد. 
ولاسكو: خوشحالم الگوي خود را شكست داديم.
تلویزیون چین تصریح كرد كه مسابقه با تیم ملی والیبال ایران نه فقط برای تیم ملی والیبال چین بلكه برای همه تیم های حاضر سخت خواهد بود.
تیم ملی کشورمان بانتیجه 3برصفرمصرقهرمان آفریقا رابه زانو درآورد و دربازی بعدی باحساب 3برصفر بازی رابه چین واگذار کرد.روسیه را بانتیجه ی 3برصفرشکست داد و درمقابل ایتالیا بازی رائاگذارکرد.

