 "مین هرالد"، این جوان 32 ساله که از وی به عنوان یک بنیادگرای مسیحی یاد می شود دارای اعتقادات تند مذهبی بوده و به شدت به سلاح علاقه دارد و پیش ازانجام حملات ترویستی به کشاورزی اشتغال داشت و مدتی نیز عضو دومین حزب بزرگ نروژ بود. 
این جوان در دو حمله روز جمعه 91 شهروند از کشور نروژ را کشته است. 
آندرس برينگ برويك، متهم اصلي تصديق كرده است كه او هر دو حمله را انجام داده است. 
برویک در ماه ژوئیه 2011 ابتدا در مقر نخست وزیری نروژ بمبی کار گذاشت و سپس به اردوی نوجوانان هوادار حزب کارگر رفت و به کسانی که آنجا بودند تیراندازی کرد.
او اعلام کرد که حزب حاکم کارگر به دلیل مدارا با مسلمانان، هدف "حملات مشروع" او بوده است.
گیر لیپستاد وکیل بریویک گفت انگیزه بریویک از این اقدام، به راه انداختن انقلاب در جامعه نروژ بوده است.
وی به ارتکاب عمل تروریستی متهم شده و امروز در دادگاه حاضر می‌شود. براساس قانون نروژ، بریویک حداکثر به 21 سال زندان محکوم خواهد شد اما این محکومیت را می‌توان هر بار 5سال تمدید کرد. هارالد پنجم پادشاه نروژ و ملکه سونیا و نخست‌وزیر ینس استولتنبرگ دیروز در کلیسای جامع اسلو در مراسم یادبود کشته‌شدگان این حادثه شرکت کردند. 
از آندرس برینگ بریویک منشوری 1500صفحه‌ای به دست آمده است. 
این منشور عقیدتی که 2083: اعلامیه استقلال اروپا نام دارد، لیبرالیسم و چندفرهنگ‌گرایی را با مارکسیسم فرهنگی یکسان می‌داند.
توماس هگهامر کارشناس تروریسم در مؤسسه تحقیقات دفاعی نروژ گفت این منشور عقیدتی شباهت غریبی با عقاید اسامه بن‌لادن و دیگر رهبران القاعده دارد.
وی می­گوید تنها زمانی با بازجوکنندگان همکاری خواهد کرد که هارالد پنجم پادشاه نروژ از قدرت کناره­‌گیری کند.
ظاهرا هدف بهرینگ از تیراندازی‌های جزیره اوتویئا کشتن  نخست‌وزیر و رئیس‌پیشین حزب کارگر نروژ، خانم "گرو هارلم بروندتال" بوده است.
وی در میان مردم نروژ به "مادر میهن" معروف است، اما برینگ در بازجوئی‌های خود از وی به عنوان "قاتل میهن" نام برده است.
مطاب افسر رئیس شورای اسلامی نروژ به عنوان یک سازمان پوششی برای گروه های مسلمان سراسر این کشور اظهار داشت: مسلمانان نروژ ماه رمضان را با احساسات شدید آغاز کرده و همچنان درحال برگزاری مراسم یادبود برای قربانیان و خانواده های آنها هستند.
نخست وزیر اعلام کرده است که 21 آگوست قرار است روز ملی یادبود و سوگواری باشد.
نات استوربرگت، وزير دادگستري نروژ گفت:انتظار مي­رود پارلمان نروژ در چند روز آينده جلسه اضطراري تشکيل دهد که پادشاه و نخست وزير نيز در آن شرکت خواهند کرد. آنان قرار است احکام سخت­گيرانه­تري را در دستور کار قرار دهند تا در اواسط آگوست، رهبران احزاب در مورد آن تصميم­گيري کنند. 

