وزیر ارتباطات و فناوری اطلاعات با تشریح الزامات راه‌اندازی شبکه ملی اطلاعات و تأثیر آن بر پهنای باند و سرعت اینترنت کاربران از تکمیل فاز نخست این شبکه تا خرداد ۹۱ خبر داد.
به گفته وزیر ارتباطات، شبکه ملی اطلاعات در واقع زیر ساخت‌ اصلی خدمات دولت الکترونیک است که با راه اندازی این شبکه ۳ مشکل سرعت گردش اطلاعات، هزینه‌ خرید و تهیه پهنای باند و در نهایت امنیت شبکه و حفظ محرمانگی اطلاعات مرتفع خواهد شد.
مهدي اخوان بهابادي گفت: ايده‌اي كه از ابتداي دولت دهم مطرح شد، رساندن فيبر نوري به منازل با هدف افزايش پهناي باند بود. 
وی در پاسخ به اين سؤال كه ابتدا فيبر به در منازل مي‌آيد يا محتوي آماده مي‌شود، گفت: قطعاً هر دو به‌صورت موازي انجام خواهد شد
رضا تقی‌پور در توضیح شبکه ملی گفت:تاکنون ما در ایران هیچ‌گاه یک شبکه واحد و یک‌پارچه که بتواند تمام نیازهای کشور را پاسخگو باشد، نداشته‌ایم و شبکه ملی اطلاعات شبکه‌ای یک‌پارچه و ملی است.
شبکه ملی اطلاعات شبکه‌ای است که براساس پاسخگویی به تمام نیازهای 10 تا 15 سال آینده کشور طراحی شده است.
تقی پور گفت:خبر قطع شدن اینترنت و ایجاد اینترنت ملی مربوط به حاشیه همایشی در اواخر سال 89 بوده و این موضوع که تا شهریور اینترنت قطع خواهد شد به هیچ وجه صحت ندارد.
وی افزود: کاربرد اصلی این شبکه نیز این است که اطلاعاتی که در کشور تولید می‌شود و حجم آن روز به روز افزایش می‌یابد در داخل کشور منتقل می‌شود دیگر در پهنای باند بین‌المللی مبادله نشود و هزینه‌ای برای آن صرف نگردد.
علی‌اکبر جلالی در مشهد گفت: اینترنت ملی در هیچ جای دنیا وجود ندارد و اگر مسئولان از همان ابتدای این طرح به جای واژه شبکه ملی پرسرعت یا اصطلاح اینترانت نام می‌بردند مشکلات و انتقادات فعلی بر این شبکه وارد نبود 
رضا تقی پور وزیر ارتباطات و فناوری اطلاعات 
گفت: وزارت ارتباطات باید این شبکه را تا پایان برنامه پنجم راه اندازی کند که قرار است در سه فاز اجرایی شود.
رضا تقی پور با اشاره به اینکه امروز افزایش 75 برابری سرعت اینترنت در شبکه ملی اطلاعات آزمایش شد افزود: این شبکه برای انواع خدمات از جمله خدمات دولت الکترونیک و در زمینه‌های مختلف تجارت، کسب و کار و بانکداری کاربرد دارد.
رضا تقی‌پور در جلسه هیئت دولت افزود: از 31 استان 25 استان آمادگی اجرای مرحله نخست این شبکه را دارند.
مهندس علی‌اصغر انصاری، معاون سازمان فناوری اطلاعات ایران گفت: طبق مصوبه 120کمیسیون تنظیم مقررات رادیویی محدودیت سرعت در محیط شبکه ملی اطلاعات برداشته شده است.
وی گفت: در این راستا 5 راه‌حل از سوی این وزارتخانه برای توسعه شبکه ملی اطلاعات و استفاده مدیریت شده از اینترنت پیش‌بینی شده است که عبارتند از: پالایش هوشمند، استفاده از موتورهای جست‌وجوی داخلی، استفاده از مخازن داده، استفاده از موتورهای جست‌وجوی داخلی فرامرزی و تقویت منابع علمی و فرهنگی دیجیتال. 
باقر افخمی مدیرشرکت اینترنتی اظهار کرد: جنگ روانی که عده‌ای پیرامون شبکه ملی اینترنت به راه انداختند صحت ندارد و با راه اندازی شبکه ملی اطلاعات طبیعی است که کیفیت نیز به نوعی افزایش می‌یابد.
وزیر ارتباطات و فناوری اطلاعات از صد برابر شدن پهنای باند اینترنت کشور در آینده نزدیک خبرداد 
معاون پژوهش و برنامه‌ریزی وزارت آموزش و پرورش از اتصال 50 هزار مدرسه به شبکه ملی اینترنت خبر داد.
تقی پور درباره دکل های ایرانسل در منازل گفت: این دکل ها در زمان ثبت سفارش ، گمرک و پس از نصب از لحاظ استانداردهای زیست محیطی بررسی می شوند و اگر استانداردها رعایت شوند ، اجازه فعالیت دارند.
وزیر ارتباطات و فناوری اطلاعات یکی از مهمترین محدودیتهای این پروژه را تخصیص اعتبارات سالیانه آن عنوان کرد و گفت: راه اندازی سریع این پروژه نیازمند آن است که این اعتبارات به صورت یکجا و در سال اول اختصاص یابد.
وزیر ارتباطات و فناوری اطلاعات، اظهار داشت: حمایت از بومی سازی نرم افزار و ایجاد زیرساختهای امن ارتباطی از جمله مهمترین تصمیمات راهبردی در عرصه دفاع سایبری است 
وزیر ارتباطات و فناوری اطلاعات اینترنت را تیغ دولبه ای عنوان کرد که همانطور که فرصتهای فرهنگی اجتماعی بسیاری به همراه دارد می تواند علیه ما نیز استفاده شود.
وی گفت:فاز اول اینترنت ملی فعلا برای کاربران دولتی و شبکه های اختصاصی تا پایان امسال راه اندازی می شود.
يك كارشناس فناوري اطلاعات گفت:لازم است قيمت اين شبكه هم كنترل و در حمايت‌هاي لازم از كاربران انجام شود تا مشکل گرانی دسترسی به اینترنت جهانی که هم‌اکنون با آن مواجهیم در این شبکه تکرار نشود.

