عضو کمیسیون اجتماعی مجلس گفت:عابران پیاده یکی از عوامل مهم تصادفات هستند و باید عابران متخلف را نیز جریمه کرد؛وی افزود:افزایش نرخ جریمه ها راهکار مناسبی برای کاهش تخلفات نیست وباید قوانین سختگیرانه تری وجود داشته باشد.رئیس پلیس راهور تهران گفت:75 درصد از تصادفات به علت استفاده از تلفن همراه هنگام رانندگی  ویا5دقیقه بعدآن روی می دهد، وی از رانندگان خواست ،برای پاسخ دادن به تلفن خود ،خودروی خود را در کنار خیابان متوقف نمایند.
اشتباهات راننده 60تا70درصد تصادفات جاده ای است.تلاشهایی که برای کاهش تصادفات است به 3دسته تقسیم می شود:1-علوم مهندسی ومحیط 2-اموزش رانندگان  3-اجرای قوانین.
تمرکز پلیس به روی موقعیت های خطرناک باعث کاهش تصادفات می شود؛تعلیق گواهینامه ی رانندگی به عنوان مجازات ومعرفی سیستم نمره دهی نیز به عنوان وسیله ای موثر در تعدیل رفتار رانندگان شناخته شده است. 
رئیس پلیس راه گفت:سرعت وخستگی وسبقت غیر مجاز سه عامل حوادث نوروز90 بوده است.
پزشکی قانونی اعلام کرد:درهر ساعت مرگ2/7 ایرانی دراثرتصادفات اتفاق می افتد.آمار مرگ ومیر براثر تصادفات نشان میدهداز سال79تا88،
235هزارو50نفر جان خود را از دست داده اند وبر اساس این آمار 10ساله به ازای هر 100هزار نفر جمعیت28/38درصد تلفات داشته ایم.
فرمانده نیروی انتظامی به کندی روند ایمن سازی خودرو ها اشاره کرد و افزود توسعه فرهنگ ترافیک در جامعه،استفده از حمل ونقل ریلی،ایمن سازی راهها را در کاهش تصادفات برشمرد.
مدیر کل راهداری سازمان راهداری وحمل ونقل جاده ای کشور گفت:وضعیت ایمنی راههای  کشورمان وضعیت مطلوبی نیست وافزود این شرایط متناسب با فرهنگ کشورمان نیست؛ وبیان کرد روزانه 20میلیارد تومان هزینه ناشی از تصادفات کشور است ویک سوم تخت بیمارستان ها را مجروهان تصادفات گرفته اند.
معاون سازمان پزشکی قانونی از افزایش 1/2درصدی مرگ تاشی از تصادفات رانندگی خبر داد وافزود:سال89، 23249نفر در تصادفات کشته شدند که 61درصد آنها مربوط به جاده های برون شهری ،28درصد جاده های درون شهری،10درصد جاده های روستایی والباقی نامعلوم است
،همچنین 79درصد کشته هارامردان و21درصد را زنان تشکیل می دهند.بزرگمهر اظهار داشت:53درصد افراد به علت ضربه به سر ،27درصد شکستگی های متعددو6درصد در اثر خونریزی کشته شده اند.
با اجباری شدن استفاده از کمربند ایمنی از سال  1983هرسال50هزار نفر از نجات یافته اند.
ایران با27هزار کشته درسال،به لحاظ قربانیان حوادث رانندگی رتبه اول رادر دنیا دارد که دو علت اصلی آن می تواندانبوه وسایل نقلیه و رفتار بی ملاحظه ی رانندگان باشد.
کاهش13درصدی تصادفات نسب به 8ماه اول سال 89،ماه اول سال 90با15هزار نفر کشته که بعبارتی روزانه60نفر می شود.
موارد اشاره شده در زیر هرچند ساده است اما عدم رعایت آنها در20سال گذشته جان نیم میلیون نفر راگرفته است؛این موارد عبارتند از:
صحبت کردن با تلفن همراه،خوردن وآشامیدن حین رانندگی-سرعت غیر مجاز-نداشتن دقت - رعایت نکردن فاصله ی مجازبا ماشین جلویی-
تغییرناگهانی خط راننده- بارش باران- عبور از چراغ قرمز-نداشتن تجربه کافی در رانندگی-مصرف دارو -سبقت غیرمجاز- بارش برف ویخ زدگی جاده-
درگیری میان رانندگان- خواب آلودگی رانندگان- رانندگی در هوای مه آلود-پیچ های پرخطر- عبور حیوانات.
عضو مرکز تحقیقات دانشگاه تهران گفت:بر اساس پژوهش های انجام شده،حدود 30درصد از تصادفات منجر به فوت مربوط به جوانان ومبتدیان است.
رئیس پلیس راهنمایی ورانندگی تهران  از آغاز طرح برخورد شدید با موتور سوارانی که کلاه ایمنی ندارند وتخلفات حادثه ساز مرتکب می شوند وهمچنین خودرو هایی که سرنشینان جلوی آن کمربند ندارند خبرداد.وی افزود: تحول بنیادین درنظام صدور وآموزش متقاضیان دریافت گواهینامه رانندگی از برنامه های مهم واولویت دار راهور ناجا در سال جاری است.
بیشترین تصادفات درسال90مربوط به خودرو های پراید،وانت پیکان و وانت نیسان بوده است.