کاروان ایران با284ورزشکار مرد و86ورزشکار زن در33رشته در شانزدهمین دوره بازی های آسیایی گوانگجو شرکت کرد ؛که لیست رشته ها مطابق زیر است:
1- ووشو   2-کشتی آزاد  3-کشتی فرنگی   4-وزنه برداری   5-والیبال ساحلی    6-والیبال سالنی    7-تکواندو    8-پینگ پنگ   9-تیر اندازی   
  10-قایقرانی آب های آرام   11-قایقرانی بادبانی    12-دراگون بت    13-اسلالوم    14-روئینگ    15-اسکیت   16-کاراته    17-کبدی   18-جودو   19-هندبال   20-ژیمناستیک   21-فوتبال    22-شمشیربازی   23-دوچرخه سواری   24-شطرنج   25-بوکس   26-بیلیارد   27-بسکتبال    28-دوومیدانی   29-تیروکمان    30-شنا    31-شیرجه وتنیس و اسنوکر.
تیم دوچرخه سواری ایران برای اولین بار در رشته ی  اسپرینت باسه رکابزن بنامهای فرشید فارسی نژادیان،محمود پراش وحسینعلی ورپشتی در پیست چوبی بامیانگین سرعت60/247کیلومتر در سه دور وبا13/685ثانیه برتری از مالزی مدال برنز را بدست آورد. 
ورزشکارانی که مدال طلا گرفتند عبارتند از:
حمید رضا قلی پور و خدیجه آزادپور و محسن محمد سیفی در ووشو رشته ی ساندا، علیرضانصرآزادانی و یوسف کرمی و محمد باقری معتمد در تکواندو ،محسن شادی در قایقرانی  رشته روئینگ، بهدادسلیمی در دسته 105+کیلو گرم وزنه برداری ،سعید عبدولی و امید نوروزی وبابک قربانی وطالب نعمت پور در کشتی فرنگی،
جمال میرزایی وصادق گودرزی ورضایزدانی در کشتی آزاد،ذبیح الله پور شیب و جاسم ویشگاهی در کاراته،احسان حدادی در پرتاب دیسک و احمدرضا طالبیان در قایقرانی وسجاد مرادی در دوی800متر.
مدال نقره:
تیم ملی کبدی و هندبال و والیبال و تیراندازی زنان در رشته تفنگ بادی10متر، مرتضی رضاییان دردسته69کیلوگرم واصغر ابراهیمی در دسته94کیلوگرم در وزنه برداری، محمدرضا رودکی در جودو، الهه احمدی در تیر اندازی زنان در رشته تفنگ 3وضعیت 50متر،راحله آسمانی و پریسا فرشیدی در تکواندو، کاوه موسوی در پرتاب چکش،سجادمرادی دردوومیدانی ماده1500متر، مهدی تقوی در کشتی آزاد،شاهو ناصری در قایقرانی.
مدال برنز:
احسان پیغمبری در ووشو رشته تالو و سجادعباسی والهه منصوریان در ووشو رشته ساندا، محمدرضارودکی در جودو، تیم ملی تیراندازی زنان در رشته تفنگ سه وضعیت 50متر، سارا خوش جمال فکری و سوسن حاجی پور وسمانه شش پری وفرزادعبداللهی درتکواندو، 
 مهدی سهرابی در دوچرخه سواری،سجادانوشیروانیدر دسته 105+وزنه برداری،تیم روئینگ زنان،حسین عسکری در دوچرخه سواری،فرشادعلیزاده در کشتی فرنگی،علی مظاهری و محمد ستارپور و روح الله حسینی دربوکس، محمد صمیمی در پرتاب دیسک،کایاک 4نفره مردان،فاطمه چالاکی وسمیراملکی پور در کاراته، تیم ملی کبدی بانوان وتیم ملی بسکتبال،فردین معصومی درکشتی.
کاروان ورزش ایران در بازی های آسیایی2010 گوانگجو با کسب 59 مدال شامل20نشان طلا، 14نقره و25برنز در مکان چهارم جدول رده بندی قرار گرفت.