مردم تونس در اعتراض به نرخ بالای بیکاری چندین روز تظاهرات کردند ؛که این خود باعث در گیری شدید نیروهای پلیس با معترضان بودوچون دولت اجازه انتشار اخبار اعتراضات را نداده بود،آمار دقیقی از دستگیر شدگان مشخص نیست.
زین العابدین بن علی ،رئیس جمهور تونس که23سال حکومت کرده است؛با اعلام کناره گیری از قدرت در سال 2014،نتوانست معترضان را آرام کند چراکه نیروهای امنیتی برخورد شدیدی با مردم می کنند.
بن علی بعد از یک ماه ناآرامی ها کشورش را ترک کرد وبه عربستان سعودی پناه برد. فواد المبزع ،رئیس مجلس ،رئیس جمهور موقت شد،وازمحمد الغنوشی نخست وزیر تونس خواست تا دولت متحد تشکیل دهد.  الغنوشی کابینه پیشنهادی خود را معرفی کرد که البته بسیاری از اعضای آن ،اعضای سابق کابینه ی بن علی هستندکه به سمت خود برگشته اند واین سبب شد تظاهرکنندگان اعلام کنند که با هیچ یک از اعضای دولت قبلی موافق نیستند.
صدها تن از نیروهای پلیس با پیوستن به تظاهرکنندگان انقلابی تونس،خواستار برکناری دولت موقت شدند.
باوجود اینکه آمار ها نشان می دهدکه شاخص های اقتصادی در زمان بن علی کم وبیش بهبود یافته است،اینکه چرا انقلاب تونس دارای ریشه های اقتصادی است سوال است ؛که می توان اینگونه پاسخ داد که با توسعه اقتصادی ،خواسته های اقتصادی هم رشد می کند و در صورتی که رشد خواسته ها بیشتر باشد نارضایتی اقتصادی پیش می آید. با ادامه اعتراضات مردمی محمد الغنوشی مجبور به کناره گیری از قدرت شدودولت موقت جدیدی تشکیل شدکه در اولین اقدام خود به انحلال پلیس مخفی این کشور دست زده است.دادگاهی در تونس حزب بن علی را به طور رسمی منحل کرد.فرحات الراجحی وزیر کشور سابق تونس درباره ی کودتای نظامی در صورت پیروزی جنبش نهضت اسلامی تونس در انتخابات مجلس موسسان هشدار داده است که این باعث متشنج شدن وضعیت تونس شد.
بامشارکت 70درصدی مردم تونس در اولین انتخابات پارلمانی بعد از بن علی،حزب اسلامگرای النهضه این کشور بیش از نیمی از کرسی های تونسی های مهاجر را از آن خود کرد.رئیس هیئت عالی انتخابات تونس اعلام کرد: حزب نهضت اسلامی به ریاست راشد الغنوشی 90کرسی(41.47درصد)را در مجلس موسسان که مرکب از217عضو است،بدست آورده است. سه حزب اصلی تونس 9ماه پس از سرنگونی رژیم بن علی ،برسر تقسیم قدرت به توافق رسیدندکه منصف المزروقی با اکثریت دو سوم آرابه عنوان رئیس جمهورانتخاب شد.
دیکتاتور مخلوع تونس به جرم قتل تظاهرکنندگان تونسی ،به حبس ابد محکوم شد .