تظاهرات گسترده مردمي که همه طيف‌هاي سياسي مصر در آن شرکت دارند و شهرهاي شمالي و جنوبي اين کشور را فرا گرفته، در طول 50 سال گذشته بي‌سابقه بوده است.
اگر چه شرکت‌کنندگان در تظاهرات در ابتدا مسائلي از قبيل گراني، بي‌کاري و فساد اداري را دست‌مايه تظاهرات خود قرار دادند اما، به تدريج اين تظاهرات رنگ سياسي به خود گرفت.
عمر سليمان ، رئيس سازمان اطلاعات مصر به عنوان معاون رئيس جمهور مصر سوگند ياد کرده و حسني مبارک، احمد شفيق را به عنوان نخست وزير جديد انتخاب کرده است. 
معاون رئيس جمهور مصر در بيانيه‌اي مهم از كناره‌گيري رسمي "حسني مبارك" از سمت رياست جمهوري مصر خبر داد.
ارتش مصر در پيامي خطاب به مردم مصر اعلام كرد: ارتش خواسته‌هاي مردم بزرگ مصر را قانوني مي‌داند و به استفاده از زور عليه مردم مصر مبادرت نخواهد كرد.

ارتش مصر پس از گذشت دو روز از پيروزي انقلاب مردم مصر و کناره‌گيري حسني مبارک از قدرت، پارلمان کشور را منحل و قانون اساسي را به حالت تعليق درآورده است.
همه پرسي اخير در مصر درباره تعديل برخي مواد قانون اساسي، گذشته از آن که رخدادي داخلي بود، داراي پيامدهاي منطقه‌اي و بين‌المللي براي مصر است.
متقابلا حزب قوي اخوان‌المسلمين در کنار شوراي نظامي قرار گرفت و خواستار رأي مثبت در همه پرسي به تعديلات قانون اساسي شد.
نزديک 77% شرکت کنندگان در همه پرسي به تعديلات قانون اساسي رأي مثبت دادند.
شوراي نظامي مصر در پي روزها تظاهرات عمومي براي انتقال سريع قدرت به حکومتي غير نظامي با اصلاح قانون انتخابات موافقت کرده است.
با شدت گرفتن درگيري‌ها ميان نيروهاي امنيتي و معترضان، تمامي 11 وزير کابينه مصر به رهبري عصام شرف نخست وزير دولت موقت اين کشور، استعفاي خود را اعلام کرده‎اند .
بر اساس اعلام نتایج نهایی انتخابات پارلمانی مصر، حزب "آزادی و عدالت"، شاخه سیاسی جماعت اخوان ‌المسلمون بیش از ‌47 درصد و حزب سلفی النور 25 درصد کرسی‌ها را به دست آوردند تا اسلام‌گرایان 75 درصد کرسی‌های پارلمان را به خود اختصاص دهند.
حاکمان نظامي مصر که پس از سرنگوني حسني مبارک تا کنون قدرت را به طور موقت در اختيار دارند، اختيارات قانون‌گذاري را به پارلمان جديد واگذار کرده‌اند.
 از این پس 25 ژانویه هر سال یاد آورد رخدادی بزرگ در تاریخ ملت مصر است، در این روز ملت مصر سرنگونی رژیمی را رقم زدند که یکی از بزرگترین هم پیمانان آمریکا و رژیم صهیونیستی در منطقه بشمار می‌آمد.
قانونگذاران مصري به طرح تشکيل مجلس مؤسسان با ۱۰۰ عضو براي تدوين پيش‌نويس قانون اساسي جديد اين کشور راي داده‌اند.
فاروق سلطان، رييس كميته انتخابات مصر و رييس دادگاه عالي قانون اساسي اين كشور پس از صدور ليست نهايي نامزدهاي انتخابات رياست جمهوري مصر گفت: 23 تن براي ثبت نام در انتخابات رياست جمهوري مصر و نامزد شدن براي پست رياست جمهوري كشور شركت كرده بودند كه پس از بررسي پرونده اين 23 تن، 10 تن آنها به دليل نداشتن يك شرط يا بيشتر از آن رد شدند و 13 تن به عنوان ليست نهايي معرفي شدند.
پارلمان مصر برکناری دولت این کشور را خواستار شد
پارلمان مصر نشست‌هاي خود را به دليل اختلاف با شوراي عالي نيروهاي مسلح بر سر تهيه پيش‌نويس قانون اساسي جديد به تعويق انداخته است.

شوراي عالي نيروهاي مسلح مصر و احزاب اصلي اين کشور بر سر تشکيل کميسيوني براي تهيه پيش‌نويس قانون اساسي جديد مصر با يک‌ديگر به توافق رسيدند.
ديوان عالي قانون اساسي مصر با صدور حکمي پارلمان اين کشور را منحل و اعلام کرده است انتخابات پارلماني برخلاف قانون اساسي برگزار شد.
پيشتر، ‌يک دادگاه بدوي در حکمی اعلام کرد، به علت اين که يک سوم از کرسي‌هاي پارلمان مي‌بايد به نامزدهاي مستقل اختصاص مي‌يافت و چون احزاب براي اين کرسي‌ها نيز نامزد معرفي کردند، انتخابات غيرقانوني است.
کميسيون عالي انتخابات رياست جمهوري مصر پس از روزها تاخير اعلام کرده است که محمد مرسي، نامزد انتخاباتي اخوان‌المسلمين پيروز اين انتخابات شده است.
حاکميت نظامي مصر کنترل بودجه کشور را در دست گرفته و براي خود قدرت وتو براي قانون اساسي جديد کشور قائل شده است که اين امر رييس جمهور جديد را تقريبا بي‌ختيار مي‌کند. آن‌ها همچنين پارلمان اين کشور را که اکثريت کرسي‌اي آن در اختيار اخوان‌لمسلمين است منحل کردند.

رئیس‌جمهوری مصر در پی اصرار دادگاه عالی قانون اساسی این کشور مبنی بر انحلال پارلمان، با اعلام اینکه به حکم دادگاه قضایی احترام می‌گذارد تاکید کرد به این حکم تن می‌دهد.
محمد مرسي، رئيس جمهور تازه منتخب مصر دستور داده است، پارلمان منحل شده اين کشور کار خود را ازسر گيرد.
