عوامل محیطی بیشترین تاثیر را بر سطح هوش انسان دارند.

تغذیه با شیر مادر نه تنها روابط پایداری در خانواده ایجاد می‌کند بلکه حتی در زمان ورود فرد به جامعه نیز مطالعات نشان داده شده که هوش کودکانی که شیر مادر استفاده کرده‌اند بالاتر خواهد بود به طوری که بین 7 تا 13 درجه ضریب هوشی افزایش می‌یابد.

بچه‌های اول ممکن است در اندازه‌گیری هوش نمره بالاتری به دست آورند،‌ زیرا،‌ در نقطه‌ای از زندگی‌شان تنها کودکی بود‌ه‌اند که تمام توجه والدین را دریافت می‌کردند.
خواهر و برادرهای کم‌سن‌تر ممکن است نمره‌های بالاتری به دست آورند،  زیرا برادر یا خواهر بزرگترشان که این موضوعات را قبلا خوانده‌اند،‌ به آنها کمک می‌کنند. همچنین بچه‌های بعدی ممکن است سعی کنند که از خواهر و برادر بزرگترشان پیشی بگیرند تا توجه بیشتر والدین را کسب کنند.

درمان نشدن بموقع آپنه خواب بر توانایی تحصیلی و ضریب هوشی (IQ) کودکان اثر منفی گذاشته و باعث بروز مشکلات رفتاری در آن‌ها می‌شود.

‌تاكنون شواهد علمي مبني بر اين موضوع كه اگر پنير زياد مصرف شود هوش انسان آسيب مي‌بيند مشاهده نشده است.

 واقعيت آن است كه خوردن پنير در حد اعتدال مشكلي را براي افراد ايجاد نمي‌‌كند.

دانشمند روان‌شناس طي مطالعات مفصل خود به اين نتيجه رسيد كه حدود 50 درصد رشد هوشي فرد از زمان تولد تا 4 سالگي صورت مي‌گيرد.
 تغذيه مناسب اولين گام در رشد و سلامت مغز كودك است
غلات، تخم‌مرغ، ماهي و گردو غذاهايي هستند كه سبب تقويت هوش و حافظه كودكان مي‌شوند.

 بازي كودك نوعي ورزش و تمرين براي مغز او به شمار مي‌رود
محققان طي مطالعاتي دريافته‌اند، كودكاني كه زياد تلويزيون مي‌بينند، تمركز كمتري براي يادگيري رياضيات دارند.

همچنان بهترين و موفق‌ترين وسيله آموزش و يادگيري است. به همين دليل تشويق كودك به كتابخواني از همان ماه‌هاي نخست زندگي مانند غذايي براي فكر و مغز كودك مفيد است.

براي به كارگيري استراتژي‌هاي اجتماعي بايد مغز بزرگ‌تري داشت و رشد مغز و بزرگ‌تر شدن آن هم به نوعي سبب رشد هوش بيشتر، حافظه بيشتر و تصميم‌گيري بيشتر است.

تحقیقات پژوهشگران نشان می دهد بازی کردن و کثیف شدن، سبب افزایش هوش و کاهش اضطراب در کودکان می‌شود.

10 ماده غذايي براي تقويت هوش
1- اسفناج
2- قهوه
3- غلات
4- ميوه و سبزيجات
5- تخم مرغ
6- ماست
7- انبه
8- سيب زميني
9- ماهي
10- شکلات
 وجود فاصله بین زایمان مادران، هوش کودکان آنها را بیشتر می کند

جدیدترین تحقیقات پزشکی نشان می‌دهد که مصرف روزانه یک لیوان شیر هوش و ذکاوت انسان را افزایش می‌دهد.

