 ارسال اطلاعات از مغز به سایر اندام‌ها وابسته به سدیم است و میزان متعادل سدیم و پتاسیم در بدن، ضروری است. اما سدیم اضافی می‌تواند منجر به اختلال در عملکرد سیستم عصبی شود.
میزان متعادل سدیم و پتاسیم در بدن می‌تواند خطر ابتلا به برخی بیماری‌ها را کاهش دهد و کاهش مصرف برخی مواد غنی از سدیم، کاهش میزان نمک مصرفی و همچنین مصرف سبزی‌جات تازه می‌تواند میزان سدیم را در بدن به حد تعادل برساند.
تحقیق ما نشان می‌د‌هد که مصرف اندک نمک احتمال مرگ، به دلیل ابتلا به بیمارهای قلب و عروق را افزایش می‌دهد.

نمك هم خوب است و هم بد. ازجمله مضرات نمك بالا رفتن فشار خون در افراد مبتلا به بيماري فشار خون است و بالا رفتن آن خطرناك است و سبب بروز سكته مي‌شود، لذا اين افراد بايد در مصرف نمك احتياط كنند همچنين مصرف نمك براي افراد مبتلا به سرطان معده نيز مضر است، چراكه باعث تشديد بيماري آنها مي‌شود.

اما از فوايد نمك مي‌توان به نقش اين ماده در عملكرد صحيح قلب و در نهايت كيفيت خون‌رساني اشاره كرد. از ديگر اعمال حياتي نمك حمل و نقل سيگنال‌ها و پيام‌هاي عصبي است و همه اين اعمال براي حفظ سلامت بدن بسيار ضروري است از اين رو هرگز نمي‌توان نمك را كاملا از رژيم غذايي حذف كرد.

مصرف زیاد نمك، بیماری آسم را تشدید می كند.

در بسیاری از خانم هایی كه دچار ورم قوزك پا و تنگ شدن انگشتر در دستشان هستند، با كاهش مصرف نمك در غذای خود، ورم بدن آنها بسیار كاهش می یابد.


مقدار متعادل برداشت نمك بدن 3.75 گرم در روز است. در بعضي كشورهاي اروپايي اين مقدار هشت گرم و در بعضي نقاط آسيا اين مقدار تا 12 گرم در روز نيز مي‌رسد.

اگر آشپزي كه غذا را طبخ مي‌كند آهسته‌‌آهسته ميزان نمك غذا را كم كند، بدون اين كه افرادي كه غذا را مي‌خورند متوجه شوند، مصرف نمك روزانه را كاهش داده است.
نتايج اين تحقيقات به اين صورت بود كه كم‌كردن يكباره نمك از رژيم غذايي باعث افزايش‌يافتن سطح بعضي هورمون‌ها و ليپيدهاي خون مي‌شود كه آنها خود ريسك بيماري‌هاي قلبي ـ عروقي را افزايش مي‌دهند بنابراين دانشمندان توصيه مي‌كنند مصرف نمك را بايد در مدت طولاني و به آهستگي به شش تا هشت گرم در روز رساند.
بهترين نمك محصولي است كه داراي مشخصه تصفيه و تبلور مجدد باشد، رنگ آن سفيد، دانه‌بندي آن كروي، يددار و داراي مهر استاندارد، مجوز بهداشت و تاريخ مصرف باشد.

براي كنترل ميزان نمك مصرفي در طول روز نكات زير را رعايت كنيد:
 
- عادت به خوردن فست‌فود را كنار بگذاريد.
 
- توجه خود را نسبت به اندازه نمك غذايي كه تهيه مي‌كنيد و مي‌خوريد، افزايش دهيد.
 
- بدبينانه و محتاطانه به برچسب‌هاي محتويات مواد غذايي بنگريد.
 
براي طبخ غذا از نمك كمتر و سبزيجات معطر و اندكي ادويه و چاشني استفاده كنيد.

مصرف مقادیر زیادی از مواد غذای سرشار از نمک "کلورید سدیم" و غذاهای شور احتمال ابتلا به پوکی استخوان و سنگ کلیه را در دراز مدت افزایش می‌دهد.

محققان دانشگاه یووا طی تحقیقی بر روی موش‌ها،‌ دریافتند، اگر نمک به اندازه لازم مصرف شود می‌تواند به عنوان یک ماده طبیعی ضدافسردگی عمل کند.

