از همان زمان كه غلامحسين مين‌باشيان در سال 1312 اين اركستر را با نام اركستر بلديه تهران تاسيس كرد، اين اركستر دوره اوج كوتاه و دوره‌هاي ركود بلندمدتي را تجربه كرده است. 

پس از رفتن فريدون ناصري بود که مشکلات ارکستر سمفونيک تهران هم آغاز شد و اگر نخواهيم خيلي خوش‌بين باشيم، بايد گفت که بيشتر از قبل شد؛ چراکه مشکلات اين ارکستر بسيار قبل‌تر از آن و در آخرين سال‌هاي دهه 50 خود را نشان داده بود. ناصري که پس از نادر مرتضي پور، از سال 69 هدايت اين گروه از نوازندگان را برعهده گرفته بود تا آخر عمر يعني تير ماه سال 84 به عنوان رهبر ثابت ارکستر سمفونيک شناخته مي‌شد. در اين سال‌ها به خاطر ضعف جسماني ناصري، گروه بيشتر توسط رهبران ميهماني همچون: نصير حيدريان، شهداد روحاني، ايرج صهبايي، منوچهر صهبايي و علي رهبري؛ هدايت مي‌شد.

صهبايي رفت ، روحاني با اركستر سمفونيك تمرين مي‌كند

شهرداد روحانی در آمریکا زندگی می‌کند و به دعوت انجمن موسیقی برای رهبری ارکستر به تهران‌ آمده‌است. او تمرینات ارکستر را بسیار خوشایند دانست


اركستر سمفونيك تهران به طور جدي از نبود رهبري مهمان در سال‌هاي گذشته رنج كشيده و نبود رهبر مهمان باعث پنهان ماندن و مغفول ماندن بخشي از كاستي‌هاي اركستر سمفونيك شده است لذا جناب روحاني و ديگر دوستاني كه به عنوان رهبر مهمان خواهند آمد هر كدام در حوزه خودشان باعث پويايي اركستر سمفونيك مي‌شوند
داشتن يک برنامه مدون و منسجم براي اجراهاي متفاوت در طول سال از ضروريات ارکستر سمفونيک تهران است که اين برنامه تنها با داشتن يک مدير اداري و رهبر ثابت امکان پذير است و اگر اينگونه شود سطح ارکستر بالا مي رود
ويژگي‌هاي رهبر اركستر مي‌پرسيم و پاسخ مي‌شنويم: كسي كه در اين جايگاه قرار مي‌گيرد، بايد مسائل هنري و عاطفي اركستر را مديريت كند و علاوه بر ارتقاي سطح فني، با اعضاي اركستر نيزصميمانه رفتار كند تا آنان با دل و جان بنوازند.هدف هر رهبري در وهله اول بايد جلب رضايت مخاطب باشد،البته نه به قيمت نواختن آثاري كه دور از شأن اركستر باشد.
علي رهبري، منوچهر صهبايي، ايرج صهبايي، نصير حيدريان، نادر مشايخي، شهرداد روحاني و لوريس چكناواريان، اسم‌هايي هستند كه اهالي موسيقي از آنان به عنوان افراد صاحب صلاحيت براي رهبـــري اركستر ياد مي‌كنند. 

نازنین آقاخانی رهبر ارکستر ایرانی‌الاصل برای رهبری ارکستر سمفونیک تهران انتخاب شد.
بعد از تعطيلات و همزمان با عيد سعيد فطر، سهراب كاشف رهبري مهمان اركستر را عهده‌دار مي‌شود و در حال حاضر برنامه ايشان هم فقط براي تمرين پي‌ريزي شده است.البته امكان اجراي گروه با ايشان وجود دارد.

6 ماه است که ارکستر سمفونیک تهران بدون حضور رهبر دائمی به فعالیت‌های خودش ادامه می‌دهد 
به‌دنبال سفر برخی هنرمندان برای خرید سازها به آلمان، کروگر در آن سفر به دوستان معرفی شد و بعد از بررسی در شورای ارکستر حضور ایشان به‌عنوان نخستین رهبر غیرایرانی مورد تأیید قرار گرفت.
بعد از انقلاب اسلامی کروگر نخستین خارجی است که رهبری ارکستر سمفونیک تهران را برعهده می‌گیرد. 
برخلاف تمام دنیا که رهبران از توانایی نوازنده‌ها دفاع یا انتقاد می‌کنند در نشست خبری این کنسرت، این نوازندگان بودند که از توانایی این رهبر 30 ساله دفاع کردند. 
در آخرين نشست بابك رضايي و اعضاي شوراي سياستگذاري اركستر سمفونيك تهران،نادر مرتضي پور به عنوان رهبر ميهمان اركستر سمفونيك تهران معرفي شد.

درک گلیسون ایرلندی بر سکوی رهبری ارکستر سمفونیک تهران خواهد ایستاد.

خبرگزاري فارس: براساس تصميم شوراي سياستگذاري اركستر سمفونيك تهران، شهرداد روحاني رهبر مهمان اركستر شد و از اواسط هفته تمريناتش را نيز آغاز مي‌كند.
«نادر مرتضي‌پور» رهبر ثابت اركستر سمفونيك شد


اگر در تمام دنیا هر ارکستری یک رهبر ثابت دارد و رهبر مهمان به‌منظور ایجاد تنوع و خلاقیت گروه را تمرین می‌دهد، در ایران وضع برعکس است. فریدون ناصری از سال 1369 رهبری این ارکستر را برعهده داشت که با مرگش ارکستر سمفونیک شکل دیگری یافت. علی رهبری، نادر مشایخی و منوچهر صهبایی پس از ناصری هدایت این ارکستر را برعهده گرفتند تا سال 86 که تصمیم گرفته شد که منوچهر صهبایی به‌تنهایی رهبری این ارکستر را برعهده بگیرد. تقدیر از صهبایی در بیست و پنجمین جشنواره موسیقی فجر در سال 88 با اعلام پایان کار او همراه بود. از آن به بعد تصمیم بر این شد که این ارکستر با رهبر مهمان گردانده شود.

نخستين كنسرت شهرداد روحاني آهنگساز و رهبر اركستر با اركستر سمفونيك تهران در سال 90، با اجراي موسيقي متن فيلم‌هاي دنيا و چند اثر از آهنگسازان ايراني برگزار مي‌شود. با توجه به اين كه نادر مرتضي‌پور به عنوان رهبر ثابت اركستر سمفونيك تهران پيش از اين انتخاب و معرفي شده بود، حضور شهرداد روحاني براي رهبري اين اركستر، وعده مسئولان براي حضور رهبران مهمان در كنار رهبر ثابت را عملي كرد.


كار رهبر خوب اركستر اين است كه خاصيت‌هاي خوب نوازندگان را بشناسد و بتواند آن را به شيوه درست تربيت كند.
این روزها ارکستر سمفونیک تهران حال خوشی ندارد. سال گذشته این ارکستر با حواشی بسیاری روبه‌رو بود. سال 87 منوچهر صهبایی عهده‌دار رهبری ارکستر سمفونیک تهران شد و پس از 2 سال و با پایان قرارداد او مسئولان تصمیم گرفتند که هدایت ارکستر توسط رهبر مهمان صورت بپذیرد. سال 89 افراد متعددی از روی سکوی رهبری ارکستر سمفونیک رژه رفتند و چوب‌های رهبری را به حرکت در‌آوردند تا برای چندمین بار مسئولان موسیقی به این نتیجه برسند که این ارکستر نیاز به رهبری دائم دارد و سرانجام نادر مرتضی‌پور را به‌عنوان رهبر دائم این ارکستر انتخاب کنند تا کلاف سردرگم ارکستر سمفونیک پیچیده‌تر از این نشود.

نادر مرتضي پور 
همزمان با آموختن دروس پايه موسيقي نوازندگي كنترباس را هم شروع كرد. پس از پايان دوره هنرستان و اخذ ديپلم موسيقي به عنوان نوازنده كنترباس در اركستر سمفونيك تهران مشغول به كار شد.او براي ادامه تحصيلات آكادميك موسيقي در سال 1349 به آمريكا رفت و تحصيلات دانشگاهي را تا مقطع فوق ليسانس در دانشگاه ميسوري ـ كلمبيا ادامه داد. 



