
كاروان 397 نفره ورزش ايران در 31 رشته در شانزدهمين دوره بازي‌هاي آسيايي گوانگجو شركت خواهد كرد.

 ليست رشته‌هاي اعزامي به اين مسابقات به شرح زير است:
1-ووشو
2-كشتي آزاد
3-كشتي فرنگي
4-وزنه برداري
5-واليبال ساحلي
6-واليبال سالني
7-تكواندو
8-پينگ پنگ
9-تيراندازي
10-قايقراني آب‌هاي آرام
11-قايقراني بادباني
12-دراگون‌بت
13-اسلالوم
14-روئينگ
15-اسكيت
16-كاراته
17-كبدي
18-جودو
19-هندبال
20-ژيمناستيك
21-فوتبال
22-شمشيربازي
23-دوچرخه‌سواري
24-شطرنج
25-بوكس
26-بيليارد
27-بسكتبال
28-دووميداني
29-تيروكمان
30-شنا
31-شيرجه


چهارمين مدال كاروان ورزشي ايران در بازي‌هاي آسيايي گوانگجو، از اين جهت مبارك و ميمون بود كه اولين مدال تاريخ دوچرخه‌سواري ايران در رشته اسپرينت تيمي بازي‌هاي آسيايي به شمار مي‌رفت. 

رقابتي نزديك و فشرده ميان 3 دوچرخه‌سوار از ايران و 3 دوچرخه‌سوار از مالزي كه كمتر از 45 ثانيه به طول انجاميد و در نهايت حكم به برتري ايراني‌ها داد. فرشيد فارسي‌نژاديان، محمود پراش و حسينعلي ورپشتي، 3 ركابزن ايراني بودند كه پيست چوبي سالن وولدروم گوانگجو را با ميانگين سرعت 247‌/‌60 كيلومتر، در 3 دور طي كردند و با 685‌/‌13 ثانيه برتري نسبت به دوچرخه‌سواران مالزي از خط پايان گذشتند تا مدال خوشرنگ برنز را به دست آورند. 

در روز دوم بازي‌هاي آسيايي گوانگجو ورزش ايران تنها يك مدال برنز كسب كرد، تا در پايان اين روز در رتبه دوازدهم قرار بگيرد. 

حميدرضا قلي پور آخرين نماينده ايران در مبارزات پاياني رقابتهاي ساندا بود که با شکست حريف پاکستاني خود سومين طلاي ووشو و پنجمين طلاي کاروان ورزشي کشورمان را به گردن آويخت.

ايران در تكواندو 2 مدال طلا كسب كرد و در ووشو نيز ساندا كاران ايران با 3 طلاي ديگر مجموع طلاهاي كاروان ايران را به 5 رساندند تا ايران در روزي طلايي بتواند با 10 پله صعود تا رده پنجم توزيع مدال‌‌ها صعود كند.

اولين طلاي تيم ملي كشتي آزاد و چهاردهمين طلاي كاروان ورزش ايران از آن صادق گودرزي در وزن 74 كيلو شد.

احسان حدادي كه با 69 متر و 32 سانتيمتر ركوردار پرتاب ديسك آسيا است
محمد صميمي ديگر نماينده ايران در پرتاب ديسک هم با حد نصاب 63 متر و 46 سانتي متر که در پرتاب اولش بدست آورده بود به مدال برنز آسيا رسيد. 
رقابت‌های کبدی بازی‌های آسیایی گوانگجو پیگیری شد و تیم بانوان ایران برنز گرفت.

سجاد مرادی، نماینده ایران در فینال دوی 800 متر به مدال طلا دست پیدا کرد. وی با زمان یک دقیقه و 45 ثانیه و 45 صدم ثانیه به قهرمانی دست پیدا کرد.

 تيم‌هاي كشتي آزاد و فرنگي ايران كار خود را در بازي‌هاي آسيايي 2010 گوانگجو با كسب هفت مدال طلا، يك نقره و دو برنز خاتمه دادند.

چهار طلا و يك برنز به فرنگي‌كاران اختصاص پيدا كرد و تيم آزاد نيز به سه مدال طلا، يك نقره و يك برنز دست پيدا كرد.
تیم ملی کبدی مردان ایران در فینال رقابت‌ها با نتیجه 37 بر 20 مغلوب حریف قدرتمند خود،هند شد و به مقام نایب قهرمانی بازی‌های آسیایی گوانگجو رسید.

تیم ملی بسکتبال ایران با پیروزی بر تیم بسکتبال ژاپن در بازی‌های آسیایی به مقام سوم رسید و صاحب مدال برنز شد.

تیم ملی هندبال ایران نخستین بار در تاریخ این رشته بر سکوی نایب قهرمانی بازیهای آسیایی ایستاد.

 مسابقه فینال هندبال بازیهای آسیایی در بخش مردان امروز بین دو تیم ایران و کره جنوبی برگزار شد.
هندبالیست‌های کشورمان این بازی را با نتیجه 28 بر 32 به کره واگذار کردند تا به مدال نقره این بازیها بسنده کنندو در رده سنی بزرگسالان به فینال مسابقات هندبال در سطح آسیا راه یابند.

تیم ملی والیبال ایران با قبول شکست برابر ژاپن به عنوان نایب قهرمانی شانزدهمین دوره بازی‌های آسیایی دست پیدا کرد.
ملی پوشان کشورمان با نتیجه 3 بر صفر مغلوب حریف قدرتمند و کم اشتباه خود شدند.
در این دیدار ژاپنی ها با ارائه بازی قابل قبول و دفاع روی تور عالی، موفق شدند تیم ملی ایران را که روز کم فروغی را پشت سرگذاشت با اقتدار شکست دهند و به عنوان قهرمانی این دوره از بازیها دست پیدا کنند.

در 3 روز پاياني اين رقابت‌ها، ورزشكاران كشورمان در رشته‌هاي كشتي، دووميداني، قايقراني و كاراته صاحب 8 مدال طلاي ديگر شدند تا ورزش ايران با رسيدن به 20 طلا، جايگاه خود را در مكان چهارم بازي‌هاي آسيايي تثبيت كند.
در فوتبال مدال برنز نيز از كف تيم اميد ايران خارج شد تا به مانند ديدار با ژاپن چوب اشتباهات زياد خود را در خط دفاعي خورده باشيم.
 تيم اميد هم در مصاف با ژاپن و هم در مصاف با كره جنوبي، چوب اين ضعف خود را خورد تا كره‌اي‌ها با سرعت دادن به بازي، 2 گل عقب‌افتاده خود را جبران كرده و با گل چهارم، مدال برنزي را كه در دوحه به ايران تقديم كرده بودند، در گوانگجو پس بگيرند.
رده بندي نهايي مدال‌هاي بازي‌هاي آسيايي 2010 گوانگجو به شرح زير است:
1- چين؛ 199 طلا، 119 نقره و 98 برنز

2- كره‌جنوبي؛ 76 طلا، 65 نقره و 91 برنز

3- ژاپن؛ 48 طلا، 74 نقره و 94 برنز

4-ايران؛ 20 طلا، 14 نقره و 25 برنز

5-قزاقستان؛ 18 طلا، 23 نقره و 38 برنز

6-هند؛ 14 طلا، 17 نقره و 33 برنز

7-تايوان؛ 13طلا، 16 نقره و 38 برنز

8-ازبكستان؛ 11 طلا، 22 نقره و 23 برنز

9-تايلند؛ 11 طلا، 9 نقره و 32 برنز

10-مالزي؛ 9 طلا، 18 نقره و 14 برنز

20 طلا، 14 نقره و 25 برنز ( 59 مدال در مجموع) كارنامه كاروان ورزش ايران در بازي‌هاي امسال بود كه با توجه به نتيجه كسب شده در پانزدهمين دوره در دوحه 2006 ( 11 مدال طلا، 15 نقره و 22 برنز و مجموع 48 مدال) مي‌توان نتيجه به دست آمده در گوانگجو را بسيار درخشان تلقي كرد.
در اين دوره از بازي‌ها 45 كشور حضور داشتند كه در نهايت 36 كشور توانستند مدال كسب كنند كه از اين تعداد 29 كشور مدال طلا را به كاروان هاي ورزش كشورشان اختصاص دادند.
رشته ورزشی و نوع مدال مدال‌آوران ایران در بازی‌های آسیایی 2010 گوانگجو آورده شده است:
مدال طلا:
•حمیدرضا قلی‌‌پور در ووشو رشته ساندا مدال طلا
•خدیجه آزادپور در ووشو رشته ساندا مدال طلا
•محسن محمد سیفی در ووشو رشته ساندا مدال طلا
•علیرضا نصرآزادانی در تکواندو مدال طلا
•یوسف کرمی در تکواندو مدال طلا
•محسن شادی در قایقرانی در رشته روئینگ مدال طلا
•محمد باقری معتمد در تکواندو مدال طلا
•بهداد سلیمی در دسته +105 کیلوگرم وزنه‌برداری مدال طلا
•سعید عبدولی در کشتی فرنگی مدال طلا
•امید نوروزی در کشتی فرنگی مدال طلا
•بابک قربانی در کشتی فرنگی مدال طلا
•طالب‌ نعمت‌پور در کشتی فرنگی مدال طلا
•ذبیح‌الله پورشیب در کاراته مدال طلا
•جمال میرزایی در کشتی آزاد مدال طلا
•صادق گودرزی در کشتی آزاد مدال طلا
•احسان حدادی در پرتاب دیسک مدال طلا
•احمدرضا طالبیان در قایقرانی مدال طلا
•سجاد مرادی در دوی 800 متر مدال طلا
•رضا یزدانی در کشتی آزاد مدال‌ طلا
•جاسم ویشگاهی در کاراته مدال طلا
مدال نقره:

•تیم ملی تیراندازی زنان در رشته تفنگ بادی 10 متر مدال نقره
•مرتضی رضاییان در دسته 69 کیلوگرم وزنه برداری مدال نقره
•محمدرضا رودکی در جودو مدال نقره
•الهه احمدی در تیراندازی زنان در رشته تفنگ 3 وضعیت 50 متر مدال نقره
•اصغر ابراهیمی در دسته 94 کیلوگرم وزنه برداری مدال نقره
•راحله آسمانی در تکواندو مدال نقره
•پریسا فرشیدی در تکواندو مدال نقره
•کاوه موسوی در پرتاب چکش مدال نقره
•سجاد مرادی در دوومیدانی ماده 1500 متر مدال نقره
•مهدی تقوی در کشتی ازاد مدال نقره
•شاهو ناصری در قایقرانی مدال نقره
•تیم ملی کبدی مردان مدال نقره
•تیم ملی هندبال مدال نقره
•تیم ملی والیبال مدال نقره
مدال برنز:

•احسان پیغمبری در ووشو رشته تالو مدال برنز
•محمدرضا رودکی در جودو مدال برنز
•تیم ملی اسپرینت دوچرخه سواری مدال برنز
•تیم ملی تیراندازی زنان در رشته تفنگ 3 وضعیت 50 متر مدال برنز
•سجاد عباسی در ووشو رشته ساندا مدال برنز
•الهه منصوریان در ووشو رشته ساندا مدال برنز
•سارا خوش‌جمال فکری در تکواندو مدال برنز
•مهدی سهرابی در دوچرخه سواری مدال برنز
•سوسن حاجی‌پور در تکواندو مدال برنز
•سمانه شش‌پری در تکواندو مدال برنز
•فرزاد عبداللهی در تکواندو مدال برنز
•تیم روئینگ زنان مدال برنز
•سجاد انوشیروانی در دسته +105 کیلوگرم وزنه‌برداری مدال برنز
•حسین عسکری در دوچرخه سواری جاده مدال برنز
•فرشاد علیزاده در کشتی فرنگی مدال برنز
•علی مظاهری در بوکس مدال برنز
•محمد ستارپور در بوکس مدال برنز
•روح‌الله حسینی در بوکس مدال برنز
•محمد صمیمی در پرتاب دیسک مدال برنز
•کایاک 4 نفره مردان مدال برنز
•تیم ملی کبدی بانوان مدال برنز
•فاطمه چالاکی در کاراته مدال برنز
•فردین معصومی در کشتی مدال برنز
•تیم ملی بسکتبال مدال برنز
•سمیرا ملکی‌پور در کاراته مدال برنز


الهه احمدی تیرانداز کشورمان در شانزدهمین دوره بازیهای آسیایی گوانگجو صاحب سه نشان نقره و برنز برای ایران شده است. احمدی برای اولین بار تیم تیراندازی ایران را در بخش انفرادی صاحب نشان نقره بازیهای آسیایی در ماده تفنگ سه وضعیت کرد. وی همراه با این تیم در بخش تیمی مدال برنز گرفت. احمدی در بخش تیمی ماده تفنگ 10 متر زنان هم صاحب مدال نقره شد. وی اولین ورزشکار ایرانی است که در بازیهای آسیایی کاروان کشورمان را صاحب سه مدال کرده است
مه لقا جام بزرگ همراه با تیم تفنگ 10 متر زنان در بخش تیمی مدال نقره و همراه با تیم تفنگ سه وضعیت زنان مدال برنز گرفت. 

سجاد مرادی دونده ارزنده کشورمان نیز در فینال دوی 800 متر مدال طلا و در فینال دوی 1500 متر به مدال نقره دست یافت. 
احمدرضا طالبیان نیز در رشته کانوی هزار متره انفرادی به مدال طلا دست یافت و سپس در فینال کانوی تیمی 1000 متر نیز به مدال برنز رسید.
همچنین محمدرضا رودکی هم در وزن آزاد جودوی مردان، مدال نقره و در وزن 100+ کیلوگرم نیز به نشان برنز دست یافت.


