به گزارش فارس: انقلاب تونس در حالی با خود سوزی جوانی به نام "محمد البو عزیزی" در 14 ژانویه 2011 در تونس رقم خورد که این کشور بیست و سه سال توسط فردی فاسد و ضعیف النفس به نام "زین العابدین بن علی" تحقیر و خوار شد.
در سال‌های اخیر مردم تونس شاهد فقر فزاینده در کشورشان و افزایش بی‌رویه ثروت وابستگان بن علی بودند، به طوری که بسیاری از تحلیلگران و رسانه‌ها، فساد مالی خاندان همسر بن علی را عامل اصلی  انقلاب تونس می‌دانند.
گسترش فساد مالی، توهین به دین و ارزش‌ها اسلامی، وابستگی بیش از حد به کشورهای خارجی از جمله غرب، تاثیرپذیری در سیاست خارجی و سیاست  سرکوب از عوامل عمده قیام مردم تونس علیه حکومت بن علی به شمار می‌آید.
اعلام کناره‌گیری زین العابدین بن علی، رئیس‌جمهور تونس از قدرت در سال 2014 هم نتوانست معترضان این کشور را آرام کند و تظاهرات مردم این کشور روز گذشته در پایتخت بار دیگر به خشونت کشیده شد.
زین‌العابدین بن علی که بیش از 23 سال است قدرت را در تونس در اختیار دارد برای آرام کردن اوضاع در این کشور در سخنرانی خود قول داد که به فکر حل نگرانی‌های معترضان از جمله افزایش چهاربرابری بهای غذا طی هفته‌های اخیر و معضل بیکاری باشد.
بن علی پس از نا آرامی‌های خونبار تونس که از یک ماه پیش آغاز شده است این کشور را ترک کرد و محمد الغنوشی نخست وزیر تونس به صورت موقت قدرت را در دست گرفته است.
دادگاه در تونس، زین‌العابدین بن علی رئیس جمهور و دیکتاتور مخلوع این کشور را به دلیل دخالت در قتل تظاهرات‌کنندگان کشورش در سال 2011 به حبس ابد محکوم کرد.
همزمان با ادامه اعتراضات مردمی علیه دولت انتقالی تونس و کشته شدن 3 نفر در اعتراضات روز گذشته، "محمد الغنونشی " مجبور به کناره‌گیری از قدرت شد.
وی تاکید کرد که تونس برای رسیدن به دموکراسی نیاز به زمان دارد و استعفایش در شرایط کنونی برای کشور ضروری بوده است.
به گزارش واحد مرکزی خبر، شبکه تلویزیونی پرس تی وی لحظاتی پیش در خبری فوری اعلام کرد قنوچی نخست وزیر تونس به عنوان رئیس جمهور موقت انتخاب شده است.
غنوشي در يک کنفرانس خبري درباره اين موضوع گفت: " ما با همه وجود براي ايجاد صلح و ثبات در کشور و آرامش خاطر مردم تونس، تلاش خواهيم کرد. اولويت ما برقراري امنيت و همچنين ايجاد اصلاحات سياسي و اقتصادي است."
فرحات الراجحي وزير کشور سابق تونس درباره وقوع کودتاي نظامي در صورت پيروزي جنبش نهضت اسلامي تونس در انتخابات مجلس موسسان هشدار داده است.
مهم‌ترین مشخصه صحنه سیاسی در این روزهاي تونس، ظهور ائتلافات و جریان‌های متحد جدید باشد که شروع به شکل گرفتن کرده است.
اظهارات الراجحي در افکار عمومي نگراني ايجاد کرده زيرا از کودتاي نهاد نظامي سخن گفته است و اين مساله مي تواند باعث درگيري و کشمکش شود و همچنين اين نهاد را به همدستي با نظام الجزاير متهم کرده و همه اين اتهامات براساس حدس و گمان است.
رئیس هیئت عالی انتخابات تونس از پیروزی حزب نهضت اسلامی به ریاست راشد الغنوشی در انتخابات مجلس موسسان خبر داد.
اعضاي مجلس با راي گيري "منصف المرزوقي" رابه عنوان رئيس جمهور جديد معرفي كردند.
رئیس جمهور نیز فهرست اعضای کابینه را به شورای ملی موسسان تقدیم خواهد کرد و این شورا روز پنجشنبه برای رای اعتماد به دولت تشکیل جلسه خواهد داد.


