سوچی، نماد جنبش دموکراسی خواهی در میانمار در مجموع 15 سال از عمر خود را در حبس خانگی به سر برد.
در ماه مه سال ۱۹۹۰ حکومت نظامی برمه دستور برگزاری انتخابات را صادر کرد. با وجود این که سوچی در رانگون در حبس خانگی به سر می برد، حزب تحت رهبری او (لیگ ملی برای دموکراسی) در این انتخابات با اکثریت قاطع به پیروزی رسید.
حزب لیگ ملی برای دموکراسی که حزب سوو چی است تعداد کمی از کرسی‌های مجلس تحت تسلط حزب حاکم را در اختیار دارد بنابراین نفوذ چندانی در تصمیم‌های پارلمان نمی‌تواند داشته باشد.اما نمایندگان جدید قصد دارند بخشی از خواسته‌های عموم را در لایحه‌های مجلس لحاظ کنند.
"اتحادیه ملی دموکراسی" در انتخابات سال 1992 تشکیل شورای قانون اساسی نیز موفق به کسب حدود 60 درصد کرسی های مجلس شده بود که با دخالت حاکمان نظامی این کشور، نتایج آن انتخابات ملغی اعلام شد.
رهبر مخالفان دولت نظامي برمه نزدیک دو دهه از زندگی خود را در حبس خانگی گذراند. حبس او دو سال قبل در سال 2010 پایان یافت.
به گزارش فارس به نقل از خبرگزاری آسوشیتدپرس، رهبر مخالفان دولت میانمار امروز بعد از 21 سال با حضور در اسلو پایتخت نروژ و مقر نوبل صلح جایزه خود را دریافت کرد.
"کاترین اشتون" مسئول سیاست خارجی اتحادیه اروپا نیز هم اکنون در میانمار به سر می‌برد. اتحادیه اروپا در نشست اخیر خود تصمیم گرفت تحریم‌های اقتصادی و مالی میانمار را در راستای اجرای اصلاحات سیاسی گسترده در این کشور لغو کند.
"آنگ سان سوچی" رهبر مخالفان دولت میانمار در دیدار با "هیلاری کلینتون" وزیر امور خارجه آمریکا نسبت به توسعه دموکراسی در میانمار ابراز امیدواری کرد.
رهبر حزب لیگ ملی برای دموکراسی بر پایان یافتن خصومت ها در میانمار تاکید کرد و افزود: اصلاحات بیشتری از سوی دولت میانمار باید اجرا شود و امیدواریم که با حاکمیت قانون و آزادی زندانیان سیاسی شاهد تلاش بیشتر دولت برای اصلاحات باشیم.
به گزارش فارس به نقل از بی بی سی، سوچی قرار است در "سازمان بین المللی کار" وابسته به سازمان ملل که یک مبارزه طولانی علیه بیگاری و استفاده از کودکان کارگر در میانمار را هدایت کرده است سخنرانی کند.
فعالیت سیاسی آنگ سان سوكی آزمونی برای دولت تحت نفوذ نظامیان این کشور است که وعده اصلاحات سیاسی در میانمار را داده است.
در واقع ، نخستین دور مبارزات انتخاباتی نشان خواهد داد که آنگ سان‌سوكی، تا چه حد حق تبلیغ برای حزب تازه‌تاسیس خود (لیگ ملی برای دمکراسی) را خواهد داشت.

