برنامه ریاضت اقتصادی دولت برلوسکونی اخیرا اعتصابات گسترده‌ای را در سراسر کشور موجب گردید.
جمعي از نمايندگان مجلس ايتاليا متشکل از حدود 100 قانون‌گذار، استعفاي سيلويو برلوسکني، نخست وزير اين کشور را خواستار شده‌‌اند.
برلوسکني به ارتشاء متهم شد.
سیلویو برلوسکنی نخست وزیر ایتالیا از مجلس نمایندگان این کشور رای اعتماد گرفت.
نخست وزير ايتاليا پس از آنكه به دليل داشتن رابطه جنسي نامشروع با يك روسپي زير سن قانوني با تعقيب قانوني روبروست تلاشي جديد را براي اصلاح نظام قضايي ايتاليا آغاز كرده است.
در ايتاليا داشتن رابطه جنسي با افراد زير سن قانوني تا سه سال زندان درپي دارد و متهم و مجرم در سوء استفاده از قدرت، با دست‌کم 12 سال حبس مواجه خواهد شد.
يك دادگاه ايتاليايي امروز نخست وزير اين كشور را به پرداخت ۵۶۰ ميليون يورو محكوم كرد.
برلوسكوني نقره داغ شد.
هم اینک چهار پرونده مختلف گریبانگیر برلوسکنی است ولی او همه اتهامات خود را رد می‌کند.
نخست وزیر ایتالیا که به اتهام فساد و سوء مدیریت در پارلمان کشور حاضر شده بود از پارلمان این کشور رای اعتماد گرفت.
کارشناسان بر این باورند که کناره گیری وی از قدرت می‌توانست فاجعه‌ای برای این کشور بحران زده در شرایطی باشد که ایتالیا از بحران بدهی‌ها رنج می‌برد.
برلوسکونی امروز از یکی از سه پرونده ای که در دادگاه داشت تبرئه شد ولی دادگاه رای بر دستگیری پسر نخست وزیر ایتالیا داد.کاخ ریاست جمهوری ایتالیا لحظاتی قبل از توافق نخست وزیر با رئیس جمهور برای کناره گیری برلوسکونی خبر داد.
شبکه تلویزیونی الجزیره لحظاتی پیش در خبری فوری گزارش داد سیلویو برلوسکنی نخست وزیر ایتالیا استعفا کرد.بر این اساس این لایحه با 380 رای موافق در مقابل تنها 26 رای مخالف و دو رای ممتنع به تصویب مجلس نمایندگان ایتالیا رسید.
دادگاهی در ایتالیا روز گذشته نخست وزیر پیشین ایتالیا را از اتهام مربوط به فساد مالی تبرئه و پرونده را مختومه اعلام کرد.
سیلویو برلوسکنی، نخست وزیر اسبق ایتالیا، روز جمعه دوباره در دادگاهی در میلان حاضر شد تا درباره اتهامات جنسی وارده به خود پاسخ دهد.
دادستانی میلان روز گذشته از دادگاه در خواست ۳ سال حبس برای نخست‌وزیر پیشین این کشور کرد.
 "مردم آزاد" حزب "سیلویو برلوسکونی"نخست‌وزیر ایتالیا، بار دیگر حمایت قاطع خود را بازگشت وی بر مسند قدرت اعلام کرد."سیلویو برلوسکونی" نخست‌وزیر پیشین ایتالیا روز گذشته از تصمیم قطعی خود برای شرکت در انتخابات پارلمانی این کشور خبر داد.