رييس كميته دفاعي كميسيون امنيت ملی گفت:
طرح اصلاح قانون نظام وظيفه پس از ارائه به شورای نگهبان بامخالفت افزایش حقوق سربازان روبه رو شدوبرای بررسی مجدداین طرح به مجلس ارجاع داده شد.سردارکمالی گفت:ما با جدیت پیگیری می کنیم تا وضیعت بار مالی این طرح مشخص گردد.معاون دانشجویی وزیرعلوم گفت:آیین نامه انتقال دانشجویان خارج به داخل برای بار پنجم نیز تغییرپیدا کردوگفت این آیین نامه شامل حال افرادی که حداقل 12 واحد اصلی را در دانشگاه خارجی گذرانده باشندقرار می گیرد.
مدير‌كل نظارت و بازرسي امور نظامي بیان کرد سازمان نظام وظیفه بااستفاده از سامانه الکترونیک درجهت جلب رضایت مردم می کوشد.
سردار سيد حميد صدرالسادات گفت: مشمولان نظام وظیفه با مراجعه به پليس +10 می توانند پیگیرتسهیلات ارائه شده باشند.سردار صدرالسادات بیان داشت که اگر مشمولی بالای 18 سال دارد وسن پدرش بالای 59 سال باشد کفیل پدرش می شود.سردارکمالی بیان داشت که تمامی که تمامی معافیت ها درسال 90 نیز قابل اجرا می باشند.اداره اجتماعی نظام وظیفه مشملانی که بیمار یا فوت بستگان درجه یک یا پذیرفته شدگان دانشگاه هاو...می توانند موعد اعزام خود را تمدید کنند.معاون آموزش دانشگاه پیام نور گفت:سربازانی که تمایل دارندادامه تحصیل دهندما میتوانیم معافیت تحصیلی را برایشان دریافت کنیم.برخی ازقوانین خدمت وظیفه تغییرپیداکرد ازجمله:معافیت تک فرزندی،اجرا نشدن معافیت 2 برادری واضافه نشدن حقوق سربازان و...سردار کمالی گفت:کارتهای معافیت هوشمند می شوند.معاون بهزیستی از معافیت سربازی فرزندان،مادران فاقد شوهر خبر دادواظهار داشت مدت خدمت سربازی هیچ تغییری نکرده است.فرمانده ناجااز احتمال حقوق سربازان خبر داد.درسال 91کسرخدمت های ناشی ازسابقه جبهه ومدارک تحصیلی متوقف می شود.فرمانده نزاجااظهار داشت که ارتش ایران آماده مقابله باتهدیدات دشمن است.سردارکریمی گفت:فرارازسربازی جرم است وسربازان فراری درصورت معرفی خود به محل ترک مورد عفو قرارمی گیرند. سردار صدرالسادات گفت:تک پسران خانواده های تحت پوشش کمیته امداد وبهزیستی معاف ازخدمت می شوند.مجلس هشتم قوانین جدید نظام وظیفه را تصویب کرد.این قوانین هرچه هست به ضررمشمولین غایب است ودست مقامات نظامی  را باز گذاشته اند.رئیس سازمان وظفه ناجا گفت:متاهلین اگر وضیعت خدمت خود را در موعد مقرر مشخص کنند،اضافه خدمتشان بخشیده می شود. 