در تاریخ 12/10/1389 مجلس یمن با تصویب بند اصلاحی قانون اساسی این کشور،راه را برای دایمی شدن ریاست جمهوری علی عبدالله صالح هموارکرده است.تصویب این قانون واجرایی شدن ان موجب نابودی روند اقتصادی در یمن خواهد شد.این اصلاحیه با مخالفت نمایندگان مستقل وجمعی از شهروندان روبه رو شده است و این مخالفان روبه روی ساختمان مجلس تحصن کرده اند.
صالح که از هم پیمانان امریکا وعربیتان است،به بهانه ی مبارزه با تروریسم به نیروهای این کشور ازادی کامل داده است.
در 9/11/1389 صالح برای جلوگیری از سقوط   یک نشست اضطراری در دفتر سیاسی حزب حاکم یمن برگزار کردکه نتیجه ی ان کوتاه امدن دولت این کشور در برابر در خواست های گروه های معارضه بوده است. 
صالح در 2 فوریه در پارلمان این کشور اعلام کرد که پس از 32 سال حکومت دیگر خواهان نامزدی در انتخابات اتی این کشور نیست.همچنین اعلام کرد که واگذاری قدرت به پسرش نیز منتفی شده است. وی اظهار داشت که درصدد است که انتخابات پارلمان یمن را که قرار بود در اوریل 2011 برگزار شود برای تشکیل وحدت ملی به تعویق بیندازد.
دوران ریاست جمهوری صالح در سال 2013 میلادی به پایان خواهد رسید. د.لت یمن در حال حاضر در سه جبهه ی شورشیان شیعه در شمال ،جدایی خواهان جنوب وتروریست های القاعده که تاکنون چندین مرکز وساختمان خارجیان در یمن حمله کرده اند،درگیر زدوخوردهایی است.
تظاهرکنندگانی که در نزدیکی دانشگاه صنعا تعدادشان به 10000 نفر می رسید از صالح خواستند که با تبعیت از زین العابدین بن علی ،رئیس جمهوذ مخلوع تونس ، به عربستان سعودی فرار کند.
دو قبیله ی حاشد وباقل نیز توافق کردند که به صفوف معترضان دولت بپیوندند. شیخ حسین بن عبدالله الاحمر رئیس کنفدراسیون قبیله ی حاشد از حزب کنگره ی عمومی خلق استعفا داد.
ژنرال علی محسن الاحمر،فرمانده ی نظامی منطقه ی شمال شرق یمن که حدود 32 سال قبل رئیس جمهوری صالح را به قدرت رساند، حال از صالح می خواهد که از قدرت کناره گیری کند.وی با انتشار بیانیه ای اعلام کرد که ارتش یمن در کنار مردم انقلابی ایستاده است. همزمان تعداد زیادی از افسران بلندپایه و سربازان ارتش یمن ومسئولان حزب حاکم ،وزیران و نمایندگان پارلمان وسفرای یمن در خارج از یمن نیز از مقامات خود استعفا داده وخواهان کناره گیری صالح از قدرت شده اند.
در 19/1/1390 صالح پیشنهاد 6 کشور عضو شورای همکاری خلیج فارس راکه از او ونماینده ی مخالفان دعوت کرده بودند برای انجام گفت وگو وبا هدف پایان دادن به نا ارامی ها در یمن به عربستان سفر کند را رد کرد. در این طرح به صالح پیشنهاد شد تا قدرت را در ازای تضمین حفاظت از وی وخانواده اش به معاون خود واگذار کند.
شدت گرفتن درگیسری های بین صالح واعضای قبیله ی شیخ صادق الاحمر باعث فرار ساکنان صنعا از این کشور شده است. جنگجویان قبیله ای 16 وزارتخانه ونهد دولتی را تحت تصرف خود در اورده اند و نیروهای صالح از ساختمان وزارت کشور به عنوان پایگاه خط مقدم خود استفاده می کنند. حملات هوایی که علیه جنگجویان قبیله ای انجام شده به منظور باز داشتن ان ها از از تصاحب یک انبار تسلیحاتی در این مکان انجام شده است.
در 25/4/1390 در حالی که صالح برای بهبود جراحات ناشی از حمله به کاخ ریاست جمهوری (13 خرداد ) به عربستان رفته بود،مخالفان رژیم یمن برای اداره ی کشور دولت سایه تشکیل دادند. رهبر مخاف رژیم ،توکل کرمان می گوید:رهبران پیشین جامعه ی مدنی ومقامات دولتی نیز در دولت سایه حضور دارند وشورای انتقالی ریاست جمهوری را با 17 عضو تشکیل می دهند.این شورا که بیش از 9 ما به طول نخواهد انجامید ،موظف است دولتی فن سالار را تشکیل دهد ،این شورا به زودی رهبری را انتخاب واسامی 501 عضو پارلمان سایه را که موظف به تدوین پیش نویس قانون اساسی خواهند بود اعلام می کندو سپس در صدد متحد کردن رهبران مخالف بر می اید.
 طرح ابتکاری شورای همکاری خلیج فارس به این دلیل تدوین شد که براساس ان تغییرات صوری در یمن ایجاد شود واز این راه انقلاب جوانان یمن مهار شود.در 29/6/90 ،عبدالطیف الزیانی ،دبیر کل شورای همکاری خلیج فارس که به بررسی تحولات جاری در یمن و واکاوی راهکارهای احیای این ابتکار عمل وامضای ان به یمن امده بود با مخالفت انقلابیون یمنی و عضو انجمن رینه ای جوانان انقلاب وعضو مجمع احزاب "لقاء مشترک" روبه رو شد . در همین تاریخ ،صالح با ملک عبدالله بن عبدالعزیز ،پادشاه غربستان سعودی در ریاض دیدار کرد ودر مورد این ابتکار عمل با یکدیگر به رایزنی پرداختند.
س از 3 ماه در تاریخ 1/7/1390 صالح بعد از بهبود جراحاتش از عربستان سعودی برگشته است و معارضان علاوه بر برکناری صالح،خواستار پایان فساد در دولت وبیکاری در این کشور هستند.
صالح سرانجام پس از از 10ماه اعتراضات بی وقفه ی مردمی طرح انتقال قدرت را در 5/9/90 امضا کرد.براین اساس او تا برگزاری انتخابات ماه ژانویه 2012 ،همچنان مقام ریاست جمهوری یمن را حفظ خواهد کردو از مصونیت قضایی برخوردار خواهد بود.طبق این توافقنامه صالح قدرت را به معاونش عبدربومنصور هادی 33 ساله واگذار کرد.هادی در 6 اذر با انتشار بیانیه ای اعلام کرد که محمد باسیندوه،مسئول تشکیل دولت اشتی ملی شده است.
محمد باسیندوه که یک دهه ی پیش با ترک حزب کنگره ی خلق عمومی به یکی از مخالفان صالح تبدیل شد،پس از استعفای صالح مورد انتخاب احزاب مخالف یمن برای هدایت دولت قرار گرفت.
هادی که اختیارات ریاست جمهوری به او واگذار شده بود موظف بود ظرف 90 روز انتخابات زود هنگام ریاست جمهوری را برگزار کند.وی در 5 اذر 90،21 فوریه سال اینده را به عنوان تاریخ برگزاری انتخابات ریاست جمهوری اعلام کرد.
روزانه تظاهراتی در خیابان های صنعا برای درخواست محاکمه ی صالح ،دیکتاتور یمن ومخالفت با مصونیت وی واعتراض به حکومت توافق ملی ویا هرگونه تحت الحمایگی خارجی بر گزار می شود.
پس از چند روز از توافقنامه ی ریاض ، بار دیگر اتهاماتی میان طرف های معادله ی سیاسی رد وبدل می شود. در 2/10/90 حزب صالح احزاب دیدار مشترک را به مانع تراشی بر سر اجرای توافقنامه و نقض بندهای ان متهم کرد.
قربانیان یمن توسط افراد لباس شخصی و مسلح کشته شده اندونیروهای رسمی حکومت تلاشی برای برخورد با انها از خود نشان نداده است.شمار قربانیان حدود 2000 نفر ومجروحان به 22000 نفر می رسد.
صالح در مراسمی که در 8/12/90 در کاخ ریاست جمهوری در صنعا برگزار شد،قدرت را واگذار کرد.او در حالی استعفا داد که پسرش رهبری نیروهای گارد ریاست جمهوری را برعهده دارد. هادی پس از پیروزی در انتخابات تک نامزدی که 21 فوریه با حمایت امریکا وعربستان برگزار شد،سوگند یاد کرد. وی مطابق با قرارداد انتقال قدرت  برای یک دوره ی موقت 2 ساله رئیس جمهور یمن خواهد بود.
در 29/12/90 هزاران یمنی خواستار حذف مقامات وفادار به صالح شدند.
به گفته ی انان تا زمانی که اعضای رژیم خانواده و قبیله ی صالح کنترول مراکز قدرت در کنار ارتش ودستگاه های امنیتی بر عهده دارند،تغییر اندکی دراین کشور رخ می دهد.انان خواستار محاکمه ی صالح وهمدستانش به جرم کشتار حدود 2000 نفر معترض از زمان انقلاب شدند.
سربازان یمن خواستار برکناری برادر صالح ا فرماندهی نیروهای هوایی این کشور شدند.
در 4/3/91 در نشست گروه به اصطلاح دوستان یمن ،عربستان سعودی ،دولت های حوزه یخلیج فارس وچند کشور غربی با اعطای بیش از 4 میلیارد دلار به صنعا موافقت کردند.
عربستان متعد شده که 3.25 میلیارد دلار که شاید بابت مداخله هایش در امور یمن است به این کشور بپردازد.در ادامه "سعود الفیصل"وزیر خارجه عربستان در توافقنامه به ارزش 105 میلیون دلار برای حمایت از دو بخش بهداشت وانرژی یمن امضا کرده است.
قابل به ذکر است که علی عبدالله صالح تا کنون در جهت اصلاح امور کشور با وجود وعده های فراوان اقدامی نکرده است.
