برایان پی اشمیت از دانشگاه ملی استرالیا به همراه ادام جی.ریس از دانشگاه هاپکینز و سول برلموتر از لابراتور ملی لارنس برکلی توانستند جایزه ی نوبل فیزیک سال 2011 را از ان خود کنند.
اخترشناسان بر این باورند که نظام کیهانی درحال انبساط است اما نیروی گرانش بین کهکشان ها سرعتاین انبساط را کاهش داده اما رصد 50 سوپر نوا توسط این 3 اختر شناس نشان داد که نور ان ها ضعیف تر از  محاسبات به زمین می رسد واین امر نشان می دهد که انرژی تاریک ومرموزی که 70% انرژی جهان را تشکیل می دهد با خنثی کردن نیروی گرانش باعث انبساط عالم می شود.
رسانه های غربی معتقدند که نمی توان نویسنده ای را یافت که هم جایزه ی نوبل را دریافت کند و هم از منتقدان سیاست های غرب باشند.
به همین دلیل موسسه ی شانس واحتمالات بریتانیا ، ادونیس را لایق دریافت جایزه ی نوبل سال 2011  می دانست اما این جایزه به توماس ترانسترومر تعلق گرفت.
داوران نوبل ادبی در بیانیه ی خود ،تصویرهای موجز ونزدیک به واقعیت در اشعار توماس را بهترین ویژگی و رمز موفقیت او دانستند.
مرتضی ثقفیان مجموعه اشعاری شامل 70 قطعه از این شاعر را تحت عنوان "مجمع الجزایر رویا"
به زبان فارسی ترجمه کرده است.
توماس 20 سال است که قدرت تکلم خود را از دست داده ، قصد دارد با یک دست در مراسم دریافت این جایزه پیانو بنوازد زیرا نیمی ازبدن او در اثر سکته فلج شده است.
"اسنور والن " نماینده ی پارلمان نروژ با استناد به این که سایت ویکی لیکس که توسط جولیان اسانگ تاسیس شده با افشای اسناد محرمانه یکی از مهم ترین همکاران ازادی بیان در قرن 21 است،این وبسایت را برای دریافت جایزه ی نوبل کاندید کرد.این وبسایت شامل هزاران تلگرام دیپلماتیک امریکا و همچنین اسناد محرمانه مربوط  به جنگ در عراق و افغانستان و اطلات مربوط به فساد نقض حقوق بشر و جنایات جنگی است.
انتشار اسناد تحولی اساسی در نگرش شهروندان و دولتمردان ایجاد کرد.
برندگان جایزه ی نوبل صلح 2011 ،خانم الن جانسون سرلیف(رئیس جمهور لیبریا ) ولیما کبمووی ،فعال صلح افریقایی(مدیر شبکه صلح وامنیت افریقا ) وتوکل کرمان(روزنامه نگار وحقوق دان یمنی) اعلام شدند.
کرمتن یکی از مهم ترین فعالان مدافع ازادی مطبوعات وحقوق زبان و حقوق بشر در یمن است. اومقاله هایی را نوشته که در ان ها به ضرورت سرنگونی رزیم صالح تاکید کرده است.
کبمویی از حامیان مبارزه ی مسالمت امیز برای تامین امنیت و حقوق زنان است و معتقد است برای ایجاد هر تغییری در جامعه باید به مادران ان جامعه تکیه شود.
در سال 2003 که تیلور حکومت را به طور موقتی واگذارکرد. سرلیف به عنوان رئیس کمیسیون اصلاح دولتی نقش موثری را ایفا کرد. در سال 2005 هم به عنوان ریاست جمهوری انتخاب شد.
"دان شختمن" برنده ی نوبل شیمی 2011 که در سال 1982 کریستالی را کشف کرد که ساختار اتم های ان تکرار نشدنی بود. به همین دلیل شبه کریستال نام گرفت.
توماس سارجنت استاد دانشگاه نیویورک وکریستوفر سیمس از دانشگاه پرینستون امریکا برنده ی جایزه ی نوبل اقتصاد 2011 شده اند.
این جایزه به علت تحقیقات تجربی درباره ی متغیرهای علی و معلولی واثرات ان ها در اقتصاد کلان به این 2 نفر تعلق گرفته است.
سیمس یکی از مبلغان اصلی استفاده از (رگرسیون برداری) در اقتصاد کلان تجربی است، وی به توسعه ی نظریه سطح قیمت ها در حوزه ی مالی ونظریه ی (عدم توجه منطقی) کمک کرده است.وی روشی برای تحلیل این که چگونه اقتصاد تحت تاثیر تغییرات در سیاست اقتصادی و دیگر عوامل قرار می گیرد، ارائه داده است.او  ودیگر محققان تاثیر لفزایش بهره توسط بانک مرکزی را مورد بررسی قرار داده اند.
سارجنت نیز نشان داده که چگونه اقتصاد کلان ساختاری می تواند در تحلیل تغییرات  پایدار در سیاست اقتصادی به کار رود.وی به بررسی دوره ی پس از جنگ جهانی دوم پرداخته است،دوره ای که در ان بسیاری از کشورها در ابتدا قصد داشتند سیاست تورم بالا را اجرا کنند اما سرانجام تغییرات سیستماتیک را در سیاست اقتصادی مطرح کردند وبه نرخ تورمی پایین تر رجوع کردند.
تحقیقات سیمس وسارجنت مکمل یکدیگر بوده اند. 