رئيس كل بانك مركزي تعدادي از اقتصاددانان كشور از طيف‌هاي متنوع فكري را به دفتر خود فراخواند تا درباره تصميم به حذف صفرهاي پول ملي با آنها مشورت كند.
ميزان صادرات و واردات و ورود و خروج سرمايه از کشور تعيين‌کننده نرخ ارز است. در پرتو حذف صفر از پول ملي، حجم نقدينگي يعني اسکناس و مسکوک و سپرده‌هاي ديداري بانک‌ها تاثير نمي‌پذيرد، لذا از اين بابت تاثيري بر نرخ ارز نخواهد داشت.
مزایاتغییر واحد پولی از طریق حذف صفر معمولا به بالاتر رفتن کارایی و تسهیل معاملات تجاری کمک می‌کند و حسابداری چه در سطح ملی و چه در سطح بنگاه‌ها را آسان‌تر خواهد کرد. به علاوه استفاده از واحدهای کوچک‌تر پول، حمل‌ونقل آن را آسان‌تر کرده و همچنین زمان مورد نیاز و خطرات آن مانند سرقت را کاهش می‌دهد. همانطور که گفته شد حذف صفر از انتظارات تورمی در میان افراد جامعه می‌کاهد و به اطمینان نسبت به پول ملی می‌افزاید. اگر حذف صفر بعد از اصلاحات اقتصادی و ایجاد ثبات در اقتصاد و به‌طور صحیح اجرا شود، می‌تواند بر کاهش تورم هم تأثیرگذار باشد. همچنین با حذف صفر دولت توان ضرب سکه‌های پرارزش‌تر و البته کاربردی‌تر را دارد.
رئیس‌ کل بانک مرکزی گفت:اما تا زمانی که اطلاع‌رسانی کامل صورت نگرفته و اکثریت مردم تمایلی نداشته باشند، اجرا نخواهد شد ولی وقتی زمان آن فرارسد، در یک پروسه 3ساله اجرا می‌شود. 
معاون اقتصادی بانک مرکزی می‌گوید: اصلاح پول ملی یا حذف صفر از پول یک کشور که منجر به اصلاح قطع‌های اسکناس و مسکوک می‌شود، یک عمل صرفا سطحی و روبنایی بوده و تأثیری بر بنیان‌های اقتصاد بر جا نمی‌گذارد؛ همچنین تأثیری بر افزایش قیمت‌ها نیز نخواهد داشت.
کمیسیون برنامه و بودجه مجلس شورای اسلامی آشکارا با برنامه بانک مرکزی مبنی بر حذف صفرها مخالفت کرده و علت آن را نامناسب بودن این کار در زمان فعلی دانسته است.
دکتر مسعود نیلی:اولویت اقتصاد کشور، رفرم و اصلاح سیاست‌های پولی است نه تغییر واحد پول. چه اینکه اصلاح پول با تغییر واحد پول متفاوت است 
حذف چند صفر از پول ملی کشور پس از دستور رئیس جمهور در سال 86 به صورت جدی مورد بررسی های کارشناسی بانک مرکزی قرار گرفت.
حسین قضاوی معاون اقتصادی بانک مرکزی گفت:از زمانی که مجوز قانونی لازم توسط مجلس در اختیار بانک مرکزی قرار گیرد و از یک طرف اختیارات لازم برای تغییر واحد پولی فراهم و از طرفی دیگر یک اجماع ایجاد شود، بانک مرکزی حداقل به 15 ماه زمان نیاز دارد تا بتواند انباره ای از اسکناس را برای تغییر واحد پولی تغییر دهد و به صورت موازی آن را به جریان بیندازد.
از زمانی که مجوز قانونی لازم توسط مجلس در اختیار بانک مرکزی قرار گیرد و از یک طرف اختیارات لازم برای تغییر واحد پولی فراهم و از طرفی دیگر یک اجماع ایجاد شود، بانک مرکزی حداقل به 15 ماه زمان نیاز دارد تا بتواند انباره ای از اسکناس را برای تغییر واحد پولی تغییر دهد و به صورت موازی آن را به جریان بیندازد.
منصور واعظی دبیر شورای فرهنگ عمومی کشور گفته است.
قرار بر این شده است عنوان واحد پول ملی همزمان با حذف صفرها تغییر یابد.
وی ابراز امیدواری کرد که پول ما با حذف 4 صفر معادل یک دلار آمریکا می شود. البته اینکه ارزش پول ملی انقلاب اسلامی از دیگر کشورهای منطقه بالاتر باشد، امر مهمی است که امیدواریم با حذف چهار صفر از پول ملی این امر محقق شود.
دلیل بانک مرکزی برای حذف صفرهای پول:
الف - استفاده از ارقام بزرگ در مبادلات ساده روزمره
ب- مشکلات مترتب در زمینه ‌های محاسباتی وحسابداری دفاتر
ج- نا امنی در حمل مقادیر زیاد پول حتی برای مبادلات روزمره
د- معطل شدن درصف بانک ها و معضلات شمارش حجم بالای اسکناس وسکه
هــ تغییر واحد پول کشور از ریال به تومان به دلیل بزرگ شدن ارقام پولی
و- اجبار در استفاده از ایران چک با توجه به مشکلات حقوقی ناظر برآن
ز- هزینه بالای چاپ و امحای اسکناس های درجریان با توجه به حجم انبوه اسکناس
ح- بالا بودن استهلاک اسکناس به دلیل نگهداری آن درحجم زیاد


