بازی‌های فکری شما را باهوش‌تر نمی‌کنند
با این حال پزشکان معتقدند شاید این بازی ها بتوانند در حفظ مهارت های ذهنی و جلوگیری از کاهش آنها که همراه با افزایش سن اتفاق می افتد موثر باشند ،

 برخي تصور مي‌كنند خوردن پنير سبب كاهش هوش و به قولي خنگ شدن‌شان مي‌شود، در حالي كه متخصصان تغذيه اين موضوع را رد كرده و تاكيد مي‌كنند كه اين يك باور اشتباه است.

تصور اشتباهي نزد عموم وجود دارد كه فكر مي‌كنند نوزاداني كه به صورت سزارين متولد مي‌شوند باهوش‌تر از نوزاداني هستند كه به صورت طبيعي متولد مي‌شوند، اما اين مساله به صورت علمي ثابت نشده است

ورزش و تحرك بدني بهترين راه كار براي قوي و هوشيار نگهداشتن مغز بويژه در دوران سالمندي است.

مولفه‌های ژنتیکی فقط به طور جزئی بر میزان هوش اشخاص تاثیر می‌گذارند؛ این در حالی است که عوامل محیطی بیشترین تاثیر را بر سطح هوش انسان دارند.

مطالعات نشان داده شده که هوش کودکانی که شیر مادر استفاده کرده‌اند بالاتر خواهد بود به طوری که بین 7 تا 13 درجه ضریب هوشی افزایش می‌یابد.

یک بررسی جدید نشان می‌دهد که ترتیب تولد در خانواده‌ها که از مدت‌ها پیش عامل رقابت خواهر و برادرها دانسته می‌شد‌، همچنین ممکن است اثری بر شخصیت و هوش بچه داشته باشد

آنچه كه ما از آن به عنوان هوش ياد مي‌كنيم در واقع رشد كورتكس مغز و ارتباطات عصبي در دستگاه اعصاب مركزي بدن است

 براي به كارگيري استراتژي‌هاي اجتماعي بايد مغز بزرگ‌تري داشت و رشد مغز و بزرگ‌تر شدن آن هم به نوعي سبب رشد هوش بيشتر، حافظه بيشتر و تصميم‌گيري بيشتر است.

تحقیقات پژوهشگران نشان می دهد بازی کردن و کثیف شدن، سبب افزایش هوش و کاهش اضطراب در کودکان می‌شود.
 
 يک پياله ماست داراي امگا 3 و دي اچ اي است. امگا 3 و دي اچ اي مواد بسيار مفيدي در جهت تقويت حافظه است. اگر فرزندتان در زمان رشدش هر روز ماست مصرف کند، تاثير بسياري بر روي رشد او دارد

واقعیت این است که این کنجکاوی زیاد حاکی از هوش زیاد بچه می باشد.این کودکان دارای مغری فعال و هوشی سرشار هستند.

 نوپایانی که رژیم‌های غذایی مملو از غذا‌های کارخانه‌ای و فرآوری‌شده را مصرف می‌کنند، ممکن است در ادامه زندگی اندکی ضریب هوشی‌شان کاهش یابد.

 درمان نشدن بموقع آپنه خواب بر توانایی تحصیلی و ضریب هوشی (IQ) کودکان اثر منفی گذاشته و باعث بروز مشکلات رفتاری در آن‌ها می‌شود.

