وجود رگه‌هاي عقيدتي مشترک ميان اخوان‌المسلمين مصر و جنبش حماس در غزه موجب شده تا جنبش‌هاي اسلامي مصربراي زمينه‌سازي سرنگوني رژيم مبارک، دست به يک وحدت تاکتيکي بزنند.

 ده‌ها نفر ازمردم مصر، از اقشار مختلف عليه رژيم حسني مبارک دست به تظاهرات گسترده‌اي زدند و با ماموران امنيتي درگير شدند.

عمر سليمان  به عنوان معاون رئيس جمهور مصر سوگند ياد کرده و حسني مبارک، احمد شفيق را به عنوان نخست وزير جديد انتخاب کرده است. 

ارتش مصر اعلام كرد: خواسته هاي مردم مصر را كه از يك هفته پيش در خيابان هاي اين كشور عليه دولت تظاهرات مي كنند، قانوني مي‌داند

"عمر سليمان" معاون رئيس جمهور مصر در بيانيه‌اي از كناره‌گيري رسمي مبارك از سمت خود خبر داد و اعلام كرد كه وي شوراي عالي نيروهاي مسلح را مسئول اداره كشور كرد

ارتش مصر پس از گذشت دو روز از پيروزي انقلاب مردم مصر و کناره‌گيري حسني مبارک از قدرت، پارلمان کشور را منحل و قانون اساسي را به حالت تعليق درآورده است

همه پرسي تعديل قانون اساسي در مصر ـ به نوعي ـ وزن کشي نيروها و احزاب و گروه‌هاي مصري هم به شمار آمد و عملا قدرت اخوان‌المسلمين را در مصر به نمايش گذارد.

شوراي نظامي مصر در پي روزها تظاهرات عمومي براي انتقال سريع قدرت به حکومتي غير نظامي با اصلاح قانون انتخابات موافقت کرده است.

اعلام استعفاي کابينه مصر در پي استعفاي عماد ابوغازي وزير فرهنگ مصر در اوايل روز دوشنبه روي داد

اسلام‌گرایان 75 درصد کرسی‌های پارلمانی مصر را از آن خود کردند نیروهای انقلابی خواهان کناره‌گیری شورای نظامی از قدرت و واگذاری قدرت به یک نهاد غیرنظامی هستند

حسين طنطاوي رئيس شوراي عالي نيروهاي مسلح مصر، در نامه‌اي به پارلمان اين کشور، اختيار قانون‌گذاري را به قوه مقننه واگذار کرد.

قانونگذاران مصري به طرح تشکيل مجلس مؤسسان با ۱۰۰ عضو براي تدوين پيش‌نويس قانون اساسي جديد اين کشور راي داده‌اند.

مجلس مؤسسان قرار است درباره اختيارات رياست جمهوري و نقش آينده سياسي شوراي عالي نيروهاي مسلح تصميم گيري کند
 همچنين نقش شرع اسلام در قوانين و جامعه مصر را تعيين خواهد کرد.

كميته انتخابات مصر ليست نهايي نامزدهاي انتخابات رياست جمهوري اين كشور را انتخاب كرد كه در اين ليست نام احمد شفيق، آخرين نخست وزير رژيم سابق اين كشور نيز در آن به چشم مي‌خورد.

ديوان عالي قانون اساسي مصر با صدور حکمي پارلمان اين کشور را منحل و اعلام کرده است انتخابات پارلماني برخلاف قانون اساسي برگزار شد.همچنين،نامزدي احمد شفيق، آخرين نخست وزير رژيم حسني مبارک، در انتخابات رياست جمهوري را تائيد کرد.

شورای نظامی مصر دیشب بیانیه ای را صادر کرد که به مکمل قانون اساسی این کشور معروف شد این قانون سعی کرده تا حد ممکن از اختیارات نماینده قانونی مردم در کشور کم کند، 

محمد مرسی پیروز انتخابات ریاست جمهوری مصر شد

محمد مرسي، رئيس جمهور تازه منتخب مصر دستور داده است، پارلمان منحل شده اين کشور کار خود را ازسر گيرد.

محمد مرسی، ‌رئیس‌جمهوری مصر با صدور بیانیه‌ای اعلام کرد که به دستورات صادر شده از سوی دادگاه عالی قانون اساسی این کشور مبنی بر انحلال پارلمان پایبند است و به حکم این دادگاه که مجلس الشعب را منحل می‌داند، احترام می‌گذارد.





