 آنگ سان سوچی سال1945در رانگون به دنیا آمد،پدرش بنیانگذار ارتش نوین برمه واز مذاکره کنندگان استقلال برمه از انگلستان بود ومادرش هم چهره ای سیاسی در دولت جدید داشت.
یکی از مقامات میانمار تصریح کرد خانم آنگ سان سوکی 61ساله از بازداشت خانگی آزاد شده است؛وی که از 21سال اخیر عمرش 15سال در حبس خانگی بوده به سمبل مقاومت برای رهایی تبدیل شده است.در سال1990حزب اتحادیه ملی برای دموکراسی به رهبری آنگ سان سوکی توانست در انتخابات پیروز شود اما خونتای نظامی از نتایج امتناع کردند وبه سرکوب مخالفان پرداختند.
سان سوکی رهبر اپوزیسیون برمه و برنده نوبل صلح یک هفته بعد از آزادی به ادامه مبارزات صلح آمیز تاکیدکرد و از سر گیری فعالیت قانونی حزبش و آزادی تمام زندانیان سیاسی و تحقیق در باره تقلب در انتخابات را خواستار شد.
خانم سوکی بعد از آزادی اولین سفر سیاسی خود را در پیش گرفت ودر مذاکره با نماینده دولت نظامی وعده داد،در صورت فعالیت آزاد برای حزبش ،برای صلح وثبات در کشورش همکاری کند. خانم سوکی رهبرمخالفان میانمار برای اولین بار  با تاین زاین رئیس جمهور میانمار دیدار کرد.
سوچی در دیداری که در منزل خود با هیلاری کلینتون وزیر امور خارجه آمریکا داشت،نسبت به توسعه دموکراسی در میانمار ابراز امیدواری کرد.
سان سوچی نامزدی اش را در انتخابات پارلمانی 2012میانمار تایید کرد.طرفداران سوکی در نخستین سفر انتخاباتی اش درشهر ساحلی داوی از او استقبال کردند و سوکی گفت من به شما آنچه می توانم قول دهم نه امری مادی ،بلکه تلاش برای رسیدن مردم به حقوقشان خواهد بود.
آنگ سان سوچی توانست به پارلمان این کشور راه یابدو گفت :ماامیدواریم عصر تازه ای درکشورآغاز شود.
کامرون نخست وزیر انگلیس وآنگ سان سوچی با هم دیدار و گفتگو کردند وخواستار لغوتحریم های غرب علیه دولت میانمار شدند.
اتحادیه ی اروپا به صورت آزمایشی وبه مدت یک سال تحریم های خود به جز صادرات تسلیحات را علیه میانمار لغو خواهد کرد و با این کارمیانمار را به پیگیری روند دموکراسی ترغیب می کند.
بان کی مون دبیرکل سازمان ملل در سفر سه روزه خود به میانمار علاوه بر دیدار با مقامات دولت میانمار با آنگ سان سوچی رهبر مخالفان هم دیدار وگفتگو کرد.
ورود سوچی به جمع قانونگذاران آغاز دوره سیاسی جدیدی در برمه است چراکه این رویداد حرکتی همراه باریسک بین حزب او و دولت اصلاح طلب فعلی است.
سوچی بعد از 24 سال به اولین سفر خارجی میرود و تور بین المللی اش را آغاز می کند؛اوابتدا به تایلند رفته وبعد به اروپا میرود وبا توقف در ژنو واسلو وجایزه ی صلح نوبل را که 21سال پیش برده است را دریافت میکند ؛از آنجا هم به ایرلند وانگلیس خواهد رفت.